<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10049" type="Brief" source="HBBW" n="23">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Kappel am Albis AN Heinrich Buchter, 3. April 1527</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus <persName ref="p4321">Heinrycho Buchtero</persName> salutem et christianam innocentiam a deo per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Aristotiles [!] ille Stragirites<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Aristoteles</persName> (384-322 v. Chr.) wurde in der Stadt Stageira geboren.</note> [!], in philosophorum albo haudquaquam postremus, adeo putabat ad morum corruptelam picturas lascivas facere, ut non dubitarit principes admonere, legibus istas penitus esse proscribendas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Politik VII, 17; der Satz ist z. T. wörtlich aus der Erasmusschrift «Christiani matrimonii institutio» (<bibl>LB</bibl> V 719 B) zitiert.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eo igitur flagitiosius foret, si quispiam christianorum eo raperetur dementiae, ut id sibi ceu augustum sumeret, quod tanta indignatione a gentibus videt esse repulsum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cumque hoc ipsum ego non ignorarem, adeo demens non fui, ut id pingi curarem, quod mihi meam fidem certo senseram obscuraturum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ergo finxi, ita pingi curavi, ut non modo aphrodisium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In dieser Form ist das Wort nur als Name eines Flusses in <placeName>Pyrrha</placeName> bei <persName>Plinius</persName> (Nat. hist. XXXI, 2) belegt; Bullinger verwendet es im Sinne von <foreign xml:lang="el">ἀφροδίσιος</foreign> (lat. venerius) = aphrodisisch, zum Liebesgenuß gehörig, sinnlich, geschlechtlich, wollüstig.</note> non esset, sed ne a maximis quidem nostrae religionis dissentiret mysteriis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id quod et libello hoc<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Symbolum suavis et probae matris familias, Zürich ZB, Msc C 86 a, Nr. 3; dazu s. <bibl>Staedtke</bibl> 287.</note> affatim ostendimus, quem tibi in praesentiarum dedicamus, potissimum vero, ut intelligas eiusmodi picturam, qualem tu Tiguri nuper ex officina primum redeuntem vidisti, non dedecere<pb type="edition" next="125"/> coenobitas et homines bonis litteris deditos, deinde, ut videas et apud christianos, nedum apud Graecorum <persName>Alcibiadem</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Alkibiades</persName>, etwa 450-404 v. Chr., athenischer Politiker und Feldherr.</note>, superesse Silenos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">3. aprilis anno 1527.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
