<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10071" type="Brief" source="HBBW" n="43">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 30. November 1531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi hactenus tibi, <persName>Ambrosi</persName> charissime, nihil scripserim post binas, ni fallor, aut ternas litteras<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Diese früheren Briefe sind nicht mehr alle vorhanden. Von Bullinger erhalten ist die gedruckte Epistel vom 4. Juni 1528 (s. oben Nr. 29), von <persName>Blarer</persName> die Briefe vom 1. September 1528 und 11. August 1529 (s. oben Nr. 30 und 32).</note>, attamen animo me tuo excidisse non valeo vel cogitare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vera enim amicitia et charitas christiana adeo non minuitur coepta, ut vel magis indies augeatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hac vero fretus commendo tibi <persName>Gervasium</persName> nostrum Scholasticum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Gervasius Schuler</persName>, s. oben <ref target="file10061">[Nr. 34]</ref> S. 193 f, Anm. 5.</note>, symmistam meum, qui ante dies aliquot una mecum e patria nostra<placeName>Bremgarten</placeName> pulsus nunc apud Tygurinos degit [in] exilio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vir est et eruditione et pietate, fide fidelitateque praeclarus, cui tuto (si quae esset) ecclesiam posses commendare praeclaram.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Patria <placeName>Argentoratensis</placeName> est, uxorem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Schulers</persName> erste Frau war eine geborene <persName>Lübegger</persName>, die er um 1520 in Zürich kennengelernt hatte; sie starb wahrscheinlich Ende 1545 in <placeName>Memmingen</placeName> <hi>(Hänny</hi> 16.28).</note> praeterea habet et filiolas, ni fallor, duas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bremgarti hactenus docuit Christum pure; nunc per tumultum bellicum una mecum expulsus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego interim et pan addictus exilio Tyguri vivo, expectaturus, quem rebus eventum daturus sit deus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scimus autem et prophetas et apostolos, ipsum denique caput Christum et persequtiones pertulisse et praedixisse<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. u. a. Mt 5,10-12; 1 Petr 2,20f.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Unde et patienti animo ferimus omnia, scientes, quod cum eo glorificabimur, cum quo nunc patimur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe Röm 8,17.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod si <persName>Gervasii</persName> opera tibi opus fuerit, <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>, s. oben <ref target="file10022">[Nr. 4]</ref> S. 55, Anm. 1.</note> nostro aut mihi scribas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Antwort <persName>Blarers</persName> ist nicht erhalten. Er konnte <persName>Schuler</persName> zwar keine Anstellung verschaffen, doch war es seinem Einfluß zu verdanken, daß dieser 1533 nach <placeName>Memmingen</placeName> berufen wurde (vgl. <persName>Blarer</persName> BW I 436. 440f. 4431. 4521; <bibl>Hänny</bibl> 23f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale et dominum ora pro nobis et nostra infoelici Helvetia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">1531 die Andreae, Tyguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hein. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ambrosio Blaurero</persName>, Esslingę praedicanti evangelion, amico et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
