<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10073" type="Brief" source="HBBW" n="45">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon) / Bern AN Heinrich Bullinger, 3. Dezember 1531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et conscientiae pacem per Christum Iesum, dominum ac servatorem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, quas proxime ad me scripsisti, mihi non sunt redditae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Brief ist nicht erhalten.</note>, doctissime Bullingere, eamque ob causam non est, quod earundem responsionem heic expectes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quominus autem eas acceperim, D. <persName>Nicolai Vadivillii</persName> incuria fuit in culpa.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quum enim milites ex Bremgartina expeditione rediissent eumque salutarem, resalutato me dicebat: «Bullingerus quidem epistolam tibi reddendam mihi dedit, sed nescio, an in reliquo literarum fasciculo adhuc sit necne.»</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ibi tum ego: «Quaeso, operam des, ut requiratur.»</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At interim bonus ille vir eam mihi non misit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Proinde, si quid tum scripseras, quod me vel <persName>Megandrum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Kaspar Megander (Großmann)</persName>, s. oben <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref> S. 214 f, Anm. 53.</note> scire referat, oratum te volo, ut id in proximis tuis ad me literis repetas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex hoc nuntio, qui hasce tibi perferet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vielleicht ein amtlicher Kurier aus Zürich.</note>, audivi te una cum <persName>Gervasio</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Gervasius Schuler</persName>, s. oben <ref target="file10061">[Nr. 34]</ref> S. 193, Anm. 5.</note>, collega tuo, adeoque tota familia Tigurum profugisse propter Quinquepagorum tyrannidem, quę nunc, proh dolor, plusquam<pb type="edition" next="226"/> turcice apud Bremgartinos ac Mellingenseis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">die Bewohner von Mellingen im Freiamt (Kt. Aargau).</note> saevit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo itaque atque congratulor quidem tibi ac tuis, quod <foreign xml:lang="el">τοῖς ἀπεριτμήτοις ἀλλοφύλοις ἡμῶν, τοῦτ ἐστὶν τοῖς Ἑλβετίοις</foreign><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind die fünförtischen Truppen.</note> exoptatissima praeda elapsi sitis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">E diverso non possum non reliquorum fratrum, qui isthic manserunt, vicem dolere, quod velint-nolint papisticam abominationem recipere cogantur<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe <hi>Bucher,</hi> aaO.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Imo vero multo magis hi mihi videntur deplorandi, qui sua perfidia eos in tantum periculum coniecerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim sursum ac deorsum externa illa nostrae religionis misceantur, tamen ex Christi ore scio neminem posse ullam oviculam ipsi eripere [Joh 10,28].</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam tanti facinoris authores commissa sua agnoscant ac in viam redeant; nisi enim hoc fiat, gravissimas deo, omnium scelerum ultori, poenas dabunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gaspar Megander</persName>, <persName>Franciscus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Franz Kolb</persName>, s. oben S. 215, Anm. 54.</note> ac <persName>Bertoldus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Berchtold Haller</persName>, s. oben <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref> S. 205, Anm. 1.</note> tibi multam salutem adscribere iusserunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et tu vicissim meo nomine <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>, s. oben <ref target="file10022">[Nr. 4]</ref> S. 55, Anm. 1.</note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Konrad Pellikan</persName>, s. oben <ref target="file10065">[Nr. 37]</ref> S. 201 f, Anm. 11.</note>, <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Myconium</persName>, <persName ref="p4196">Binderum</persName>, <persName>Collinum</persName> et <persName ref="p8423">Amanum</persName>, <persName>Rodolphum</persName> denique <persName>Thumisium</persName> cum<pb type="edition" next="227"/> uxore<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Ehefrau ist nicht bekannt.</note>, cui dicas, velim, patris<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zunftmeister <persName>Rudolf Thumysen</persName> (s. oben <ref target="file10052">[Nr. 26]</ref> S. 148, Anm. 72), er fiel bei <placeName>Kappel</placeName>.</note> ac fratris sui interitum in domino mihi multum dolere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dum epistolam hanc iam finiturus eram, in mentem mihi venit agricolarum <placeName>Bernatium</placeName> conventus, quem hic habent de quo tametsi pauca cognoverim, tamen, quidquid mihi scire licuit, huc ceu coronidis vice subiicere placuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aiunt eos inter reliqua postulata sua a senatu populoque postulare, ut iunioribus vel a <pb type="edition" next="228"/>Svevis vel a Gallis, quos ipsi Grischeneier vocant, oriundis senatu motis ac <placeName>Bernates</placeName> antiqui ac clari generis in eorum locum subrogentur, deinde ut liberi sint a minoribus decimis gallinis saturnalibus et officiis servilibus dominis suis nobilibus praestandis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Auch diese radikale Forderung wurde offenbar fallengelassen.</note>, tertio ut forum illud iudiciale, quo matrimonii causae discutiuntur, abrogetur, quarto rumor est eos a senatu causam quaesituros istius belli<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe <hi>de Quervain</hi> 234.237.</note>, cur videlicet tanto cum sumptu alter ursus solidum mensem Zofingae et Arovię delituerit hostemque aggredi noluerit<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Davon findet sich nichts in der Eingabe.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentia de agricolis per rumores audio; ubi compositis rebus certiora cognovero, tibi quoque impartiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Berna</placeName>, 3. decembris anno 1531</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Joan. Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Henricho Bullingero, Tiguri nunc exulanti, amico ac fratri suo in Christo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
