<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10086" type="Brief" source="HBBW-2" n="57">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Andreas Bodenstein / Altstätten an Heinrich Bullinger, 16. Januar 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pax tibi a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem meę spes omnes in te, viro et eruditissimo et candidissimo, sitae sint, mihi animum sumpsi penes te liberius dolorem effundere nihil addubitans te condonaturum, si peccavero invitus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam et deus lubenter dissimulat eorum delicta, qui per fiduciam sese adeunt<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Hebr 4,16</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ecce, mi charissime pręceptor, quam astutis remoris detineor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Priusquam istuc<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nach Zürich.</note> profectionem subornassem, magistratus Alstetensis diligenciam suam sic spopondit, ut reverso me nihil opus mihi foret quam mercedem capere et rebus meis convolutis discedere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At diversum evenit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Novas mihi moras struunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim comminiscuntur, quę non sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem invidia <persName ref="p8071" cert="high">Voglerum</persName> appetat, at me contingit<pb type="edition" next="34"/> damnum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Proinde tardior erit reditus, quam aut velim aut expediat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed te, vir piissime, per Christum obtestor, ut patronorum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wohl unter den zwinglifreundlichen Ratsherren zu suchen.</note> animos retineas in officio et, si opus est, demulceas, pręsertim ut et tu per tuam prudenciam boni consules.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod neutiquam scribo, quasi arbitrer meam pręsenciam ulli conducturam, sed ne ego vestra excutiar benevolencia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si vos istorum calliditates sentiretis, quibus ipse degravor, indubie miseresceret vos mei meorumque, et istorum versucię irasceremini.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Neque ego iacturam ex ea parte maximam censeo, qua mercedulam debitam paulatim insumo, sed quod a concionibus et lectionibus vestris<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind die Vorlesungen der Prophezei (vgl. <bibl>Farner</bibl> III 554-563), über die sich <persName ref="p4349" cert="high">Karlstadt</persName> 1530 begeistert geäußert hatte <hi>(s. Barge</hi> II 425).</note> abesse me necesse est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Me tibi, viro summo, credo, commendo, dedo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale fęliciter.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Parentem tuum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Dekan <persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>.</note> salutato atque uxorem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum Alstedii, die ianuarii 16. anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p4349" cert="high">Carolstadius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2836" cert="high">Heinrichus</persName>, vicinus meus Tiguri natus educatusque, te ex animo cupit esse salvum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Eius probitas scientiaque mihi plurimum placet.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Obsecravit, ut se tibi commendaret, licet ipse idem potuisset politius meliusque et mihi opus sit commendatore.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesiasti Tigurino primo summoque pręceptori charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
