<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10080" type="Brief" source="HBBW" n="52">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 28. Dezember [1531]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, cordatissime Huldrice [!], quin a Funckio <placeName>Bernate</placeName> meas acceperis litteras<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Brief ist nicht erhalten geblieben.</note> quibus ita morosum atque molestum tibi proculdubio me facio, quod malis <persName>Berchtoldum</persName> nunquam novisse, quam sua ignorantia suisque nęniis et quaestiunculis ita onerari et urgeri; sed certe charitas erga me tua iam dudum mihi perspecta a cogitationibus huiusmodi retrahit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod igitur in multis tuo consilio tuaque ingenii dęxteritate [!] indigeo atque expostulo, non graveris vel per Funckium vel hoc nuncio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> respondere; singula enim sunt, quae movebuntur, quibus citra longam meditationem satisfacere nequeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hac hora accipio a parochis quibusdam, quod ministri excommunicationem verbi a senatu impetrare nituntur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In promptu sunt, quae olim ad me scripseras ea de re<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben Nr. 39.</note>, quę item ante annum <persName>Oecolampadius</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben S. 197, Anm. 1.</note> in comitiis Aroensibus legatis christianę olim civitatis obtulerat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Locutus sum et ego Aroę prima augusti huius<pb type="edition" next="243"/> anni cum <persName>Oecolampadio</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Besprechung zwischen <persName>Oekolampad</persName> und <persName>Haller</persName> s. <persName>Oekolampad</persName> BA II 901.</note>, et certe eo veneramus, quod ritus noster in mulctandis malis non adeo absurdus illi videbatur, nisi quod contendebat suum scripturę et verbo viciniorem alienumque esse debere a functione nostra, quod ordinatis a magistratu iudicibus assideremus; sic enim ecclesię adimi auctoritatem et totam reiici in magistratum, nosque et verbum nostrum ob hanc judiciariam functionem odiosos reddi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At ego spero senatum nihil immutaturum, nisi prius a fratribus etiam aliarum ecclesiarum consilia suscęperimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName>Megander</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe oben S. 214f, Anm. 53.</note> noster adhuc quiescit, ad cuius causam probe diluendam te quoque expecto.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Velim tamen priores litteras omnino igni commendares, ne per alios, quibus id tu crederes, male de me suspicari posset; nolim enim quempiam facile offendere<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bullinger scheint diesem Wunsch entsprochen zu haben; der letzte, diesem vorausgegangene Brief ist jedenfalls nicht erhalten geblieben.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cęterum audimus hic et Tigurinos Gallorum regi milites admisisse; quod si ita fuerit, statim actum erit per totam Helvetiam de verbo dei.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Iusserat dominus Imm Hag, ut a te veritatem percontarer<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Nachricht war falsch; Zürich hielt an seinem in weiten Kreisen unpopulären Verbot des Reislaufens fest.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Obsecro igitur per communem nobis Christum, respondeas ad omnia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Pellicanum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe oben S. 201f, Anm. 11.</note> urge, ut et ipse credat, si quę fuerint annotationum suarum excuse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="244"/>Vale et perpetuo barbariei parce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">28. decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo et ad aram</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName>B. Hallerus</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, prędicanten ze Zürich, sinem günstigen und eerenden herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
