<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10098" type="Brief" source="HBBW" n="69">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 28. Februar 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nondum a <persName>Walthero</persName> tuo te meas accepisse literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Brief ging möglicherweise verloren (s. unten <ref target="file10102">[Nr. 73]</ref> S. 69,32); auch die äußerst knappe Erwähnung der Prädestination in der Vorlage läßt auf eine bereits vorausgegangene Erörterung schließen.</note> a nuncio urbis nostrę didici, selectissime frater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod totus es in componenda civitate utraque<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Bern</placeName> und Zürich, s. oben <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> S. 32,33f und 46,35-40.</note>, sum et ego multique cordati viri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At qua ratione quibusve mediis id fieri possit, non video, nisi quod audio tandem a Röstio per <placeName>Basilienses</placeName> fieri posse consultum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scripserunt illuc<pb type="edition" next="56"/> ex nostris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De responso nihil audio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName>Megander</persName>, ut videtur, hunc assumpsit laborem, quamvis non omnia mecum communicet consilia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Misit ad vos proprium nuncium me nesciente sed propter quid, nescio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod cogito, facilius conticuero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Simplex sum et apertus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vellem alios etiam, quibuscum me agere oportet, tales esse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Causam itaque habes, quare ad binas tuas literas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht erhalten.</note> nihil responderim nisi per <persName>Waltherum</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam quisquis ageret, felicissime ageret, ut simultas illa civitatum, qua utraque alteram quasi dedignatur alloqui, tolleretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęterum velim me certiorem reddas, quam primum poteris, quid sibi hoc velit, quod <persName>Capito</persName> binis indicavit literis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note>, nempe <persName>Megandrum</persName> ad vos in suam revocari provinciam, num hoc prae manibus sit et vel tui desiderent vel ipse<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Obwohl man in Zürich damals die Möglichkeit einer Rückkehr <persName>Meganders</persName> erwog (vgl. oben S. 29,23-26), blieb dieser doch bis 1537 in <placeName>Bern</placeName>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utcunque, bonus alioqui vir est, doctus et pius, sed hoc desiderarem, ut ubi nobiscum manere nollet, indicaret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non enim parum refert, quis illi succedat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">O utinam is, quem tu optime nosti<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nämlich Bullinger selbst; zu seiner Berufung nach <placeName>Bern</placeName> im Dezember 1531 s. <bibl>HBBW</bibl> I <ref target="file10074">Nr. 46</ref> und <ref target="file10076">48</ref>.</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scripsit <persName ref="p2305">Leo</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p6796">Leo Juds</persName> Brief ist nicht erhalten.</note> de pecuniis ad vos fratrum collecta missis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Näheres s. oben <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> S. 31,15-18.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tui mentionem nullam fecit, et nescio, quid tandem parturiat, quum nos, qui unus esse debemus, ita vicissim negligimus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zum Verhältnis von <persName ref="p6796">Jud</persName> zu Bullinger im Frühjahr 1532 und zu ihrer Debatte über die Kirchenzucht s. unten Nr. 70 mit Lit.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scribitur sępius ad nos, ad me nemo nisi pius <persName>Pellicanus</persName> et tu.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quare non male consulas, quod non mox responderim.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Videbar mihi alios<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist vor allem <persName>Megander</persName>.</note> hanc provinciam suscepisse, quos etiam me felicius agere facile confitear, modo me etiam suorum consiliorum aliquando conscium facerent.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In summa: A te pendeo, charissime frater; quicquid iusseris, praesto sum, quod et a te expecto.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De civitatum concordia questori Tilmanno amicissime scribas, nam omnia potes apud hominem, similiter Petro Imm Hag, <persName>Iacobo Wagner</persName>, qui te optime norunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Misit <persName ref="p5295">Froschoverus</persName> duas paginas de officio prophetae<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe oben S. 41, Anm. 1.</note>, reliquas propediem missurus, item initia laborum <persName>Pellicani</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe oben S. 46, Anm. 17.</note>, quae mirum in modum fratribus arrident.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Utinam citius prodeant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Interim, quae de studiorum ratione<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe unten S. 94,1f.</note> et praedestinatione<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zusammenfassend äußerte sich Bullinger erstmals in seiner Rede zum Karlstag 1535 über die Prädestination («Oratio de moderatione servanda in negotio Providentiae, Praedestinationis, gratiae &amp; liberi arbitrii», <bibl>HBBibl</bibl> I 721); zu Bullingers Prädestinationslehre s. <hi>Walser.</hi></note><pb type="edition" next="57"/> docenda visa fuerint, non me negligas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">In Ioannis epistolas tuas promisit typographus anotationes<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Bullingers Johannesbrief-Auslegung erschien im März 1532 (<bibl>HBBibl</bibl> I 37; <bibl>HBD</bibl> 22,1f).</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Utinam et in Hebreos<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe unten S. 167, Anm. 6.</note> statim habeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale, mihi charissime frater, et quem cepisti amare, ferventius tuo indies amore prosequere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">28. febr. anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum numisma.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Gen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
