<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10102" type="Brief" source="HBBW" n="73">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / Bern AN Heinrich Bullinger, 11. März 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Deo sint gratię per Iesum Christum, qui in corda tuorum te organo locutus est ipsisque persuasit, ne religionis nervum, studia scilicet apud vos ut florentissima ita<pb type="edition" next="68"/> toto orbe celebratissima deficere[nt]<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zum Verdienst Bullingers bei der Rettung des Stiftes zum Großmünster und dessen Verwendung zur Ausbildung von Theologen s. <bibl>Pestalozzi</bibl> 122-125; Leo <hi>Weisz,</hi> Quellen zur Reformationsgeschichte des Großmünsters in Zürich, in: <bibl>Zwa</bibl> VII 189-192.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid intentatum relinquet sathan, quo pietatem veram faciat alienam, idolatriam vero reducem?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam video, quod <persName>Capiton</persName> persuadere non poterat multis etiam conatibus, te Tigurinis scilicet magis necessarium quam <placeName>Bernatibus</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu Bullingers Berufung nach <placeName>Bern</placeName> s. <bibl>HBBW</bibl> I <ref target="file10074">[Nr. 46]</ref> 229f.</note>, in veritate sic se habere, quamvis animus meus ita tibi sit addictus, ut omnia etiam durissima mihi te fratre et symmista putarem levissima.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Victoriam illam insignem fratribus nostris indicavi, qui dolenter audiunt, Tigurum eo venisse, quod collegii substantiam in belli aut aęrarii usum vertere voluit<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <bibl>Pestalozzi</bibl> 123; <hi>Weisz,</hi> aaO.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Duos etiam in urbe habemus, ut perpetuo habeantur duodecim, qui ecclesiis praefici possint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id tamen fateri cogor, quod nostrates in statuendo praecipites sunt, ad destituendum proclives<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur endgültigen Regelung des Helferwesens, deren Notwendigkeit <persName>Capito</persName> nach der <placeName>Berner</placeName> Synode ebenfalls betont hatte, wie auch zur Wahl der zwölf «Helfer» bzw. «diaconi» im Februar/März 1532 s. <hi>de Quervain</hi> 8.14f.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Facundia mihi nulla penitus est, orandi latera nulla, ad persuadendum etiam coram senatu aut privatis penitius nullus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Novi ego curtam meam supellectilem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praestat <persName>Megander</persName> in hoc, etsi autoritati suę praeterita tragędia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe oben S. 30, Anm. 3.</note> plurimum decesserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Veniet ad vos Rellicanus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Apud quem ego, quae misisti, remittam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Laboravit senatus pro <persName>Melchiore Volmario</persName>, viro doctissimo apud Byturiges<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In <placeName>Bourges</placeName>.</note> praelegenti greca.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Id ipse ęgre ferens hactenus tamen dissimulavit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Conditionem certe habet in precio nobis ęquam, in labore longe dissimilem, quam certe illi optime faveo, modo se etiam aliorum ecclesię negociorum participem faceret, quod hactenus noluit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Senatus enim petierat, ut aliquando concionandi provinciam susciperet, dum nostrum aliquis infirmaretur, [quod r]enuit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scribes tamen per eum ad me.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Submurmurant ex senatu et plebe, quod choreas, ludos et nescio quid, conventus rusticorum in dedicationibus hactenus prohibitos rursum admittere velint.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu,<pb type="edition" next="69"/> obsecro, indica, quid faciundum et quibus rationibus efficaciter dissuadere possimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nam ansam et omnium malorum licentiam aperiret.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non [!] igitur negligas et cura omnino, ut ante festum palmarum habeam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullingers Antwort ist nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scripseram per <persName>Waltherum Schwiger</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben S. 55, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">Nescio, num redditę sint literae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si fuerint, illis respondeas, sin minus, denuo scribam, quod scilicet <persName>Capito</persName> binis indicavit epistolis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Apud nos se res bene habent et utinam tam constanter quam bene.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc perpetuo a nobis desideratur, constantia scilicet et diligens rerum executio.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nimia enim negotia diligentiam eorum, qui alioqui negligentes sunt, facile impediunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te iam tercio<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe oben S. 51, 17.</note>, si quid in epistolam ad Romanos congesseris<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe oben S. 51, Anm. 17.</note>, per Rellicanum ad me mittas.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Adiuvant me multorum iudicia et spiritus; meo non facile fido.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Rationem studii<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe unten S. 93-98.</note> et predest[inationis]<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe oben S. 56f, Anm. 18.</note> expecto.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sic sum importunus expostulator.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Caeterum pro munusculis tuis mihi omnium gratissimis gratias ago immortales, et quam polliceris Hebreorum epistolam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe unten S. 167, Anm. 6.</note> expecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale, mea animula charissima, et me in fratrum tibi charissimorum albo situm amare non desinas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Bernae</placeName>, II. martii anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te acta sinodalia<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe oben S. 30, Anm. 5.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quae cum perlegeris, si quid desideres, indica.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Latinitate donavit magnę spei adulescens <placeName>Bernas</placeName>, <persName>Simon Sultzerus</persName> apud <persName>Grinęum</persName>, et a Cratandro, ni fallar, excudetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Salutabis <persName>Pellicanum</persName>, et sollicitabis, ut <persName ref="p5295">Froschowerus</persName> primas commentarii paginas misit, ita deinceps mittat, quicquid fuerit excusum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben S. 46, 32f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum numisma.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName>Huldricho</persName> [!] Bullingero, Tigurinorum ecclesiastę fidelissimo, fratri suo longe omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
