<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10109" type="Brief" source="HBBW-2" n="80">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler (Scholasticus) / [Basel] an Heinrich Bullinger, 23. März 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Refricandae veteris amicitiae munus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist wahrscheinlich Bullingers Rede «De prophetae officio» (s. oben <ref target="file10090">[Nr. 61]</ref> S. 41, Anm. 1) oder seine Johannesbriefauslegung (<bibl>HBBibl</bibl> I 37; <bibl>HBD</bibl> 22,1f).</note>, charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Inter praecipuos certe cum tu summum mei studiosum agas, qui fieri potest, ut erga te meus flaccescat animus?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Perge igitur, macte vir, <persName ref="p8440" cert="high">Gervasium</persName> tuum pristino amore prosequi atque tam suavissimis epicherematis suffulcire tenues meos conatus adeoque et inter tot hominum turbas fortem reddere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ceterum me functionis meae nichil tedere scias, maxime cum fide percenseam inevitabili fato omnia gubernari deumque carni plane incognitis viis suam gloriam evecturum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="87"/>Porro quod <persName ref="p1365" cert="high">Grinei</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zur Frage der Exkommunikation s. oben <ref target="file10087">[Nr. 58]</ref> S. 35,6-36, 32 und S. 57,2-5.</note> sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut <foreign xml:lang="el">άτακτούς</foreign> [!]<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Thess 3,6.11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hec nostra est sententia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Contra <persName ref="p1365" cert="high">Grineus</persName> contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p164" cert="high">Bonifacius Amorbachius</persName>, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Notizen <persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> zur Exkommunikation sind nicht erhalten.</note>, ex quibus <foreign xml:lang="el">κατά άντίτεσιν</foreign> [!] oculatius <persName ref="p1365" cert="high">Grinei</persName> nostri sententiam videre potes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> super hoc negotio<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> an <persName ref="p1365" cert="high">Simon Grynäus</persName> und die Basler Geistlichkeit, 7. März [1532], zeitgenössische Abschrift, Zürich StA, E II 338,1359r.-1361r., s. <hi>Pollet,</hi> <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> II 378f.</note>, que dominus dederat, certe a nostris non aliena.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Desideranter expecto, quę tibi suggescerit dei spiritus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scribe igitur, si per occasionem uspiam licuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ceterum epistolam ad Hebreos tuo labore pristino nitori restitutam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe unten S. 167, Anm. 6.</note> sic anxius expecto, ut fere non ausim michi polliceri tantum vitae nacturum, quo satis ad sacietatem usque detur legendi facultas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Avidum redidisti meum certe animum, cum nuper tuę charitatis erga me specimen mitteres, Ioannis epistolam tuo emunctam studio<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe oben Anm. 1.</note>, ut exinde apud me sic persuasus tuas ad me litteras<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist wohl Bullingers schriftstellerische Tätigkeit im allgemeinen, von der <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> profitieren will.</note> non absque foenore sperem redituras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Parentem tuum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Dekan <persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>.</note> optime de me meritum, fratrem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p527" cert="high">Johannes Bullinger</persName>.</note>, insuper uxorem tuam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> nomine meo plurimum salutare non graveris.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet te in bono opere diu incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vicesima 3. die martii anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasius Scolasticus</persName> tuus tuique studiosus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="88"/><persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8437" cert="high">Erasmum Fabricium</persName> et alios fratres salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo Heynricho Bullingero, urbis Tigurine concionatori, fidelissimo fratri in domino.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
