<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10111" type="Brief" source="HBBW" n="82">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 31. März 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber bruͤder Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Din flissig ernstlich schriben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> hab ich verstanden<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">zur Kenntnis genommen (<bibl>SI</bibl> XI 658).</note> und ze läsen gäben denen, so mich bedunckt ze vertrüwen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und finden, daß mitt der zit wir och werdint verkudret<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">aufhören zu grollen (<bibl>SI</bibl> III 152f; vgl. I 906).</note> han.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man muͤß dem bären krätzlen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">kraulen, schmeicheln (<bibl>SI</bibl> III 932).</note>, biß das er zam und guͤtig wirt, sin grimmen ablat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man schickt uff den tag gen Arouw<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Tag der drei reformierten Orte Zürich, <placeName>Bern</placeName> und <placeName>Basel</placeName> in <placeName>Aarau</placeName>, 3. April 1532 (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1307f. 1321f).</note> juncker Jacoben von <persName ref="p18594">Wattenwil</persName>, des christelich hertz dir wol bekant, mitt zimlichen befelch, als ich verstand.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welte gott, daß herr Röst<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName>Diethelm Röists</persName> hohem Ansehen bei den Bernern s. oben <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> S. 32, Anm. 31.</note> ein bott wäry; by den unsern weiß ich uff dise zit kein angnemeren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch ob schon da nütt usgericht, wirt doch das ein ungezwiflet mittel sin zuͦ einer bestendigen concordi, namlich daß die von <placeName>Schaffhusen</placeName> und <placeName>Basel</placeName> zuͤ unß kartind<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">sich an uns wenden würden (<bibl>SI</bibl> III 435).</note>, umm semliche concordi ersuͤchtind, und so inen die verlangete<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wenn sie diese erlangten (<bibl>SI</bibl> III 1331).</note>, als dann sy allen blast<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Mißhelligkeit (<bibl>SI</bibl> V 167f).</note> beeder stetten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName>Bern</placeName> und Zürich.</note> hinwäg und abstaltind<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">auf die Seite legen und abstellen sollten.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Si hend ouch umm unsertwillen übel gelitten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nämlich im Zweiten Kappelerkrieg.</note>; so sind sy lindmuͤtiger<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">weicher, versöhnlicher gestimmt (<bibl>SI</bibl> IV 588).</note> und beeden stetten angenäm<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">als Vermittler genehm.</note> und geachtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das schrib dir uff ein fürsorg<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">vorsorglicherweise (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 1303).</note>; acht<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ich nehme an (<bibl>SI</bibl> I 80).</note>, der Imm Hag berichte dich wyter, dann er je für ander all ifrig in dem handel und ernstiger ist<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">da er stets mehr als andere ganz eifrig und ernsthafter bei der Sache ist.</note>, ouch imm für ander ze<pb type="edition" next="91"/> vertrüwen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Erario<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der <placeName>Berner</placeName> Seckelmeister <persName>Bernhard Tillmann</persName>.</note> nitt so vil; aber <persName>Wagner</persName>, <persName>Trempen</persName>, buwherr<persName>Ougspurger</persName>, <persName>Vischer</persName>, Petro Cirono dem stattschriber alle ding wol ze vertrüwen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schrib ich darum, so du etwa wil<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Weile, Zeit.</note> ze schrieben habist, wissist wäm.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interim Erarius non est negligendus, nam sentio hominem suę prudentię sic innixum, ut quicquid non geratur vel suo consilio vel ipso conscio, omnibus renitatur viribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Demnach dess buͤchlins halb habend unser herren gen <placeName>Lucern</placeName> gschriben<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben S. 80, Anm. 17 und Anm. 18.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ir antwurt: si wissend nütt darvon; wir söllind dem trucker nachfragen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ist ouch allen 5 orten und jetlichen insunders geschriben von deren von <placeName>Bremgarten</placeName> wägen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><placeName>Bern</placeName> an <placeName>die V Orte</placeName>, 23. März 1532, ASchweizerRef <hi>IV</hi> 1496. - Zur Rekatholisierung <placeName>Bremgartens</placeName> s. oben <ref target="file10100">[Nr. 71]</ref> S. 65, Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ein schlächte antwurt wider gäben, als ob sy dessi macht und gwalt habind<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><placeName>Die V Orte</placeName> haben darauf eine unbefriedigende Antwort gegeben, als ob sie Macht und Befugnis dazu hätten. - Die Antwort selbst ist nicht erhalten, vgl. aber die Antwort von <placeName>Zug</placeName> an Zürich vom 30. März 1532, ASchweizerRef <hi>IV</hi> 1508.</note>; doch wellind si nach der heilgen zitt entlich antwurt gäben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Acht wol, man werde in disen comitiis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Auf der Tagung der reformierten Orte in <placeName>Aarau</placeName>, s. oben Anm. 5.</note> rätig werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der antwurt halb uff den «Tanngrozen»<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Tannenzweig, das Parteiabzeichen <placeName>der V Orte</placeName>, war der Titel des Spottgedichts von <persName>Johannes Salat</persName>, s. oben <ref target="file10105">[Nr. 76]</ref> S. 80, Anm. 17.</note> frag nitt vil, wiewol ettlich by unß<pb type="edition" next="92"/> meinind, es sölle «Kressich»<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gartenkresse (<bibl>SI</bibl> III 852).</note> genempt werden, die wil der sich <persName>Salat</persName> nempt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind by unß bären von gschlächt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wellist herinn handlen, daß der trucker nitt kent werde, dann dir ist wol ingedenck, was <persName>Adamo Petro</persName> begegnet <foreign xml:lang="la">a <placeName>Lucernatibus</placeName>.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir mögend wol antwurt liden<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">sehen eine Antwort gerne.</note>, ist ouch von nöten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber nitt vil eeren wirst von unß schriben, also evangelisch und dess eergits ledig sind wir worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt dich, wellist dem Sepiano<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Peter Im Haag</persName>; Latinisierung aus saepes, der Zaun, der Hag.</note>, id est Imm Hag, bald antwurten, dann er sich dines schribenß wol frewt und vermag<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">mag, gerne hat.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Diner herren früntlich schriben<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Zürich an <placeName>Bern</placeName>, 25. März 1532, ASchweizerRef IV 1501; vgl. oben S. 65, Anm. 15.</note> hatt vil bewegt<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">in Bewegung gebracht, bewirkt.</note>; ursachen unsers unwillens wirst by bilegtem brieff<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Nicht erhalten.</note> verston.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der gotshußlüten halb mögend wir nütt fürkummen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">können wir nichts verhüten, abwenden (<bibl>SI</bibl> III 278).</note>, dann man muͤß dess anbringens erwarten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Si stond den 4 orten ze verwaltigen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Sie stehen unter der Gewalt der 4 Orte. Die vier Schirmorte der Abtei <placeName>St. Gallen</placeName> waren Zürich, <placeName>Luzern</placeName>, <placeName>Schwyz</placeName> und <placeName>Glarus</placeName>.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wo aber ein erlütrung<pb type="edition" next="93"/> dess frideß begärt, ist nitt möglich; muͤß hinder sich gebracht werden<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Wenn aber (von den Gotteshausleuten) eine Interpretation des Friedensvertrags begehrt wird, ist eine solche (an der Tagsatzung) nicht möglich; es muß für neue Instruktionen an die einzelnen Orte zurückgewiesen werden (<bibl>SI</bibl> V 731).</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg, die Immotani werdint keine zuͤlassen, als ouch wir in vordrigem friden in dem artikel gottes wort beträffend<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Erster Landfrieden 1529, Art. I und VIII (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1479f).</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hec ex Erario et Sępiano.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">In summa: legati veteres, senetiones, cerdones, papistę mittuntur ad comitia<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die Tagsatzung in <placeName>Baden</placeName> am 8. April 1532.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="manual">Darum bricht unß allwäg näbenbrets<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">unter der Hand, nebenher (<bibl>SI</bibl> V 894f).</note>, <foreign xml:lang="la">quod etiam in comitiis agitur; nam ita celantur, ut nihil accipiamus, nisi cum alia iam petenda sunt comitia.</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ach, daß gott erbarm dess kriegs: wie hett er so vil hertzen ummkert<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Wie hat er so viele Herzen sich abwenden lassen.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Jetz weiß ich aber nitt wyter.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus vias tuas dirigat, in sui nominis gloriam, evangelii profectum et patrię salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ultima martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tui ex senatu longam epistolam scripserunt<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Nicht erhalten.</note> ad <persName>Megandrum</persName> propter missam.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich förcht die französischen mess<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Das Reislaufen in französischen Diensten, vgl. <hi>Pestalozzi,</hi> <persName>Haller</persName> 56.</note> wirß<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">ärger, schlimmer.</note> dann die bäpstlichen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Bricht mich allwäg der löffen und dess gschreys<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">von den Geschehnissen (<bibl>SI</bibl> III 1112f) und dem Gerücht (<bibl>SI</bibl> IX 1448f).</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hodie pedes rursum suo functi sunt officio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex Rellicano.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName>Kolbius</persName> et alii.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName>Pellicanum</persName>, <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Carolstadium</persName> et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum numisma.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
