<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10122" type="Brief" source="HBBW" n="93">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 5. Mai [1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę fratribus in <placeName>Bremgarten</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><placeName>Bremgarten</placeName> (Kt. Aargau).</note> minantur Imontani, ex ore <persName>Sebastiani</persName> retuli nostris, maxime vero pandareto <persName>Pastori</persName> nunc quattuor posterioribus comitiis legatum<pb type="edition" next="116"/> agenti<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Pastor</persName> vertrat <placeName>Bern</placeName> an allen Tagsatzungen des Jahres 1532, s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1248ff, passim.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hi cum nec verbum rescissent, tamen lectis comitiorum articulis, vulgo <foreign xml:lang="de">den abscheid<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Baden</placeName>, 8. April 1532, s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1321f.</note>,</foreign> id ipsum, quod <persName>Sebastianus</persName> retulerat, didicerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Lectę sunt literę <placeName>Bremgartensium</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <bibl>EA</bibl> IV/1b 1265.1306ff.1321f.</note>, quibus se papismo Quinquepagico addixerunt, similiter et quae pii verentur, diacosiis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Rat der Zweihundert.</note> proposita.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hinc legatis iisdem, <persName>Stürlero</persName> scilicet et pandareto <persName>Pastori</persName>, comissum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Teilabdruck der Instruktion an <persName>Pastor</persName> und <persName>Stürler</persName> vom 6. Mai 1532: ASchweizerRef IV 1600.</note>, quatenus moneant Quinque Pagos, ab instituto dehortentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qui si noluerint, iure forensi res transigatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum pro tua monitione<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben Nr. 77.</note>, et quod potuimus, effecimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quod ad tuas literas<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note> respondeam, singulas scilicet, per ocium non licet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum monuerim, cum <persName>Pellicano</persName> pergas iisdem fratribus prodesse donis, quibus utrumque donatum affatim testantur, quę in lucem prodiere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spectandum erit utrique, quod plus indoctis et linguas ignorantibus, pio tamen zelo verbum ministrantibus vestra in scripturis dexteritate succurratis, quam erga doctos vos quoque doctos ostentetis, siquidem charitas sola edificat solaque omnibus omnia esse novit, scientia vero inflet<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">1 Kor 8,1.9,22.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Uterque brevitati studet, ita tamen, quod vel mediocriter pii aut docti mox olfaciant, quid spiritus domini scripturarum simplicitate velit, quid proinde nobis docendum, quaque occasione omnia in vulgus spargenda sint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, quae iam multi multis desiderarunt annis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus igitur suppeditet, quatenus pergatis quam fęlicissime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Abhorruit <persName>Zuinglius</persName> noster plures edere commentarios, ne illis addicti citra iudicium a lectione bibliorum remoraremur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed cum non omnibus datum sit Corinthum adire<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">nicht jeder erreicht das höchste Ziel, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1,4,1 (<bibl>LB</bibl> II 150 E-F); <bibl>Otto</bibl> 92, Nr. 431.</note> maximaque pars remorata sit a lectione bibliorum, quod invia viderentur absque duce, pergite, pergite, et quousque sua quisque perduxerit, mecum communicate.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nec enim cesso fratres monere, quatenus a deo tandemque a vobis id impetrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">«De ratione studii»<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe oben Nr. 83.</note> quod optima sit, quomodo displicere posset?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed in hoc deficio, quod per omnium rerum et negociorum tumultum ita dies et horas partiri non licet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Antemeridianas horas ad feriam secundam, quartam et sextam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Montag, Mittwoch, Freitag.</note> consistorio vendicare cogor, nec satis est eas huic locasse, quin cum domum redierim, omnibus etiam rusticis, quicquid unquam in consistorio agere habuerint, expositus consultor esse cogor.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Is enim apud nos est mos, quod sua quisque negocia singulis exponat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tres sunt deinde contiones cuilibet faciendae.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quibus cum animum dedero, nocturnas aliquando cogor suffurari horas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu iudica, quantum temporis supersit vel ordinarię bibliorum lectioni vel linguarum aut historiarum studio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Taceo<pb type="edition" next="117"/> ecclesiarum curam, quae sic distrahit me, tot expostulat epistolas, ut aliquando animus et mens deficiat, ne dicam verba.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si quid igitur habueris, quo me ita obrutum iuvare poteris, consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName>Bertrami</persName> libellus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Beilage zum Sendbrief an <persName>Albrecht von Brandenburg</persName>, Zürich 1532 (<bibl>HBBibl</bibl> I 34), s. unten <ref target="file10135">[Nr. 106]</ref> S. 141, Anm. 39.</note> ab initio lectus <persName>Farello</persName> ita placuit, ut ad se receperit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||99v."/>Quodsi Froschouwer plures habeat, duos aut tres mittat, quos solvam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De praedestinatione quae miseras<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten, vgl. oben S. 56f, Anm. 18.</note>, legi, primaque fronte displicere non potuerunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed sic nondum sunt a me expensa et diiudicata, ut cum iudicio illis respondere possim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Respondebo tamen quam ocissime, postquam a capitulis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Haller</persName> und <persName>Megander</persName> nahmen im April/Mai 1532 die Visitation der einzelnen Pfarrkapitel vor; s. <hi>de Quervain</hi> 16 und <hi>Pestalozzi,</hi> <persName>Haller</persName> 54; vgl. auch unten S. 123,4f.</note> domum redierim.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName>Sebastianus</persName> sua reliquaque omnia referet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nobis commendatissirnus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime Heinrice, et me ut cepisti commendatum, amare pergas nec desinas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName>Lupulus</persName> noster e vivis excessit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die bisher in der Literatur herrschende Unsicherheit über <persName>Wölflins</persName> Todesjahr ist damit behoben.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">5. maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quantulus est, Berch. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
