<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10124" type="Brief" source="HBBW-2" n="95">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 13. Mai 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per <persName ref="p3242" cert="high">Utingerum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger</persName>.</note> est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Tatsächlich ist dies der einzige Brief von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an Bullinger bis zum Ende des Jahres 1532 (<ref target="file10196">Nr. 165</ref>). Die Korrespondenz wird erst ab 1533 intensiver geführt.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Seit dem 22. Dezember 1531 wirkte Myconius als Pfarrer zu St. Alban in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, s. Willy <hi>Brändly,</hi> <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, in: <bibl>Zwa</bibl> XI 183.</note>, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hoc pacto et charitatis vinculum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hos 11,4</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="120"/> stringeretur tandem arctius, fieremus alacriores in obeundo negotio domini et facilius resisteremus malo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fac ergo, Bullingere mi, ut videam te nihil ab hoc adfectu meo, cum sit honestus, abhorrere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu Bullingers Antwort auf <persName ref="p6206" cert="high">Johannes Fabris</persName> Trostbüchlein, die Anfang Mai 1532 erschien, s. oben <ref target="file10119">[Nr. 90]</ref> S. 110, Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ea sic placuerunt bonis viris, ut contenderent esse, qui posset eius modi bestiis expugnandis obponi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Perge, sicut coepisti, pro domino laborare, nec unquam auxilio ipsius destitueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum cum tuis omnibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fratres nomine meo salutabis omnes in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, 13. die maii anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Osvaldus Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, apud Tigurinos praeconi verbi domini.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
