<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10128" type="Brief" source="HBBW-2" n="99">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann) / Bern an Leo Jud, Heinrich Bullinger, Erasmus Schmid (Fabricius), 25. Mai 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem non omnium ecclesiarum solicitudo torquet, fratres charissimi, modo pii, fidi et iuxta Christi comendacionem ministri vigiles<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <cit type="bible"><ref>Mt 24,42ff par.</ref></cit> <cit type="bible"><ref>25,1ff</ref></cit>.</note> et prudentes dici velimus?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qum igitur malorum omnium fomentum <foreign xml:lang="el">καὶ ῥίζαν</foreign><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 6,10</ref></cit>.</note> ecclesias nostras tentare video, principum inquam corrupcionem, ut res apud nos sese habeat, vobis indicare nequaquam defatigor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aurum gallicum in urbe nostra publice sese iactare non veretur Tigurum intra dierum paucorum spacium rege cum Fran[cisco]<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I. von Frankreich</persName>.</note> foedus iterum et fecisse et firmasse<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. oben S. 124,7-12.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Etsi non dubitemus mendacia esse aperta (longe enim alia a Tiguro sancto et syncero nobis promittimus quam stulticiam, ne dicam facinus hoc nephandum), est tamen modus is et unicum medium, quo nobis idem persuadere nititur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Conetur quidem, sed incassum, id quod certe ex deo vobis promittere possum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare, charissimi fratres, si quis diversum de nostris apud vos ogganit aut iactat, ne credatis soliciteque studete, ne locum apud vos belli homines isti habeant, qui patrię nostrę neque utiles neque honesti sunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum res ecclesiae nostrę sanctissima est atque adeo sancta, ut nihil sit, quod in ea desyderarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Valete, fratres charissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName>, 25. maii anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">C. Megand., ex animo vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tiguri verbi ministris <persName ref="p1753" cert="high">Leoni Jud</persName>, H. Bulling, et <persName ref="p8437" cert="high">Erasmo Fabricio</persName>, fratribus suis charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
