<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10134" type="Brief" source="HBBW-2" n="105">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zehnder / [Aarau] an Heinrich Bullinger, 12. Juni 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Graciam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bezieht sich wahrscheinlich auf Bullingers Mithilfe bei der Heiratsangelegenheit <persName ref="p4033" cert="high">Zehnders</persName>, vgl. dazu oben Nr. 91.</note> satis gratulari non possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proxime enim eciam ad te scripseram<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Dieser Brief, der Bullinger nicht erreichte, dürfte Ende Mai, Anfang Juni 1532 geschrieben worden sein.</note>, verum hasce litteras tabellarius in <placeName ref="l1014" cert="high">Mellingen</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Städtchen an einer wichtigen Reußbrücke im <placeName ref="l1023" cert="high">Freiamt</placeName>. Nach der Schlacht von <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> wurde <placeName ref="l1014" cert="high">Mellingen</placeName> rekatholisiert, weshalb es nicht unbedenklich war, wenn ein Brief an Bullinger dort liegen blieb, vgl. <bibl>HBLS</bibl> V 73f.</note> oblitas reliquit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo profecto in hiis nichil, quod timeam, scriptum, propterea quod hospitem in <placeName ref="l1014" cert="high">Mellingen</placeName>, Faßbinder<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wahrscheinlich Kaspar Fassbind in <placeName ref="l1014" cert="high">Mellingen</placeName>, bei dem die Zürcher Delegation auf der Reise zur <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation 1528 einkehrte, s. <bibl>HBRG</bibl> I 427; ASchweizerRef II 673.</note>, in cuius hospicio littere relicte sunt, neque tibi neque michi bene velle verear.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Fiet autem in brevi, quod tu vel ad me, quum <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe unten S. 167, Anm. 7 und S. 171, Anm. 5.</note> versus vis, vel ego ad te Tyguri veniam, ubi tum omnia ad sacietatem usque tractabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale, et <persName ref="p4289" cert="high">Ioannem Sebastianum Bestly</persName> apud nos in symmystam meum electum scias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Propterea has litteras<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht erhalten.</note> magistratus noster ei mittit, ut ubi primum nunc possit, se ad nos vertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="138"/>Salutato mihi uxorem tuam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis, M. <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p3242" cert="high">Utynger</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger</persName>.</note> cum uxore<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt.</note> sua, d. <persName ref="5093" type="auto_name">Heinricum Goldly</persName>, d. <persName ref="7136" type="auto_name">Vyß</persName>, et quotquott de me te rogaverint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et caligarum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bezieht sich auf Bullingers gute Dienste bei der Eheangelegenheit <persName ref="p4033" cert="high">Zehnders</persName>, s. oben Nr. 91.</note> pro uxore mea tuum nie debitorem esse nondum oblitus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum duodecimo die iunii anno 1532</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4033" cert="high">Ioannes Zender</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Semper tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non minus integro quam erudito viro M. Heinrico Bullingero, ecclesiasti apud Tygurinos, amico et fratri observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
