<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10130" type="Brief" source="HBBW" n="101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / Bern AN Heinrich Bullinger, zwischen [3.] Juni 1532 und [4.] Juni 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. Literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> <persName>Wäbero</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Weiter nicht bekannt.</note> cuidam, ut ad me deferret, comissas nondum accępi, charissime Heinrice.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Interim, cum vix tandem capitulorum per agrum <placeName>Bernatem</placeName> finem fęcimus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Kirchenvisitation in <placeName>Bern</placeName> s. oben <ref target="file10122">[Nr. 93]</ref> S. 117, Anm. 20.</note>, nova nos obruit tragedia cum catabaptistis, quibus disputandi dies indictus est communi senatus edicto ultima huius mensis in <placeName>Zofingen</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Disputation von <placeName>Zofingen</placeName>, 1. bis 9. Juli 1532, s. <bibl>QGTS</bibl> IV 67-256; <hi>Fast 36-38; Yoder I</hi> 138-143; vgl. unten S. 167,14-168,24.</note>, quod plerique urbem nostram horreant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Datus item est salvus conductus, ut ad se vocare possint exteros, undecunque fuerint, qui sectam eorum et fovent et coriphęos agunt, quo<pb type="edition" next="128"/> libere adire et abire possint, iis tamen conditionibus, ut catabaptistarum articuli soli ex verbo dei cum modestia citra iniurias et contentionem ab utraque proponantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex nostris neminem vocamus, neque te nec <persName>Capitonem</persName> nec alios, non quod soli nobis videamur ad hos oppugnandos instructissimi, sed ne, quas in agro hincinde habemus bestias lubricissimas, deinceps cavillari possint nos nihil potuisse contra eos et a seductione nostratum non cessent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName>Andreas Rappestein</persName><placeName>Lucernas</placeName>, is plurimum, laboravit, ut ad rationem fidei et dandum a se et accipiendum a nobis consentirent, quod hactenus ab illis, etsi familiarissimus, inpetrare non potuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nec interim a suis erroribus angulatim sęminandis desistunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Visum ergo fuit fratribus hincinde c per agrum, quorum ecclesias perturbant simplicitatique multorum hypocrisi imponunt, ut ad senatum deferrent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Illius consilio conflictus ille indictus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aderunt ex nostris pastoribus viginti doctiores, aderunt ex oppidulis et dominiis Argoię deputati assessores, ex urbe nostra legati, ex quibus 4 eligentur in praesidentes, qui compescant immodestiam, si qua fuerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hoc tibi volui indicare, ut scias, qua ratione et quibus mediis hoc decretum sit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quam vellem, ut et tu interesse[s] tua sponte, non solum auditor sed et consultor!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non enim dubito, ubi comparere voluerint, copiosissimum fore auditorium consiliisque multorum opus fore.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">[T]uum, ubi convalueris<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Über Bullingers Krankheit ist nichts Näheres bekannt.</note>, clanculum a te exigo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scis enim, quantus sit in te animus meus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Senatus noster neminem vocabit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim audio principem eorum articulum fore, quod vetus testamentum non sint acceptaturi et ad novum nos non sine singulari versutia quasi solum audiendum sint compulsuri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Obsecro igitur, si quid habes in hęc, communica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cęterum libellum contra <persName>Fabri</persName> mendacia<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben S. 110, Anm. 9 und S. 124,24.</note> accępi in domo <persName>Megandri</persName>, sed quem literis commendaras, non vidi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Perpetuo tibi gratias ago, non solum, quod me tuo donas labore, sed et toti rei publicae tuis studiis, pietate et eruditione prodesse stu des.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Modestiam tuam laudo, laudant et lectores quique.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Perge prospere, procede et regna, immo regnet per te Christus, qui in suum te delegit organ[um].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Proderit <persName>Bertrami</persName> libellum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe unten S. 141, Anm. 39.</note> lingua germana donari; nam lectores habebit frequentiores.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tandem quicquid tibi consultum visum fuerit in catabapt[istarum] negocio, mone in tempore, et gratificaberis nobis quam maxime.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nec dubito, quin ab<pb type="edition" next="129"/> editione dialogorum tuorum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint sind Bullingers «vier gespräch Bucher»: Von dem unverschämten Frevel der Wiedertäufer, 1531 (<bibl>HBBibl</bibl> I 28).</note> interim multum occurrerint.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Utinam per ocium mihi communicare posses.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nulla alioqui apud nos sunt nova.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissimum pectus meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">3. iunii, <placeName>Bernę</placeName>, anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Hallerus</persName> totus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">4. die iunii tuas literas<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note> una cum mandato Tigurinorum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das Zürcher Messemandat vom 29. Mai 1532, mit dem der Zürcher Rat allen Gerüchten um eine baldige Wiedereinführung der Messe entschieden entgegentrat, <bibl>AZürcherRef</bibl> 1853. Zur anschließenden politischen Krise zwischen Zürich und <placeName>den V Orten</placeName> vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b passim und unten S. 288f, Anm. 7.</note> accępi, eademque hora illius diei occurrit <persName>Fabianus</persName> iam itineri accinctus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cui has commisi, tuę condolens infirmitati non secus ac meae<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu <persName>Hallers</persName> Krankheiten s. oben <ref target="file10105">[Nr. 76]</ref> S. 80, Anm. 13.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus te ecclesiis suis omnibus servet incolumem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cui sedulis instabimus precibus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Multa hic feruntur de submerso a vestris sacrificulo, de 500 volentibus <placeName>Zugium</placeName> obruere<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu diesen Gerüchten s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1346 e.; vgl. auch unten S. 240f und Anm. 28.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vix expecto, donec sciam veritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, Tigurinę ecclesię ministro, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
