<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10142" type="Brief" source="HBBW" n="112">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Basel AN s.n. / [Zürich], 17. Juli 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem per dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legimus literas vestras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, fratres charissimi, plane longas et inflammatiores nostro quidem videre quam pro charitatis spiritu<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. 2 Tim 1,7.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic etenim lenior est neque tam suspicax, quam is est, ex quo vos scripsisse videmini.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex multis, quae novimus aperte, de Argentmensibus res omnino videtur aliter habere, quam vos suspicamini.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nusquam enim descivisse a nobis vel subscripsisse <persName ref="p18889">Luthero</persName> possumus animadvertere<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Frage der Annäherung der <placeName>Straßburger</placeName> an <persName>Luther</persName> s. oben <ref target="file10139">[Nr. 109]</ref> S. 152,2-6 und Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quodsi in prioribus ad vos hac de causa literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <persName>Bucer</persName> an <persName ref="p6796">Leo Jud</persName>, 23. Juni 1532, s. oben <ref target="file10140">[Nr. 110]</ref> S. 153, Anm. 1.</note> aliquid tale significaverunt, nobis non constat, ut a quibus hae lectae non fuerint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In posterioribus vero, quas quidam ex nobis viderunt, liberum de libello vestro seu praefatione in <persName>Bertramum</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe oben <ref target="file10135">Nr. 106</ref>.</note> iudicium deprehendimus, praeterea nihil.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc quidem an placeat necne, scribere non est praesentis loci.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod per vos est aeditum, displicere plane non potest.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Inter caetera tamen et illud adiectum comperimus, de coena dominica eos<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nämlich die <placeName>Straßburger</placeName> Pfarrer.</note> poenitus sentire vobiscum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. den in Anm. 4 erwähnten Brief <persName>Bucers</persName> an <persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, id quod tam nobis satisfecit, ut aliud non cogitaverimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videtur certe longe aliud esse, quod in <persName ref="p18889">Luthero</persName> dicuntur adprobasse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id tamen quia in praesens non probe constat, curabimus, ut certiores reddamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tum vero diligentius omnia praesentis negocii diiudicabimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illud interea fraterno petimus animo, caveatis pro virili, ne concepta suspicio in vulgus exeat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam si vera sunt, quae suspicamini (quod absit) citius constabit, quam ut vel nobis vel verbo conducat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sin aliter, qui mali sermones de nobis futuri essent, non dubito quin exacte perpendatis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc constat, sive sit verum sive non, rem esse dissimulandam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Convenimus inter nos, ut ab <placeName>Argentinensibus</placeName> petamus negocii totius certitudinem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <persName>Oswald Myconius</persName> an <persName>Capito</persName>, 14. Juli 1532, Zürich ZB, Ms S 32, Nr. 68.</note>, ut, inquam, dicant, quid sibi sit rei cum <persName ref="p18889">Luthero</persName>, vel an sit, quod ad hoc praesens negocium pertinet, in quo cum illo consentiant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod postquam cognovimus esse, ut vos suspicamini, nos rectum sequentes deseremus potius homines quam veritatem dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="163"/>Sed si fuerit eorum mens, uti speramus, solida et firma in ea confessione<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist die Confessio Tetrapolitana von 1530, <bibl>BucerDS</bibl> III 13-185; vgl. Robert <hi>Stupperich,</hi> in: RGG I 1860.</note>, quam hactenus tenuerunt, expendemus tunc tandem utriusque scripta exactius agemusque, quod viros christianos decebit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod dicimus, non quidem ad iudicandi rationem referetis (non altum sapimus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Röm 11,20. 12,16.</note> enim), sed ad pietatem, per quam admonebimus, utra tandem partium videbitur aberrasse a scopo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Per dominum Iesum precamur vos, fratres amantissimi, charitatis regulam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Joh 13,34 u. par.</note> diligenter consideretis, ut iuxta illam, quicquid estis vel acturi vel scripturi, perficiatis, deinde autem malum expendatis suspicionum, quibus nihil peius esse potest inter homines, ne in hoc praecipitati aliquando et vobis et evangelio immedicabiliter noceatis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam nos quidem deum orabimus, ut vel ab hoc malo nos servet in perpetuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De Turca sic iudicamus: Nostrum officium esse, si modo contra caesarem fert arma, ut dicitur, docendo populum ad emendationem vitae pertrahere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Frustraneum etenim esse concitare ad resistendum, dum nos tales sumus perpetuo, contra quales deus flagellum istud immittit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tum si magistratui videbitur etiam armis obsistere, obsistat in nomine domini.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nostrum non erit resistere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Caveat interim tamen, ne malum lateat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim in hac nostra civitate bis iam admoniti simus a caesare, tamen nondum audimus quenquam, cui certum sit Turcam in armis esse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Imo non solum nos incerti, sed etiam, qui versantur in his locis, quibus exercitus Turcae dicitur imminere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Über die kirchenpolitischen Aspekte des von <persName>Karl V.</persName> im Herbst 1532 ergebnislos geführten Türkenzuges s. <bibl>Müller</bibl> 195-197.223-229; ZU Bullingers Standpunkt vgl. unten S. 167, Anm. 5.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName>Sturmius</persName> enim <placeName>Argentinensis</placeName> ille superioribus diebus ex <placeName>Ratispona</placeName> scripsit rumorem esse apud se Turcam in dies magis magisque crescere etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hic dicit rumorem esse, nos evocamur, tanquam iam cęsaris urbes invaserit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Orandum itaque putamus deum, ut «Turcam» occidat, qui in carne est.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tum procul dubio erit, qui vel funda prosternet, si quis haereditatem domini pessundare conabitur<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. 1 Sam 17,40ff.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Valete, fratres, et scripta haec ut a fratribus suscipite.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nam in eucharistiae negocio aliisque omnibus, quibus hactenus constanter hęsimus ut veritati dei, tales per virtutem domini in finem usque sentietis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Orate deum pro nobis mutuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="164"/><placeName>Basileae</placeName>, 17. iulii anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Praecones verbi divini apud <placeName>Basileam</placeName> vestri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ministris verbi apud Tigurum, fratribus charissimis in domino.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
