<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10144" type="Brief" source="HBBW-2" n="114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zehnder / [Aarau] an Heinrich Bullinger, 21. Juli 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non egre feras, mi Heinrice, pertinaciam meam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audi enim, qui factum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nempe propterea, quod tam fraterne, imo iucunde, ut taceam tam christiane, in meis negociis mecum egeris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullinger hatte <persName ref="p4033" cert="high">Zehnder</persName> bei dessen Heiratsangelegenheiten geholfen (s. oben Nr. 91).</note>, non possum, quin plurimo gravioribus te agredi non verear.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc non abs re fit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis enim hoc, quod ego primum a domino, deinde a te accepi, non magnanimum faceret?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Loquimur autem nunc de rebus matrimonialibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Inquio igitur matronam prudentem, honestam et satis domesticam me tuo auxilio habere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Faxit modo deus, ut eadem tibi scribere in perpetuum liceat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ea igitur me amplius te solicitare urgerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed ut interim ad rem redeamus, audias sub compendio verborum, quibus te solicitum esse velim, nempe, ut communem nostrum amicum <persName ref="4060" type="auto_name">Ludowicum Zechender</persName> erga viduam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> michi sane et nomine et parentela<pb type="edition" next="166"/> ignotam, sibi autem satis notam commendatum habere velis, imo iuxta necessitatem patronum exhibere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Est enim iuvenis, iam hactenus verbo non admodum refragans, eciam bonorum morum et, ut non obticeam - in hoc omnium primum, in fidelitatem, spectamus -, facultatum non admodum tenuis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Que omnia tecum communicabit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur, quantum in te sit, in hoc negotio ei auxilio esse velis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deinde te invitaturum et parentem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wohl Bullingers Vater, Dekan <persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>.</note> ad nuptias fratris sui<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ob damit Hans Ulrich (1501-1545) oder <persName ref="p7165" cert="high">Simon Zehender</persName> (1504-1566) gemeint ist, bleibt unklar; vgl. <hi>Merz,</hi> aaO.</note> scio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rogo, hortor, imo adiuro, ut venias<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bullinger folgte der Einladung nicht, <hi>s.</hi> unten S. 179,33f.</note>, sed ea condicione, ut in nullis edibus preterquam in meis divertas, in quibus rem gratissimam mihi facies.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sin minus, nescio que convicia, imo tragediam uxoris mei Barbarę erga te excitabis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Huius tamen te admonitum volo, ut te veniente in nuptiis ecclesia nostra ex ore tuo verbum domini promulgari audiat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Spero enim te hoc faciente ecclesiam nostram plurimum utilitatis percepturam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutant te ego et uxor mea, uxorem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis et parentem, et quotquot de me te rogaverint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum dominica ante Marie Magda[lene] anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4033" cert="high">Ioannes Zender</persName>, in totum tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Non minus integro quam erudito viro M. Heinrico Bullingero, apud Tigurinos concionatori, amico et fratri observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
