<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10158" type="Brief" source="HBBW" n="127">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Im Haag (Saepianus) / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 27. August 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad gotes sig mit allen, die mit warheit nach got iffrend<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">auf Gott ihren Eifer richten.</note> etc., bevor, lieber her und bruͤder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wuier [!] schriben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> han ich wol ferstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName>die V Orte</placeName>.</note> mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der teilung<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">durch die Gebietsaufteilung.</note> geben wier die, so gotes wortt anhengig<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">anhängen, Anhänger sind.</note> in den gmeinen herschaften<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zur schwierigen Lage der evangelisch Gesinnten in den von den Eidgenossen gemeinsam bzw. der Reihe nach verwalteten Gemeinen Herrschaften infolge des Zweiten Landfriedens von 1531 vgl. u. a. <bibl>HBRG</bibl> III 306-314.</note> und von uns geteilt wurden<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nämlich solche, die <placeName>den V Orten</placeName> zugeteilt würden.</note>, grad uff die metzgbenck.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Duncktt mich und ander from erenluit<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">tüchtige, angesehene Ehrenleute; vgl. Veronika <hi>Günther,</hi> «Fromm» in der Zürcher Reformation. Eine wortgeschichtliche Untersuchung, Diss. phil. Basel, Winterthur 1955, S. 17-25.</note> entweders<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">keines von beiden.</note> nutzlich.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber under allem muͤs man denocht sorg haben<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">vorsichtig, wachsam sein.</note>, in hoffnig, got werd gnad bewissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der bis 1798 zu <placeName>Bern</placeName> gehörende Teil des <placeName>Aargaus</placeName>.</note> ein schiessott ansechend, als vorhanden ist, und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ <placeName>Bremgarten</placeName>, in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Tagung von drei oder vier (evangelischen) Städten. Berchtold Haller erwähnt am 7. Oktober 1532 den Plan eines Städtetages in Brugg, der aber anscheinend nicht durchgeführt wurde (<bibl>Vadian BW V</bibl> 98; auch Vadian, Diarium 502,38-42).</note>, zesamen kemend und red darvon hieltind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Friburg und<pb type="edition" next="191"/><placeName>Soloturn</placeName> halb ist grad fergeben zuͤ diser zitt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Helffend ouch, das des schiessend<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben Anm. 18.</note> fuirgan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott ferlich uns allen sin gnad.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dattum uff dem 27. tag ougsten im 32. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wuier [!] guͤtwiliger Petter im Hag.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem errenden, fromen und glerten herren Heinrich Bullinger, minem lieben und guͤten fruind etc., ze Zuirich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
