<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10165" type="Brief" source="HBBW" n="134">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp von Hessen d.Ä. / [Kehrenbach] AN Heinrich Bullinger, 15. September 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName>Philips</persName> von gots gnaden <persName>lantgrave zu Hessen</persName>, grave zuͤ Catzenelnbogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern gnedigen gruͤs zuͤvor, hochgelarter lieber besonder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ewer schreiben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file10160">Nr. 129</ref>.</note> an uns empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unnd ist nicht one<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Doppelte Negation als Ausdruck der Affirmation.</note>, wir hetten bey euch<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist wohl Zürich.</note> und ewern mitvorwanten<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die mit Zürich ehemals verbündeten reformierten Städte der Eidgenossenschaft.</note> gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bezieht sich auf die erzwungene Auflösung des Christlichen Burgrechts durch den Zweiten Landfrieden und die anschließend zutage getretenen Spannungen zwischen den ehemaligen Bündnispartnern, vgl. Reformationsbündnisse 106, Anm. 2.</note> vorhut wurden were.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unnd was wir noch, dormit trennunge und absonderung unter den standen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ständen, eidgenössischen Orten.</note>, so das evangelium angenomen haben, vorhut<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">verhütet.</note> und jederman bey dem evangelio in ruhe und frieden pleiben und gelassen werden<pb type="edition" next="240"/> mucht, thun konnen, sovill der almechtige gnade vorleihet, das seint wir genzlich geneigt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solchs wolten wir euch hinwidder gnediger meynunge nit bergen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">verbergen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Korembach, am sontagk noch nativitatis Marie anno etc. 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName>Philips L. z. Hessen</persName> etc. s[ub]s[cripsi].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unserem lieben besondern, dem hochgelarten Henrichen Bullinger, zuͤ Zürich ecclesiaste.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
