<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10176" type="Brief" source="HBBW-2" n="145">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sebastian Locher an Heinrich Bullinger, zwischen s.d. [Oktober 1532] und s.d. [November 1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pridie nonas octobris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">6. Oktober.</note> praeter spem mihi tue advolarunt litere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note>, doctissime <persName ref="p18631" cert="high">Heinriche</persName>, easque perinde ac germano fratre conscriptas exosculatus ibi, inquam, veteris<pb type="edition" next="254"/> amici memoriam nondum obliteratam cernere licuit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quum ergo tu prior me literis tuis mellitissimis, tum munere haud penitendo salutaveris et veterem amicitiam ex animo restauratam utrinque exoptes, certe inhumanum non solum, verum inniquum tam iusta postulanti denegare arbitratus, ipse ego mihi subducar, priusquam te veteranum amicum simul et <persName ref="p7073" cert="high">Leonhardum Wirt</persName>, cuius in tua epistola meministi, in memoria habere destitero, quorum familiaritate multum usum [!] fueram.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe, si monito obtemperassem utrorumque, litteris melioribus auspiciis navassem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tandem sero sapiunt Phriges<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl>Adagia</bibl>, 1,1,28 (<bibl>LB</bibl> II 37f).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is, inquam, comunis noster amicus mihi necessitudine adeo astrictus, ut ipsum in praesidium habuerim, anne in vivis agit, certum non habeo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is <persName ref="536" type="auto_name">Doctore Cesario</persName> brevi eminebat doctrina, ut miraculo dabatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De te autem subinde certior factus tum fratre <persName ref="p8129" cert="high">Iacobo</persName>, viatore <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensi</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Bote ist nicht näher bekannt, s. oben <ref target="file10117">[Nr. 88]</ref> S. 104, Anm. 5.</note>, tum relatu doctorum, quum adhuc Capelle<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l242" cert="high">Kappel am Albis</placeName>, wo Bullinger als Klosterlehrer gewirkt hatte.</note> agebas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ut autem illesa maneat amicicia, vicissim te meis salutem literis imperas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pudore certo suffundor inscitiam meam prodere, presertim quum ab ineunte etate omnibus numeris non modo literis, sed morum integritate absolutissimum te iam olim perspectum habeam, preterquam quod in confinio una agitabamus, scilicet studium comune erat, apud predicatores subinde librariam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bullinger berichtet in seinem Diarium über seine Besuche in der Bibliothek der Dominikaner (<bibl>HBD</bibl> 5,22-26); vgl. dazu noch <hi>Blanke 50f.</hi></note> frequentabamus tibique in tantum frequens erat lectio, ut oculis tuis multum detrimentum attuleras, ut mihi tanquam intimo sepe conquestus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Inprimis <persName ref="p4541" cert="high">Crisostomo</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl>HBD</bibl> 6,1f; zu Bullingers Kenntnis des Chrysostomos s. <bibl>Staedtke</bibl> 17.19 und <hi>Hausammann,</hi> Reg.</note>, aureo illi ori et huius farine maximeque orthodoxe fidei doctissimo quo non alius magis insudabas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Facile omnium testimonio iam tum specimen magni viri praebueras.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc orbis tante indolis fetura fruitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non solum patriam illustres[!] tuam, imo citra controversiam piorum celebre nomen posteritati relinquis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Lucubrationes diurne tibi patrocinantur, ne dicam, quod <persName ref="p8350" cert="high">Francus</persName> ille Werdensis te orbi comendavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quo arctior nostra amicicia utrinque permaneat, tibi rescribere non gravatus - non enim polliciem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Offenbar neu gebildetes Substantiv zu politus.</note> scripti, sed animi candorem in me agnoscas<pb type="edition" next="255"/> velim - agerem tecum diffusiore epistola, ni mole rerum districtus foret ob vindemiam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ceterum de statu condicioneque mea per tabellionem<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt.</note> patefiunt[!].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1996" cert="high">Sebastianus</persName> ille tuus <persName ref="p1996" cert="high">Locherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Perspectae eruditionis viro, Magistro Heinricho Bullingero, amico suo veteri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
