<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10182" type="Brief" source="HBBW" n="151">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Köpffel / Strassburg AN Heinrich Bullinger, Leo Jud, 17. November 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cur nunc vos adeat <persName>Conradus</persName> meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu <persName>Konrad Geßners</persName> Wunsch, nach Zürich zurückzukehren s. oben S. 253, 14f.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quem oro curabitis aut provisum stipendio<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Tatsächlich erhielt <persName>Geßner</persName> im folgenden Jahr ein Stipendium und verließ im Februar 1533 zusammen mit <persName>Johannes Fries</persName> für zwei Jahre Zürich, s. <bibl>Fischer</bibl> 13f.</note> aut velut emancipatum factumque sui iuris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Comites<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> itineris invenit me non sperante.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iccirco paucis vix licuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alioqui fortassis avidum consilium iuvenis meamque indulgentiam levem dicetis, qui ex abrupto in iter nos coniecimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum existimo pensitaturos vos, quid iuveni tum patriam, tum parentem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Geßners</persName> Mutter Agathe, geb. Frick. Der Vater fiel in der Schlacht von <placeName>Kappel</placeName>, s. <bibl>Fischer</bibl> 9.11f.</note> solatio destitutum amanti permittendum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Valete, et communem foeturam nostram - nam eius partem et mihi vendico - absolvite tandem in perfectum, id est, operam date, ut honesto pro voto stipendio adornatus aliquo abmandetur invisurus varios hominum mores et urbes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis <placeName>Hispanis</placeName> <placeName>Mediolani</placeName> hiematurum causa territandę gentis Elveticae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In consiliis cesareanis talia multa iactantur, nihil addubito, et forte terrores in speciem intentabunt adversarii.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atqui nihil serii adversum vos geretur gnaviter ac pie conantes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Duo sunt, quę considero in cesare, animum a bellis abhorrentem et studium thesauri infiniti aggerendi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Novit bellum<pb type="edition" next="262"/> sumptuosum et foecundum novorum tumultuum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod nostrum est, nos admoliemur cum nostris, precabimur Christum protectorem, adauctam in nobis fidem donet ocio, quo freti tranquille pietatem colere liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex <persName>Gesnero</persName> nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName>, 17. novembris anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Professores et concionatores omnes, in primis <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, ex me salutate.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName>Diethelmum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Diethelm Röist</persName>.</note> consulem et optimum quemque ex me salutabitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>V. Capito</persName>, vester ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Viris integerrimis iuxta ac pie eruditis Hen[rico] Bullingero et <persName ref="p2305">Leoni Jud</persName>, ecclesiastis Tigurinis, dominis ac fratribus in Christo observandis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
