<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10199" type="Brief" source="HBBW-3" n="168">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Brennwald / Töss an Heinrich Bullinger, 2. Januar 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vil guͦter jar, und was uns dient zuͦ gesuntheit des libs und der sel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sunders günstiger her und bruͦder, ich han durch Meister Heirich Luͦti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Als Pfarrer an der <placeName ref="l555" cert="high">Winterthurer</placeName> Stadtkirche befand sich <persName ref="p8407" cert="high">Lüthi</persName>, der sich bereits Ende 1531 für Schlatter eingesetzt hatte (s. <bibl>HBBW I</bibl> 246), in <persName ref="p459" cert="high">Brennwalds</persName> Nähe.</note> und her <persName ref="p6492" cert="high">Cuͦrat Schreyvogel</persName> dem <persName ref="2919" type="auto_name">Michel</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p2919" cert="high">Michael Schlatter</persName>.</note> die epistel, üch<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bezieht sich möglicherweise auf <persName ref="p1391" cert="high">Berchtold Haller</persName>s Brief an Bullinger vom 28. Dezember 1532 (<bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10195">Nr. 164</ref>), in welchem Haller um die Entsendung eines Lehrers nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> bittet.</note> von <placeName ref="l41" cert="high">Bernn</placeName> zuͦgeschikt, fürgehaltenn und darby üwers willens berichtenn lassenn und vermeint, er sölte zuͦ mir genn Thöss komen sin, diewil ich doch im (vom podagra verhindert) nüt nachkomen mogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="27"/>Das aber bishar noch nüt beschechen, sonder gegen menklichen die sach abschlecht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">abschlägt, zurückweist.</note> mit etwas ungeschiktenn worten etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun were im in kurtz verukten tagen ein pfruͦnd oder predicatur by Fischigen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName ref="l152" cert="high">Fischingen</placeName> (Kt. Thurgau), wo Schlatter früher gewirkt hatte, bis er im Sommer 1532 weichen mußte (s. Schlauer an Bullinger, [nach dem 19. Juli 1532], <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10143">Nr. 113</ref>).</note> zuͦhinderst<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName ref="l1113" cert="high">Hörnli</placeName>, Berg im Zürcher Oberland.</note> am Hürnnli och worden, aber er hett sy och usgeschlagenn, dann ich besorg, sin frow<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt.</note> welle an dem ort meister sin, die nienen anders dann zuͦ <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>, Zürich, oder inn der nehe da um mit im ziehen welle etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schrib ich üch allso, ob<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">für den Fall daß.</note> er sich gegen üch in ander weg usreden wölte, das ir im dest bas konnint begegnen, darzuͦ, so ich im, das er bishar von Thöss genomen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der stellenlose Schlatter wurde mit Mitteln aus dem <placeName ref="l510" cert="high">Tößer</placeName> Klostergut unterstützt (Zürich StA, F III 37, Fasz. 5: 1533,f. 25v.).</note>, abschlach, mich och enntschuldigot haben wellint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum in ill, dan der bott<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt, vielleicht ein Zürcher Ratsbote.</note> was wegfertig, 2. ianuarii anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Heirich Brenwald, pfläger zuͦ Thöss.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heirich [Bu]llinger, sinen lie[ben] heren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
