<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10198" type="Brief" source="HBBW" n="167">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Melchior Wirz (Virbius, irrtümlich Wirben) / Basel AN Heinrich Bullinger, s.d. s.d. 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Cum nuper a te discederem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Über Wirbens Besuch bei Bullinger ist nichts bekannt.</note>, literis te meis inviserem mandabas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod equidem aggredi vix essem ausus, ut scilicet literis frivolis atque ineptis te, virum tam pręstantem, alloquerer, nisi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Es kommen am ehesten <persName>Grynäus</persName> oder <persName>Myconius</persName> in Frage, durch die Bullinger später wiederholt Informationen über Wirben erhielt, s. oben Anm. 1.</note> res ipsa et benefitium tuum excellens monuerit, qui me viro tanto, deum immortalem, quam felici ingenio, quanta facundia, quanta linguarum disciplinarumque omnium scientia a prędito comisisti atque diligentissime commendasti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unde spero, deo optimo maximo auxiliante, non mediocrem consecuturum doctrinam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tantum enim studium in docendo adhibet, ut verbis consequi nequeam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De quo memorare tibi multa possem, ni me inde negotia literaria, quibus sum undique involutus, abstraherent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Meum tamen erit, quod referre nequeo, perpetuo meminisse, neque tui unquam me capiet oblivio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum utinam eam mihi facultatem aliquando concedat deus, ut possim hunc animum tui ardentissimum re potius quam verbis declarare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale meque tibi semper quam commendatissimum habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Basileę</placeName>, anno etc. 1533</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Melchior Virbius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et pietate et eruditione viro praeclaro d. Heinricho Bullingero, patrono suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
