<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10193" type="Brief" source="HBBW" n="162">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Rudolf Lavater / [Kyburg] AN Heinrich Bullinger, 22. Dezember 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig gütig her und gott verlich üch und allen üwern verwanten ein guͤt glükhaft jar etc. zuͤ vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wolglerter, ersamer, min sunders günstiger und lieber herr, ich schick üch und üwer hußfrowen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ehefrau (<bibl>SI</bibl> I 1246). - <persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> hiemit den keß und kapunen zum guͤten jar<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">als Neujahrsgeschenk (<bibl>SI</bibl> III 58-60).</note>, mit ganz früntlicher pitt, sömlich kleinfuͤge gab verguͤt zuͤ nemen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">wohlwollend aufzunehmen (vgl. <bibl>SI</bibl> II 542).</note>, dann üch und den üwern alle zitt früntschaft unnd dienstlichen willen zuͤ bewisen, wer ich insonders begirig und zum höchsten guͤtwilig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dem nach, lieber Meister Heinrich, hab ich gestern zuͤ <placeName>Winterthur</placeName> vernomen, wie sich min herren begeben in recht zuͤ lassen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">sich ins Recht einlassen, den Rechtsgang akzeptieren.</note> mit den 5 orten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Konflikt zwischen Zürich und <placeName>den V Orten</placeName> wegen des zürcherischen Messemandats s. unten <ref target="file10196">[Nr. 165]</ref> S. 288f, Anm. 7.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darab ich ser übel erschroken, dan wir mit den rechten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Im Rechtsstreit, d. h. im Falle eines Entscheides durch ein eidgenössisches Schiedsgericht.</note> am ruggen gligen müsend.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Harub ist min<pb type="edition" next="285"/> früntlich Pitt an üch, mich zuͤ berichten, wie es darumb gstaltodt, ouch was <placeName>Bern</placeName> und ander cristenlich stett<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">reformierte Städte, die Mitglieder des aufgelösten Burgrechts.</note> hier zuͤ sagindt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Über die Haltung <placeName>Berns</placeName>, <placeName>Basels</placeName> und <placeName>Schaffhausens</placeName> vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1439f.</note>, und wie es standt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Land mich ouch wussen, wie min handel zwüschend <persName ref="p4184">Berger</persName> und mir stande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und sind hiemit dem allmechtigen gott in sinen schirm befolchen, der üch gnedicklich kreftigen, damit ir sinen handel tapfer verstrecken<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">vollstrecken, ausführen (<bibl>SI</bibl> XI 2172).</note> mogindt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum in ill, suntags nach Thome anno etc. 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Üwer guͤtwiliger diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6155">Hans R. Lafatar</persName> [!].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem wolglerten, ersamen herren Meister Heinrichen Bulinger, predicant zum großen münster Zürich, minem insonders lieben unnd vertruwten herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
