<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10205" type="Brief" source="HBBW" n="174">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 8. Januar [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Charissime frater, quod ultimo scripseras<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Brief ist nicht erhalten, s. oben <ref target="file10203">[Nr. 172]</ref> S. 33, 5 mit Anm. 2.</note>, ita me terruerat, ut noctes aliquot ducerem insomnes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen cum fratres patricii rem apud se serius cogitarent, effecerunt,<pb type="edition" next="37"/> ut unanimi omnium<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der <placeName>Berner</placeName> Ratsbote.</note> consensu nuncius ille mitteretur ad vos, qui obsecrat literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ein Brief von <placeName>Bern</placeName> an Zürich aus dieser Zeit ist nicht erhalten.</note>, quatenus a vestris intelligant nostri, quae vel certa fama vel exploratorum testimonio habeant, ut et nostrates prospiciant, quibus proxima post vos et maior imminet pernicies.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Parum abfuit, quin expeditio facta fuisset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed visum fuit, ne fieret, ne practicis interrumperetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Animum mihi addiderunt certe hodie, quem non sperabam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed id a te, qui magna vales auctoritate apud tuos, petunt, ut senatus vel literis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu einem solchen Hilferuf an <placeName>Bern</placeName> kam es offenbar nicht.</note> vel nunciis expostularet a nostrate, cum ipsi iuri stare velint, similiter et pacem desiderent; si super hec vi obruantur ab Immontanis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">von <placeName>den V Orten</placeName>.</note>, num nostri vigore foederum illis astare velint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu cum tuis pro tua prudentia communica.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Emissi sunt in <placeName>Italiam</placeName>, Valesiam etc. exploratores.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare non desperes nec fidas homini.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam etsi nihil palam polliceantur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nämlich die <placeName>Berner</placeName>.</note>, tamen optimi quique facturos se pollicentur, quod fratres decet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Literas has propter deum comburito, et de tuis nihil sollicitus sis, nisi malis, ut omnes remittam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Omnes enim habeo penitissime reconditas<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das scheint der Grund für das Fehlen der meisten Bullingerbriefe an <persName>Haller</persName> zu sein.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ceterum cura, ut <persName>Petrus Huberus</persName> ad dominicam Invocavit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">2. März 1533.</note> nobiscum sit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe oben S. 33, 1f.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quodsi provinciam nolit, mox indicet; nam schola hypodidascalo caret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tandem nuncium hunc, dum a senatu responsum expectat, ad Froschouwer dirige, quatenus primum sexternionem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">die erste «Sechserlage». - Die Werke waren bei den Druckern üblicherweise ungebunden zu haben. Darum kann <persName>Haller</persName> den ersten Teil nachbestellen, s. nächste Anm.</note> in primum tomum <persName>Pellicani</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Von <persName>Konrad Pellikans</persName> Kommentaren zum Alten Testament (Rudolphi 208) erschien der erste Band zu den fünf Büchern Moses im August 1532, die Gesamtauflage freilich erst 1533, der zweite zu den Historischen Büchern 1533, s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 2002, S. 886; <hi>Zürcher</hi> 111f.</note>, deinde quae in 2. tomo excusa sunt, mittat, et si quae in Romanos tuos<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu Bullingers Kommentar zum Römerbrief (<bibl>HBBibl</bibl> I 42) und der an <persName>Haller</persName> gerichteten Widmung s. unten <ref target="file10217">Nr. 186</ref>.</note> excusa sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">8. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum nummisma.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich, sinem allerliepsten herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
