<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10216" type="Brief" source="HBBW" n="185">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Zwick] / [Konstanz] AN [Heinrich Bullinger], zwischen s.d. [Januar 1533] und s.d. [Februar 1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi binas literas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> abs te, quibus uno verbo respondeo nihil me explorare potuisse certi, quid conentur impii<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vielleicht sind die von <persName>Zwick</persName> am 13. Januar 1533 erwähnten «nobiles» gemeint, die in <placeName>Überlingen</placeName> zusammengetreten waren, s. oben <ref target="file10206">[Nr. 175]</ref> S. 38, 12-14 und Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen quia non ignoras, quid habeant in animo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">nämlich: die Wiedereinführung des katholischen Glaubens.</note>, etiam suspicari potes, quid sibi velint ipsorum conciliabula.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Animus certus est, via vero, qua satisfaciant animo, non est certa.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego ubi audiero, quod vos scire oporteat, dabo operam, ut brevi sciatis, neque dubito plures esse apud nos, qui vestro nomine solliciti sint, ut et per illos possitis adversariorum technas ediscere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus autem, a cuius voluntate pendemus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Mt 6, 10.</note>, nihil non manifestabit, quod nos possit offendere, si modo curabimus, ne illum offendat ingratitudo nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod persequutiones vos premant, certe meo iuditio in rem vestram est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Date operam, ut in patientia multum fructum adferatis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Lk 8, 15.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dabit deus istis tentationibus finem aut dabit, ut magno vestro commodo istas perferatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus confirmet vos, ut spretis huius mundi conatibus intrepidi perseveretis in finem usque<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Mt 24, 13.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et gaudete humiliatam non nihil Tigurinorum mentem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Talem enim amat dominus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interim orate deum, ut erigat cornu salutis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Lk 1, 69.</note> in cordibus nostris, quacumque tandem pergat mundus, ut nos salvi fiamus et non cum illo pereamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce, lepidissimum sane dialogum <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> et tibi mitto, ex quo intelligetis etiam <placeName>Romanos</placeName> et exteras nationes sapere et idem sentire nobiscum, quanquam<pb type="edition" next="58"/> nemo se possit sine periculo prodere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Uni <persName ref="p7454">Pasquillo</persName> omnia licent impune.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Is cum Mercurio<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Mißverstandene Schreibung für Marforio, das antike Standbild eines Flußgottes in <placeName>Rom</placeName> und der häufigste Dialogpartner des <persName>Pasquillus</persName>, s. Enciclopedia Italiana, aaO.</note> verba facit, quemadmodum sequitur:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mercurius: Quid suspiras, <persName ref="p7454">Pasquille</persName>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7454">Pasquillus</persName>: Video rem publicam cum principum tum privatorum culpa perditum ire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Mercurius: Est, quod in his forte desideres?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7454">Pasquillus</persName>: Multa et multa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mercurius: Si deus esses, quidnam his concederes?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7454">Pasquillus</persName>: Clementi<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Papst Clemens VII.</persName></note> clementiam et pietatem, <persName>Carolo</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> magnanimitatem et vigilantiam, <persName>Ferdinando</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>König Ferdinand I.</persName></note> comici sententiam, ut velit, quod possit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Terenz</persName>, Andria 305; s. <bibl>Otto</bibl> 285, Nr. 1456.</note>, Francisco<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>.</note> fortunam, iuditium et fidem, Hainrico<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>König Heinrich VIII. von England</persName>.</note> religionem et sanam mentem, Lusitano<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>König Johann III. von Portugal</persName>.</note> tantum potentiae, quantum arrogantiae modo per me pręstare possit, senatui purpureo literas et Venerem non praeposteram.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Episcopis darem, quod nolunt, scientiam, tollerem autem, quod ambiunt, dominia et voluptates.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sacerdotibus darem uxores, ut abiicerent concubinas, monachis concubinas, ut uxores invicem et mariti esse desinant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Romae</placeName> <persName ref="p7454">Pasquillo</persName> affixum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName>Pellicanus</persName> quoque novi aliquid ex me habet<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zwischen 1532 und 1534 sind keine Briefe <persName>Zwicks</persName> an <persName>Pellikan</persName> erhalten.</note>, quibus etiam per te et bonos quosvis perlectis intelligetis, quid moliatur satan, et orabitis deum, ne una infidelitate et discordia sopita multae aliae nascantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale quam optime cum omnibus bonis fratribus, Leone, <persName>Theodoro</persName>, <persName>Carolstadio</persName> et reliquis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
