<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10210" type="Brief" source="HBBW" n="179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ulrich Fischer / [Biel] AN Heinrich Bullinger, 17. Januar 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Superiori anno, cum ob munus quoddam ambiendum te convenissem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Wann der stellensuchende <persName>Fischer</persName> sich mit Bullinger getroffen hat, ist nicht zu ermitteln.</note>, aliquoties ad te scriberem postulabas idem et te facturum pollicitus, hucusque tamen non negligentia, sed nuntiorum penuria intermissum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Obtigit ergo a casu praesentium lator<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>, vir, ut apparet, non usque adeo impius, cui, inquam, ad te ferendas commisi, quo vel semel, quid mearum esset, certior fieres.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ut enim culpabas, quia relictis literis ad huiusmodi artificium a bonis artibus prorsus alienum me contulissem, non perpetuo id acturum, verum ad tempus, quo inopię succurrerem, donec aliquid commodius ad manus veniret, accipiebas paratumque ad quamcunque provintiam viribus meis non imparem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expectatis inde aliquot annis nihil erat; quod unquam offerretur, quam anno hoc praesenti, quo <placeName>Bernanus</placeName> paedagogus vacantibus scholis alio conferendus erat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Iis itaque ut praeficerer, omni conatu petebam <persName>Megandri</persName> usus opera,<pb type="edition" next="50"/> qui certe rem meam aeque ac suam curavit fratrisque officium apprime executus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interea autem, dum <persName>Megander</persName> fratrum circuisset conventus, hypodydascolus [!] suevus <placeName>Augustensis</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nachfolger <persName>Bürers</persName> als Leiter der Lateinschule wurde der bisherige Provisor <persName>Johannes Endsberg (Entzisberger, Telorus)</persName>, gest. 1543, welcher aus dem zum Bistum <placeName>Augsburg</placeName> gehörenden, bayrisch-schwäbischen <placeName>Füssen</placeName> stammte. Die dadurch freigewordene Provisor-Stelle erhielt <persName>Peter Huber</persName>, s. oben <ref target="file10203">Nr. 172</ref> und 174; <hi>Fluri,</hi> aaO, S. 173f. 189.</note> - quae huius doctrina, qui mores, <persName>Megander</persName> optime novit - <persName>Bertholdi</persName>, ut opinor, technis subornatus est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der kritische Ton des Einheimischen gegenüber den Ausländern <persName>Endsberg</persName> und <persName>Haller</persName> ist charakteristisch für die fremdenfeindliche Stimmung nach 1531, s. Anshelm VI 124.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName>Megander</persName> vero a conventibus ut rediit indignatus senatum adiens, rem omnem, ut instituta erat, enumerans effecitque, ut stipendium quadraginta librarum annuatim distribuendum mihi ascriberetur, donec aliquo vocarer, verum calumniatoris cuiusdam iniuria senatus hoc decretum rescissum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut satis persuasum habeam vi ac numine quodam me ad manuum laborem trahi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, mi Bullingere, me amare, ut soles, perge.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam et ego te amo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unum superest, quod te facere vellem, ut vel semel <persName>Megandro</persName> scripturus me illi commendatum reddas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non est enim, quod aeque cupiam, quam aliqua saltem parte doctorum familiaritati esse coniunctum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Aenobarbus noster <persName>Sympertus</persName> et <persName>Iacobus Wirben</persName>, verbi ministri, te saluere iubent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Coniugem tuam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> ex me quoque salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale sanus cum Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datae 17. ianuarii anno etc. 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName>Uldricus Fischerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrico Bullingero, Tigurino ecclesiastae, viro docto iuxta atque pio fautorique suo facile dilectissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
