<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10219" type="Brief" source="HBBW-3" n="188">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 9. Februar [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem commendasti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein diesbezüglicher Brief Bullingers ist nicht erhalten.</note> pictorem, commendavimus et nos, et utinam illi profuerit omnium commendatio, qua vellemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic enim scribens nescivi, quo vicissim munere senatus illum donarit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum mire infęstantur ecclesię nostrę per agrum a catabaptistis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cui malo cum hactenus occurri non potuerit eo, quod simul excogitaveramus medio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anakoluth; der Gedanke wird in Zeile 8 weitergeführt.</note> - nempe scripturis egimus contra errorem illorum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quibus etiam convicti cum persuaderi non possent, ut ab errore desisterent, impositum est illis silentium, ne evangelium ipsum depraedicarent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo neglecto amandati sunt a ditione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui cum pertinaces redirent, aquis mersi denuo redeuntes penitus submersi Hac. persecutione cum errori plurimi accesserint, constantia pertinaci permoti, raptus est senatus quoque in diversam sententiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quidam perpetuis carceribus mancipare voluerunt nec ullum illorum morte plectere, quidam omnes in universum perdere nihil verentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Venit et apud nos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nämlich unter den bernischen Geistlichen, im Chorgericht, bzw. in der gemischten Kommission, s. die nächste Anm.</note> in quaestionem, num liceat gladio animadvertere in anabaptistas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quidam licere asserunt iuxta illud Deut. 13 [1-5] et 18 [9-20].</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quidam non licere putant, nisi facto tali erumpant, quod omnium iudicio sub gladii cadat potestatem, immunesque esse debere a magistratu, etiam si doceant, iuxta id: «Sinite utraque crescere» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="63"/><cit type="bible"><ref>[Mt 13, 30]</ref></cit>; «Hereticum hominem devita» <cit type="bible"><ref>[Tit 3,10]</ref></cit>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Monuisti aliquando per epistolam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wahrscheinlich im verlorengegangenen Brief vom August 1532, wo Bullinger auch die härteste Bestrafung der Täufer durch die Obrigkeit gebilligt zu haben scheint, s. <bibl>Fast</bibl> 38; zu den Todesurteilen gegen besonders «hartnäckige» Täufer in Zürich s. <bibl>QGTS</bibl> I 348.</note>, quae tu sentias, sed ea nec scripturis nec rationibus firmaveras, id quod adhuc commodissime poteris, maxime nunc, cum in questionem versum sit negocium, ita ut magistratus ab Argentmensibus misso nuncio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt, sicherlich ein amtlicher Ratsbote von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>.</note> audire desideret, quo pacto apud suos huic perniciosissimę sectę occurrant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cęterum quomodo res vestrę se habeant, nescimus nisi concordiam quandam esse vobis et Antroniis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName ref="l2448" cert="high">den V Orten</placeName>, s. oben <ref target="file10214">[Nr. 183]</ref> S. 55, Anm. 10.</note> praescriptam, in quam vos consenseritis, alii nondum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Diese Schilderung entspricht ungefähr den Tatsachen: Zürich hat seine Zusage (mit gewissen Bedenken) zum Vermittlungswerk gegeben, <placeName ref="l2448" cert="high">die V Orte</placeName> verweigerten sie ganz, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 11f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">In summa: Das wiglen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wanken, unschlüssig oder wankend sein (s. u. a. <bibl>Grimm</bibl> XIV/I 2 1524f; <bibl>Lexer</bibl> III 880; unveröffentlichte Belege des SI, freundliche Mitteilungen von Frl. Dr. Ruth Jörg, Zürich).</note> bringt immerdar bletzwerck<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Flickwerk.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus animos nobis praestet constantiores et in verbo suo firmiores, quam ut tam facile ad illorum hominum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint sind die katholischen Gegner.</note> minas huc atque illuc rapiamur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nos nunc proximi sumus, in quos meditabuntur, quod poterunt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu den Gerüchten von einer unmittelbaren Gefährdung <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> (noch vor Zürich) s. oben S. 52, 1-4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Misit ad te Nicolaus a Wattenwil caseum quendam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quem ubi acceperis, significa.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cęterum iudicium de synodo vestra<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist die zürcherische Prediger- und Synodalordnung vom 22. Oktober 1532, <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899; s. oben <ref target="file10203">[Nr. 172]</ref> S. 33, Anm. 4.</note> accepisti iam dudum a me<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe oben S. 33, 12f.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">At de nostra<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Synodus, 1532, S. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> 30, Anm. 2 und 5.</note> adhuc tuum expecto<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> hatte bereits mehrmals um Bullingers Meinung darüber gebeten, s. <bibl>HBBW</bibl> II 46, 18f und 69, 47.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nihil amplius habeo, quod scribam, nec scribere plura potero ob valetudinem sinistram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="64"/>Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">9. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut suus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1391" cert="high">B. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
