<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10228" type="Brief" source="HBBW" n="197">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Joachim Vadian (von Watt), 8. März 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ersamen, weysen h. <persName>Joachimen von Watt</persName>, altbürgermeister zuͦ <placeName>S. Gallen</placeName>, meinem günstigen herren etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott durch Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Üwer weysheit schreyben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das im Auftrag des St. Galler Rates und Bürgermeisters verfaßte Schreiben <persName>Vadians</persName> (s. <persName>Vadian</persName>, Diarium 517, 28-33) ist nicht erhalten.</note> umm der red, so bey üch gadt, wie mein herren das<pb type="edition" next="79"/> mandat<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das von Zürich am 29. Mai 1532 erlassene Messemandat (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1853); zur Entwicklung des Mandatstreits s. oben <ref target="file10204">[Nr. 173]</ref> S. 35, Anm. 11 und 55, Anm. 6.</note> habind haruß geben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Wohl im Sinn von: ausliefern, übergeben (vgl. <bibl>SI</bibl> II 86).</note>, damit sy ouch den bäpstischen glouben bevest, hat mich seer befrömbdt, verwondert ouch alle die guͦthertzigen, so darvon hörrend, dan ich die meynung üwers schrybens etwelichen, und nit den kleinsten, angetragen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">mitgeteilt habe (<bibl>SI</bibl> XIV 495).</note>, doch niemandtz gemeldet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">niemanden genannt; gemeint ist: ohne jedoch den Absender des Schreibens zu nennen.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ja so gar ferr ist es, das noch jemantz bey üns dess willens sey, das mandat abzethuͦn, das ist ünsern glouben hinzegeben, daß wir ee (ob gott wil<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Jak. 4, 15.</note>) ünß in alle gfor begeben werdend.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Den schidlüten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die abgeordneten Schiedleute der vom Mandatstreit nicht betroffenen Orte <placeName>Bern</placeName>, <placeName>Glarus</placeName>, <placeName>Basel</placeName>, <placeName>Freiburg</placeName>, <placeName>Solothurn</placeName>, <placeName>Schaffhausen</placeName> und <placeName>Appenzell</placeName>.</note> ist auch nit mer befolhen, dann ich üch zuͦletzst angezeygt und in vorigen tagen dargethon<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Diesbezügliche Briefe Bullingers sind nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So verr dass eß nit gsin mag und sy, die schidlüt, so sich harumb ze reyten erbotten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den Bemühungen der Schiedorte Anfang 1533, eine Vermittlung zwischen Zürich und <placeName>den V Orten</placeName> zustande zu bringen, s. oben <ref target="file10214">[Nr. 183]</ref> S. 55, Anm. 6; dazu noch <bibl>EA</bibl> IV/1c 26. 37.</note>, mit guͤte ab dem weg nit thuͦn mögend, so wirt man ein rächt lassen walten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ sind schon erwelt mein herr burgermeister <persName>Röyst</persName> und meister <persName>Chamly</persName>, zwen glöubig, redlich man zuͦn zuͦgesatzten, m[eister] <persName ref="p5543">Hans Hab</persName> zuͦm reder, m[eister] <persName>Cuͦnrad Ascher</persName> und m[eister] <persName>Ruͦdolf Stoll</persName> ze radtgeben und <persName>Burkhart Würtz</persName> zuͦm schreyber.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da wirt man ouch nit rechten umb den glouben oder umb die mess, ob die guͦt oder böß, recht oder unrächt sey, sonder von wegen dess, ob wir<pb type="scan" next="||715"/> dess nit fuͦg oder recht habind, ouch nach vermög dess ellenden fridens<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Zweite Landfriede.</note> und der alten pündten mandata ze machen, dieweyl wir üns doch ünsern glouben und freyheiten vorbehalten etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In summa: Mich betriegend dann vil erlicher byderber lüt gmuͤt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Es sei denn, daß die Gesinnungen vieler ehrenhafter, redlicher Leute mich täuschen, ...</note>, so verstan<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">so bemerke ich nicht, so stelle ich nicht fest (<bibl>SI</bibl> XI 655).</note> ich nit, das jemantz werd ünsern glouben hingeben, dann eß möglicher, pündt und anders ze lassen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Bullinger will damit wohl auf seinen Vorschlag anspielen, die reformierten Orte sollten angesichts der durch den Zweiten Landfrieden geschaffenen Verhältnisse aus dem Verband der Eidgenossenschaft austreten, s. die diesbezügliche Korrespondenz in <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10158">Nr. 127</ref>. 140. 154.</note>, ee Jesum Christum und sein opfer ze lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Gott<pb type="edition" next="80"/> welle ünß denn umm ünser sünden willen insonders plagen und schenden<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">zu Schanden machen (<bibl>SI</bibl> VIII 886); vgl. Ps 107, 17.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum sind wol getrost.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man wirdt ouch one und wider die landtschaft, die seer guͦt ist, nützid annemen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So stadt eß sunst ouch nit alß übel.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Eß sind noch vil stetten und byderber lüt ouch usset<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">jenseits.</note> Rheyns, die üns wol tröstend.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott welle alle zeyt mit üns sin.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Verstand mein schreyben im besten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 8. tag mertz im 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ü. w. underthäniger Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der krieg und das tröuwen dess kriegs wirt nit alles ebnen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">wohl im Sinn von: (den Forderungen <placeName>der V Orte</placeName>) anpassen.</note> mögen, dan ouch die, so bey üns die bößwilligen geschätzt, einmündig sprächend, die 5 ort wellend mit irem übermuͦt ouch noch mengen kriegsch machen, der vor lieber ruͦwb ghebt etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
