<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10229" type="Brief" source="HBBW" n="198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / Konstanz AN [Heinrich Bullinger], 10. März 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus per Christum, captivitatum nostrarum omnium liberatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName>Hulderichus Eckstain</persName> literas meas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Wohl ein an Bullinger gerichteter, nicht erhaltener Brief, den <persName>Eckstein</persName> hätte überbringen sollen.</note> perdidit, aut negligentia aut malitia hominis factum est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Negligentiae indulgendum quidem, malicię non item.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego vero neutram culpam timeo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim nesciam, quid scripserim, tamen scio me nihil mendaciter scripsisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Amavi hominem non ob ingenium, sed miseriam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Über <persName>Ecksteins</persName> Schicksal s. dessen Brief an Bullinger von Ende 1532 (<bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10197">Nr. 166</ref>).</note>, et quotquot nostrum sunt, studuimus in bono vincere malum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc audio illum nostrę beneficentiae insigniter ingratum, sed hoc non nisi suo malo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Angelegenheit ist sonst nichts bekannt.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Valeat autem in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Paulus Rasdorfer</persName> Campidone<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu den unten geschilderten Streitigkeiten zwischen Zwinglianern und Lutheranern in <placeName>Kempten</placeName> im Allgäu s. <hi>Erhard,</hi> Sakramentsstreitigkeiten und <hi>Köhler,</hi> ZL II 315-319.</note> electus est in ministrum verbi dei ablegatis duobus istis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Am 31. Januar 1533 wurden die lutherisch gesinnten Prediger <persName>Johannes Seger</persName> und <persName>Johannes Rottach</persName> vom <placeName>Kemptener</placeName> Rat ihres Amtes entsetzt, s. <hi>Erhard,</hi> Sakramentsstreitigkeiten 168f; <hi>Erhard,</hi> Reformation 37; <hi>Köhler,</hi> ZL II 318.</note>, qui partes foverunt Lutheranas, idque divino consilio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scripserant enim Campidonenses Nurenbergensibus, <placeName>Augustanis</placeName> et <placeName>Argentoratensibus</placeName>, ut pro ecclesiae suae concordia consulerent, quę verior esset in negotio sacramenti sententia<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Am 29. November 1532 waren die Abendmahlsbekenntnisse der drei <placeName>Kemptener</placeName> Prediger Haistung, <persName>Seger</persName> und <persName>Rottach</persName> nach <placeName>Nürnberg</placeName>, <placeName>Augsburg</placeName> und <placeName>Straßburg</placeName> geschickt worden, um von den dortigen Theologen begutachtet zu werden, s. <hi>Erhard,</hi> Sakramentsstreitigkeiten 161f; <hi>Erhard,</hi> Reformation 34f; <hi>Köhler,</hi> ZL II 317.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam<pb type="edition" next="81"/> et ministri ecclesiae in hoc negotio dissenserunt obtinentibus tamen Lutheranis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustani</placeName> toti consenserunt sententiae nostrae<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName>Augsburgs</placeName> Antwort ist nicht erhalten, war aber offenbar ganz zugunsten der zwinglianischen Auffassung <persName>Haistungs</persName> abgefaßt, s. <hi>Erhard,</hi> Sakramentsstreitigkeiten 162.</note>, Nurenbergenses toti sententiae contrariae<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName>Nürnbergs</placeName> Gutachten vom 13. Dezember 1532 unterstützte deutlich die Lutheraner <persName>Seger</persName> und <persName>Rottach</persName>, s. <hi>Erhard,</hi> Sakramentsstreitigkeiten 162-164.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentoratenses</placeName> nostrę quoque adstipulati sunt firmiter adiuncta tamen amica exhortatione pro ecclesiae pace, et illorum consilium (neglectis prioribus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die beiden andern Gutachten wurden vom Rat geheim gehalten, s. <persName>Blarer</persName> an <persName>Bucer</persName>, 15. März 1533 (<persName>Blarer</persName> BW I 386); <hi>Erhard,</hi> Sakramentsstreitigkeiten 167.</note>) ministris utriusque partis praelectum est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qui nostrae partis est, obviis ulnis complexus est istud, qui adversariae partis, similiter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed post dies paucos cecinerunt palinodiam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">widerrufen, s. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 9, 59 (<bibl>LB</bibl> II 356 A-B).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Magistratus itaque indignatione motus utrosque privarunt officio<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben Anm. 7.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc sciens ego curavi, ut ex <placeName>Ulma</placeName> vocaretur <persName>Paulus</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Paul Rasdorfer</persName>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam felix et fausta sit vocatio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunc de Vito quoque, qui fuit in <placeName>Diessenhofen</placeName>, sollicitus sum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus autem emittat operarios in messem suam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Mt 9, 38 par.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="82"/><pb type="scan" next="||90r."/>Parochus Rotwilensis, postquam suos misere seduxit multosque fecit exules<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die reformierte Minderheit wurde im Sommer 1529 gefangengenommen und teilweise aus <placeName>Rottweil</placeName> verbannt, s. Anshelm V 376f; <bibl>HBRG</bibl> II 219f; <hi>Baur,</hi> aaO, S. 21.</note>, nunc in hoc est, ut papatum repetat<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu <persName>Stücklins</persName> Konversion s. oben Anm. 18.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Utinam nullos habeat comites.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De rebus cęsaris ne verbum audimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tamen aliquid de colloquio cęsaris cum pontifice<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Eine Zusammenkunft zwischen <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>Papst Clemens VII.</persName> fand vom 13. Dezember 1532 bis zum 28. Februar 1533 in <placeName>Bologna</placeName> statt. Dabei wurde u. a. auch die Frage nach der Einberufung eines Konzils erörtert; s. <bibl>Pastor</bibl> IV/2 468-473; <bibl>Müller</bibl> 229-237.</note> referet hic tabellio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quae ipse mihi ex te retulit, forte profutura sunt suo loco.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Habeo gratiam tibi pro sollicitudine.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nos rogemus dominum, ne desit causae suae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Orate pro ecclesia nostra, idem nos quoque faciemus pro vestra.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam sic sunt res nostrę compositae, ut non nisi orationibus pugnandum sit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Christus pro nobis oret, ut servemur a generationibus pessimis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Utinam nos non sumus [!] ingrati beneficiis dei, et ille non defuturus est necessitatibus nostris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Parenti meo <persName>Pellicano</persName> dic mille salutes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dabit veniam, quod non proprias literas recipiat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tu quoque veniam dabis indoctis literis istis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vicisti me bonitate tua, ut anxie cupiam te invisere<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Zwick</persName> sah Bullinger erst bei dessen Besuch in <placeName>Konstanz</placeName> im Oktober 1533 (<bibl>HBD</bibl> 23, 15-17).</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> quoque salvum volo, <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Carolstadium</persName> et omnes bonos fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutherus</persName> plus quam acerbum librum scripsit<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Luthers</persName> «Sendschreiben an die zu <placeName>Frankfurt</placeName> a.M.», 1533, s. oben <ref target="file10222">[Nr. 191]</ref> S. 69, Anm. 5.</note>, fieri non posse, ut in hoc negotio sacramenti concordemus.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Er maint, mir muͤssind glouben, das wirs och mit dem mul essend, den liplichen lib Christi etc., und schribt, wir gangind mit Mum Mum Mum um<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zitat aus <persName>Luthers</persName> Schrift, <bibl>WA</bibl> XXX/3 561, 4 und 25f.</note> etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc ad te.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego pro meo exiguo iuditio nolim illi quemquam respondere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Parce insubide scriptioni et vale in Christo, servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantiae</placeName> etc., 10. martii 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Io. Zwick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
