<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10239" type="Brief" source="HBBW" n="208">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Berchtold Haller] / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 2. April [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut videas, quam nolint deesse nostrates domini negocio, hunc ad te mittimus nuncium<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt.</note> (aerarii<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Bernhard Tillmann</persName>.</note> inprimis iussu et impensis, id quod te solum scire velim), quo hoc admonemus, ut quam certissime a tuis explores, quid, quibus modis actum sit in comitiis Heremitanis, qua spe tui deludantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod cum exploratum habueris, ut certe poteris, hoc nuncio ad me lingua nostra depingas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Insta, age, ne negligas hoc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nuncium hic habes, quem non mittimus, nisi ubi summa fidelitate et taciturnitate opus fuerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Omnia illi credere licebit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Offulam illi impartias, quo minus hinc inde divexetur, id quod ego vestrati faciam quam lubentissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hodie a diacosiis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">vom Großen Rat.</note> decretum, quatenus nuncii amandentur ad Antronios<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Die V Orte</placeName>, s. oben <ref target="file10214">[Nr. 183]</ref> S. 55, Anm. 10.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Illis palam indicabitur, cuius animi sit Ursus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName>Bern</placeName>.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expostulabitur ab iis, quid ipsi nitantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atque hęc omnia omnibus uno die, ni fallar, omnium Helvetiorum partibus significabuntur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam a tot et toties tamque variis admonemur, ut nihil certius - praeter tamen nostram culpam - habeamus quam bellum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scripsimus his diebus per <persName>Eckstein</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist vielleicht der Brief vom 31. März 1533, oben <ref target="file10237">Nr. 206</ref>; in diesem (wie auch in den früheren) fehlt jedoch die in der Vorlage anschließende Mitteilung, so daß möglicherweise ein Brief verlorengegangen ist.</note> a quid exploratum sit per <persName>Iacobum Wagner</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alia quotidie ac maiora ad nos deferuntur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ubi vos pacem nostro incommodo speraveritis, quemadmodum non confidimus, nihil minus vobis eveniet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scimus eos nobis infensiores quam vobis, eo quod, ut aiunt, laverint sibi manus suas in sanguine vestro.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nostrum sitiunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quem cum partim hauserint, tunc futuram pacem promittunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id quod profugus <placeName>Lucernas</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der Name des <placeName>Luzerner</placeName> Flüchtlings ist nicht bekannt.</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName>Weggis</placeName> (Kt. <placeName>Luzern</placeName>).</note> ex Wägge mihi retulit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Agite ergo, ut communia sint consilia nostra.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Totus ager consensit in ho[c]paucissimis exceptis, ut non solum animas pro nobis, sed et fratribus ac confederatis religionis nostrę consortibus exponere<pb type="edition" next="103"/> sint parati<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe oben S. 99, 2-4.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cura, ut per hunc nuncium omnia percipiamus, quae in comitiis acta et adhuc apud vos aguntur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Id a te exigimus, quem in Christo fratrem et non minus <placeName>Bernatem</placeName> quam Tigurinum agnoscimus, tametsi tibi nihil benefaciat <placeName>Berna</placeName>, tamen, cum benefacere velis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nec revertetur<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Nämlich: der <placeName>Berner</placeName> Bote.</note>, sed apud vos expectabit, donec quae peto, amplissime renunciare poteris.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Caeterum describe etiam, quomodo se habeat senatus vester, tam minor quam diacosiorum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Timemus enim, et sic[?] fama apud nos habet, utrumque esse maxime divisum, nusquam tutam esse fidem, multas prae manibus esse practicas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid itaque in hac parte fidendum aut cogitandum sit, subindica.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es duret uns<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">wir bedauern.</note> gar übel ab dem schlächten schriben der dinen zuͦ unß<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben S. 99, 8f.</note>, uss dem wir nütt anders ermessend, dann daß ir üwers dingli wellind machen, und so ir verfridet<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wenn ihr euren (Separat-)frieden geschlossen habt.</note>, unserm unfriden dest baß<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">besser, eher.</note> mögind zuͦsähen; dann ze besorgen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">zu fürchten ist.</note>, sy üch darum beguͤtigen wellind, und wäri langest bschähen, wo sich <placeName>Bern</placeName> üwer nitt hett angenummen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Lieber bruͦder Heinrich, hest du mir je gschriben, <foreign xml:lang="la">iam scribe.</foreign></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">O quam vellem hoc nuncio mitteres commentationes tuas in Ioannem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu Bullingers Vorarbeiten für einen Kommentar des Johannesevangeliums s. oben <ref target="file10230">[Nr. 199]</ref> S. 85, Anm. 25.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich bin schleckerhafftig<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">begierig, vernascht (<bibl>SI</bibl> IX 515).</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego in mense remitterem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scio te denuo collegisse.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et utinam videres, quam certatim tuam in Romanos explicationem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu Bullingers Römerbriefkommentar s. oben <ref target="file10217">[Nr. 186]</ref> S. 59, Anm. 2.</note> parochi coemerent!</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nihil te laboris pęniteret.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Hodie ex 7 Vallibus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName>Simmental</placeName> (Kt. <placeName>Bern</placeName>).</note> habui, qui<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt; es handelt sich offenbar um einen Pfarrer aus dem <placeName>Simmental</placeName>.</note> omnia, quae hactenus edita sunt, emit et emet, quae unquam edideris.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Obsecro ad omnia semel, responde et satisfac.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Homo meus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Kaspar Megander</persName>, s. oben <ref target="file10230">[Nr. 199]</ref> S. 84, 37f; vgl. die Bemerkung von <persName>J. J. Simler</persName> zu dieser Stelle, Zürich ZB, Ms S 33, Nr. 76.</note> rursum mitior factus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Utinam sincaere!</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Synceritate enim plus nihil desidero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Indica, qui assessores, quis iudex, qui arbitri<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nämlich an der Sondertagung in <placeName>Einsiedeln</placeName>, s. Anm. 4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Gallum quendam<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Unbekannt.</note> heri suscepimus a vobis commendatum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Qui cum a <persName>Pellicano</persName> literas<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nicht erhalten.</note> attulerit, alias illi respondebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Rem, non verba curabis.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="manual">Ah min bruͦder, <foreign xml:lang="la">utinam scires, quo animo et e quorum animis ad te scribo.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">2. aprilis, hora 2. postmeridiana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tuus quem nosti intus et in cute<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Adagia, 1, 9, 89 (<bibl>LB</bibl> II 362 E); <bibl>Otto</bibl> 104, Nr. 492.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, antistiti Tigurino, suo fratri tanquam germano semper charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
