<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10233" type="Brief" source="HBBW" n="202">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolfgang Köpffel] / [Strassburg] AN Heinrich Bullinger, 26. März [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Myn willig dienst zuvor, fruntlicher, lieber her.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir wyssen, wie es mit uch und dem gegenteil fur 14 tagen gestanden<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Am 11. März 1533 hatte in <placeName>Luzern</placeName> eine den Mandatstreit betreffende Verhandlung der Schiedorte <placeName>Glarus</placeName>, <placeName>Freiburg</placeName>, <placeName>Solothurn</placeName> und <placeName>Appenzell</placeName> mit <placeName>den V Orten</placeName> stattgefunden. Ein von den Schiedorten gemachter Vermittlungsvorschlag wurde von <placeName>den V Orten</placeName> abgelehnt mit dem Hinweis, man beharre auf der Forderung nach Abhaltung eines Gerichtsverfahrens, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 35-37.</note>, wes sorg auch syn mag, was hilf und hofnung by dem gegenteil, welches alles nit zu verachten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Daruff ist unser bitte, ir wollen wachen und by zitten den rhat fir handen nemen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">den Rat vornehmen, befolgen.</note>, davon wir hievor geschriben<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe die Briefe <persName>Bucers</persName> und <persName>Capitos</persName> vom 14. Januar 1533 (oben <ref target="file10207">Nr. 176</ref> und 177).</note>: Es solle zu rosß und fuß so furderlich und dapfer hilf zukommen, das, ob gott will, kein not haben wirt, ja die zall und manheit jenner ubertreffen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch das nit furgenomen, man welle dann ein dapferkeit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">feste, energische Haltung (<bibl>SI</bibl> XIII 976).</note> und bestandt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Waffenstillstand (<bibl>SI</bibl> XI 1014).</note> oder ußtrag<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">eine (kriegerische) Entscheidung (<bibl>SI</bibl> XIV 421-423).</note> tun<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der Sinn des Satzes könnte sein: Doch das (die Stellung von Hilfstruppen) wird nicht ausgeführt, außer man (die Zürcher) wolle eine feste Haltung einnehmen, einen Waffenstillstand oder eine kriegerische Entscheidung herbeiführen.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ir werden unverlassen syn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das haben kein zwifel, alleyn suchen by zitten an.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist der lanttgraf durch unser heren auch verwarnet<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der <placeName>Straßburger</placeName> Rat der Dreizehn informierte <persName>Philipp von Hessen</persName> über die Lage in der Eidgenossenschaft in einem Schreiben vom 28. März 1533, s. <bibl>PC</bibl> II 185f.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuus quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Durch vertruwt heimlich muntlich bottschafft, die nit den namen haben, als ob sy botten weren, ist in der still ze handeln.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Lassen uch nit bewegen, das sich die funff ort etwas erschrocken<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Schrecken erregend (<bibl>SI</bibl> IX 1613).</note> erzeigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sye handeln alle ding mit forteil<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">List, Betrug (<bibl>SI</bibl> XII 1506-1508).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie ir gemuͤt stoe<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">stehe; was sie im Sinn haben.</note>, syndt ir bericht, leyder nur zuvil.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sunst ist zu besorgen, das angenomner frid verderblichen schaden mit bringen werde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich darf nit schriben, was mich itzend bekumbert; die somm aber ist, das ich besorg, ir fursteher werden zu weich syn und hertz nemen, do zu geben were.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der almechtig welle uns gnadig syn und syn rich by uns erhalten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">26. tag marcii.<pb type="edition" next="93"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelerten, achtbaren hernn Heinrich Bullinger, predicanten zu Zirich, sym lieben heren und frund.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zirich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
