<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10231" type="Brief" source="HBBW" n="200">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 22. März 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, mi venerande Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tandem exacto fere toto biennio apud ecclesias Sueviae<placeName>Constantiam</placeName> nunc redii<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Rückkehr nach <placeName>Konstanz</placeName> erfolgte zwischen dem 15. und 22. März.</note>, id quod tibi quamprimum indicare visum est, quo iam alter alteri familiarius commodiusque scribere possit ac coeptam ante annos aliquot cum naturę, tum vero praecipue studiorum Christi consensione amiciciam feliciter confirmemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="88"/>Vehementer profecto post gravem istam rerum calamitatem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Niederlage Zürichs im Zweiten Kappelerkrieg und der Tod <persName>Zwinglis</persName>.</note> Tiguricensi ecclesiae gratulabar eiusmodi episcopum, qui multis donis par esset <persName>Zuinglio</persName>, multis etiam hunc vinceret, ac Christum precor, ut suum tibi spiritum benignius subinde impertiat, quo possis officium, quod facis, strenuo ac perpetuo facere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam quod ad ecclesiam vestram adtinet, puto gravioris crucis exercicium adeo illi non incommodasse, ut se ipsa multo iam sit fortior et domini metus longe clarior ex infirmitate emicet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. 2Kor 12, 9f.</note>, quantumvis porro etiam sordescant, qui data sunt opera sordidi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Apk 22 11.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Sic enim crucis ventilabro aream suam repurgat Christus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Mt 3, 12.</note>, ut qui probati sunt, manifesti fiant<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe 1Kor 11, 19.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum absque monitore, mi charissime frater, acutissime perpendis ac plane perspicis, quam diligenti circumspectione singularique modestia opus sit illi, qui Christi ecclesias ab intemperie, multorum scilicet malorum occasione, vindicare velit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutheri</persName> tragoedia, quam novam nunc in epistola ad Francofordienses<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Luthers</persName> «Sendschreiben an die zu <placeName>Frankfurt</placeName> a. M.», 1533 (<bibl>WA</bibl> XXX/3 554-571); s. oben <ref target="file10222">[Nr. 191]</ref> S. 69, Anm. 5.</note> excitat in controverso iam dudum caenae negocio, si quid ego recte iudico, constanter nobis dissimulanda erit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Auch <persName>Bucer</persName> gegenüber mahnt <persName>Blarer</persName> am 15. März 1533 mit denselben Worten zur Zurückhaltung (<persName>Blarer</persName> BW I 386).</note>, quando non potest ulla vel dura vel molli tractatione mitescere illius ingenium, sed crabrones potius irritare<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe <bibl>Otto</bibl> 96, Nr. 453 und Adagia, 1, 1, 60 (<bibl>LB</bibl> II 50f).</note> videatur, qui paria cum illo facere velit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem et nostrorum animi satis communiti, ut nihil moveantur cuiusquam vel authoritate vel scripturarum sententiis parum sobrie explicitis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Praeterea utrorumque adversariis, papistis, iucundissimum praebebitur spectaculum, si in hunc modum digladiari et alii vicissim alios mordere et devorare perrexerimus, ut ne quid interim dicam de preciosissimi temporis iactura, quam magnam facimus, ubi antagonistas <persName ref="p18889">Lutheri</persName> nullo nec modo agimus nec fine.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quanto satius est bonas illas horas<pb type="scan" next="||4"/> dare bonis ac frugi argumentis, qualia praesens omnium rerum status habunde suppeditat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed satis scio te pro genuina animi tui modestia placidissimoque ingenio pacis et tranquillitatis esse praeter cęteros studiosissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Novi apud nos nihil, quo te possim exhilarare, nisi quod inter caesarem et pontificem non potuit de concilii ratione convenire.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Maturat autem caesar in <placeName>Hispanias</placeName> navigationem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Karl V.</persName> verläßt <placeName>Italien</placeName> am 9. April, s. oben <ref target="file10222">[Nr. 191]</ref> S. 70, Anm. 12.</note> estque in eo omnino, ut Suevicum illud foedus aut complicium verius indissolubili nexu cohęreat et velut ab integro renovetur, quod ab aliquibus principibus<pb type="edition" next="89"/> aegre, ab aliquibus minime impetrabit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Palatinus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Ludwig V. der Friedfertige</persName>, 1508-1544 Kurfürst von der Pfalz.</note>, <persName>Moguntinensis</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Albrecht V. von Brandenburg</persName>, 1490-1545, seit 1514 Erzbischof und Kurfürst von Mainz.</note>, Treverensis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Johann III. von Metzenhausen</persName>, 1531-1540 Erzbischof und Kurfürst von Trier.</note>, Hessus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> privato iam et singulari foedere iunguntur et nihil non tentant, quo alios quoque sibi devinciant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Urbes christianae et ipsę prorsus detrectant superiorem foederis rationem et liberam volunt relligionis et omnino Christi caussam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zur Ablehnung des Schwäbischen Bundes durch die Reichsstädte, die vor allem durch <persName>Philipp von Hessen</persName> unterstützt wurde, s. <hi>Fabian,</hi> aaO, S. 29-31.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="manual">Baioariae principem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Wilhelm IV.</persName>, 1493-1550, seit 1508 <persName>Herzog von Bayern</persName>.</note> etiam num male habet electio regis Romani, et pertinaciter <persName>Ferdinando</persName> hoc nomine irascitur nec mitigari potest oblatis etiam magnificis quibusdam conditionibus, quibus hunc demulcere conatur caesar.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed hactenus nihil promovet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quę res motus et turbines paritura putatur <persName>Romano</persName> imperio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Gallus colludit cum aliquot principibus et nescio quid monstri alere videtur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nobis hoc magis anxie seduloque comprecandus Christus, ut varia ista calidaque principum consilia clementer moderetur, quo tutis nobis suo beneficio et tranquillis esse liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale, anime mi, tibique persuade me tui esse longe observantissimum amantissimumque.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Commendari abs te cupio praestantissimis viris <persName>Pellicano</persName>, <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> cęterisque symmystis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos charissimus frater meus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note>, <persName>Zuiccius</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Johannes Zwick</persName>.</note> et reliqui.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Constanciae, 22. marcii anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="90"/>Suevorum ecclesiae satis bene habent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Eas rogo ut Christi spiritus perpetuo vegetet ac foveat, quo videam aliquando plausibile plantationis et rigationis meę incrementum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. 1Kor 3, 7.</note> et sint illae gaudium et corona mea in domino<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe Phil 4, 1.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf separatem Blatt vor f. 1:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heylreicho Bullingero, Tiguricensis ecclesiae episcopo vigilantissimo, observando fratri etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
