<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10240" type="Brief" source="HBBW-3" n="209">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Pfiffer (Syricteus) / Maschwanden an Heinrich Bullinger, 10. April 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax Christi tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, getrüwer, lieber M. Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich laß üch wüssen von unsers nüwen vogts zuͦ Cnonow wägen, das wir nit anderst könnend verston, dann das er sich wol und rächt understadt ze halten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er hatt sich früntlich und guͦtwillig gegen uns erbotten und insonders mit uns, nammlich mit dem von <placeName ref="l999" cert="high">Rifferschwil</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Pfarrer in <placeName ref="l999" cert="high">Rifferswil</placeName> (Kt. Zürich) war seit 1529 <persName ref="p6659" cert="high">Rudolf Gwerb</persName> (1483-1563), s. Max <hi>Stiefel,</hi> Die kirchlichen Verhältnisse im Knonaueramt nach der Reformation 1531-1600, Diss. phil. Zürich, <placeName ref="l1039" cert="high">Affoltern am Albis</placeName> 1947, S. 99; Pfarrerbuch 312.</note>, <placeName ref="l1146" cert="high">Mettmenstetten</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Seit Anfang 1533 war <persName ref="p4622" cert="high">Felix Deck</persName> Pfarrer in <placeName ref="l1146" cert="high">Mettmenstetten</placeName> (Kt. Zürich). Sein Predigen wurde in der Mai-Synode 1533 kritisiert (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1941, S. 853), s. <hi>Stiefel,</hi> aaO, S. 71.</note>, <placeName ref="l998" cert="high">Cnonow</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Pfarrer in <placeName ref="l998" cert="high">Knonau</placeName> (Kt. Zürich) war damals noch <persName ref="p2292" cert="high">Hans Rudolf Ammann</persName>, der wegen einer Ehebruchsgeschichte im Mai 1533 aus der Synode ausgeschlossen wurde, s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1941, S. 853f. 856-858 und unten <ref target="file10308">Nr. 277</ref>.</note> und mit mir, geredt und verheissen, er welli daran sin, das m[iner] herren mandata gehalten, die laster gestraft werdind, und er welli uns dapfer und trülich ruggen halten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und sin erbieten, läben und wandel nach bißhar gevalt uns warlich nit übel.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir versähend uns alles guͦten zu imm und hoffend, das ir ouch nüt dann trüw und dapferkeit von imm werdind hören.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darumb wäri also unser beger und früntlich bitt zuͦ üch, das ir ouch ettwa, wenn ir so vil wyl hettind und es üch wil gevallen, ein früntlich zuͦschriben und ermanung zuͦ imm thätind<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein diesbezüglicher Brief Bullingers ist nicht erhalten.</note>, damit der man ouch dester trülicher fürfuͦri, wie er sich gegen uns und susti<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">sonst (<bibl>SI</bibl> VII 1396).</note> erzeigt hett.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und wir, so vil mir vermögend, wend ouch für und für hie imm ampt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das zürcherische Freiamt, das dem Gebiet der Landvogtei <placeName ref="l998" cert="high">Knonau</placeName> entsprach, s. <bibl>HBLS</bibl> III 247.</note> trülich leeren und läben nach üwerem bevelch.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Versähend üch aller trüw und dapferkeit zuͦ uns.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sy got mit sinen gnaden alle zit mit üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum 10. die aprilis anno etc. 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mit herren prior von <persName ref="8443" type="auto_name">Cappel</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8443" cert="high">Peter Simler</persName>.</note> hatt er insonders geredt ouch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Item so handlet er gegen demm frommen <persName ref="p2836" cert="high">Heinrichen</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p2836" cert="high">Heinrich Strübi</persName>.</note> zuͦ <placeName ref="l1039" cert="high">Affholteren</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName ref="l1039" cert="high">Affoltern am Albis</placeName> (Kt. Zürich).</note> ouch trülich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8423" cert="high">Heinrich Pfiffer</persName>, diener der kuchen zuͦ <placeName ref="l313" cert="high">Maschwanden</placeName>, üwer williger.<pb type="edition" next="105"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, christenlichen, trüwen, wolgelerten M. Heinrichen Bullinger, predicanten Zurich, sinem lieben herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
