<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10250" type="Brief" source="HBBW-3" n="219">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Martin Bucer, 8. Mai 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratias ago tibi, doctissime <persName ref="p467" cert="high">Bucere</persName>, frater charissime, omnium fratrum nomine, quod fraterna charitate succensus nos inviseris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> hielt sich vom 4. oder 5. bis zum 8. Mai 1533 in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> auf. Zur Bedeutung dieses Besuchs für die Abendmahlskontroverse <hi>s. Köhler,</hi> ZL II 311f.</note>, erudieris et pro ecclesiae concordia tanta diligentia laboraveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Veneramur quoque spiritum Christi in te habitantem, et gratulamur, quod nobiscum sentias, id quod luculenter satis exposuisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde colimus te tanquam fratrem et praeceptorem in domino observandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="120"/>Quod vero epistolam illam priori anno in iulio ad <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName> scriptam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> an <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>, 23. Juni 1532. Mit diesem Brief hatte sich Bullinger in seiner Antwort an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vom 12. Juli 1532 (<bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10140">Nr. 110</ref>) detailliert auseinandergesetzt.</note> attinet, nos te non traduximus neque traducemus, sed literae tuae a fratribus visae suspitionem nonnullam iniecerunt, quam tu nunc luculenta oratione tua exemisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName>, ut ais, nobiscum sentiat, permittimus quidem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos tamen id hactenus videre non potuimus, maxime cum libello novissime ad Francoford[ienses] aedito<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> «Sendschreiben an die zu <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> a. M.», <hi>s.</hi> oben S. 69, Anm. 5.</note> negotium eucharistiae sic tractarit, ut silere praestitisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pacem tamen cum illo habebimus, quod nos attinet et quantum pax ecclesiae nostrae tulerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non proscindemus virum convitiis neque id hactenus soliti sumus pro rostris; verum dicere non possumus ipsum nobiscum sentire, quando quidem omnes eos proditionis insimulat, qui concordiam inter nos et illum esse aiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam quod loquendi modum attinet, suum illi permittimus, nostrum servamus et scripturae et patribus consonum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illa enim habet: «Hoc facite in mei memoriam» [1 Kor 11, 24 par.], hi: «Hoc significat vel figurat corpus meum»<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullinger denkt u. a. an Zitate aus Werken <persName ref="p17746" cert="high">Tertullians</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustins</persName>, die in der Abendmahlskontroverse früher schon angeführt worden waren, s. oben <ref target="file10201">[Nr. 170]</ref> S. 30, 21-23 und Anm. 12 und 13, sowie S. 32, 11-13 und Anm. 6; vgl. noch <bibl>Z</bibl> V 972f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ista sunt, quae paucis respondemus, <persName ref="p467" cert="high">Bucere</persName>, eaque boni consulas oramus, tum, ne a concepta sententia ad obscuriorem forsan et ecclesiae nostrae non usquequaque commodam hortari pergas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus, <persName ref="p1753" cert="high">Leo Iudae</persName>, <persName ref="p1042" cert="high">Heinrychus Engelhartus</persName>, D. <persName ref="p4349" cert="high">Andr</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4349" cert="high">Carolstadius</persName>, <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Fabritius</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Conrad</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorus Bibliander</persName>, Rodolffus Dumysius etc., ministri verbi Tigurinae ecclesiae, ista <persName ref="p467" cert="high">M. Bucero</persName>, Argento[ratensis] ecclesiae ministro, responderunt 8. maii anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo simul ac eruditissimo d. <persName ref="p8418" cert="high">Osvaldo Myconio</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> erhielt diese Abschrift erst nach dem 13. Mai, s. seine Bitte um Nachrichten über <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Zürcher Besuch, unten S. 124, 3f.</note>, primario verbi domini apud <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName> ministro, fratri et symmistae charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
