<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10257" type="Brief" source="HBBW-3" n="226">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz an Heinrich Bullinger, 23. Mai 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit nobis literas tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten; möglicherweise der von <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> gegenüber <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> erwähnte Brief, in welchem sich Bullinger lobend über <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> äußerte (<persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, ca. 10. Juni 1533, <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW I 400).</note> typographus vester<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName>, s. den Schluß des Briefes Z. 27.</note>, clarissime Bullingere, quae non credas quanto gaudio nos perfuderint, quando rescire hactenus non licuit, ecquid <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> ille noster, syncęrum et dei amantissimum pectus, apud vos promoverit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Conatum certe ex ipso iam prius didiceramus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Agimus igitur gratias per communem servatorem coelesti patri, qui praesens vobis numen adfuit, ut gliscens nonnihil discordia in tam dignam viris bonis et christianis concordiam, idque tempestiviter, desineret, ac obnixe precamur, ut ingens hoc bonum fovere perpetuumque esse velit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad loquendi formulas adtinet, non admodum refert, quibus utamini, modo de re ipsa et summa negotii conveniat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Facile permittenda in istius modi sua cuique ecclesiae libertas, cum sint alia aliis commodiora.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quatenus vero <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> huic sententiae subscribat, ipse quoque nondum satis perspicio, nisi quod ea, quae iam in rationem fidei fratrum Bohemiae praefatus est, omnino modesta et nobis proxime accedere videntur, praesertim cum is libellus, quod scis, ante sesquiannum editus, puto, nostris quoque cum in aliis multis, tum vero praecipue in caenae dominicę explicatione perplaceat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mirarer profecto, quo consilio nunc primum libellum hunc aędendum curasset, quem iam dudum ęditum ignorare non potuit, nisi quod existimat, id quod res est, se minore offensaculo suarum ecclesiarum pedem referre posse, si Bohemorum sententiam probet, quam si nobiscum, quos adeo praeter ius et decorum parum christianice apud omnes fere traduxit et proscidit, aperte iam in gratiam redeat, et dabimus hoc homini alias tam multis nominibus de Christi ecclesiis bene merito.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu mihi vicissim, quid istic de hac praefatione sentiatis, indica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Conventa inter vos et Quinquepagicos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Vergleich zwischen Zürich und <placeName ref="l2448" cert="high">den V Orten</placeName> vom 22. April 1533 s. oben <ref target="file10245">[Nr. 214]</ref> S. 113, Anm. 12.</note> subobscura mihi videntur, vereorque plurimum, ne praeiudicio vestris alicubi futura sint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus firmam esse velit hanc qualemqualem pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae nostri cum episcopo<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p7640" cert="high">Johannes von Lupfen</persName>, 1532-1537 Bischof von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>.</note> et huius complicio hisce diebus per constitutos utrinque<pb type="edition" next="131"/> arbitros egerint, <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverus</persName> vester vere vobis narraverit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos domini voluntatem ut in aliis, ita hic quoque agnoscimus et complectimur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Is te nobis, mi charissime et optime frater, quam diutissime servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note>, Carlostadium cum caeteris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te et illos <persName ref="p4079" cert="high">Zuiccius</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName>.</note> cum suo pariter et meo germanis fratribus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> und <persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>.</note> ac cęteris.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Commendate nos Christo, in quo bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l457" cert="high">Constantiae</placeName>, 23. maii 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino Heinrycho Bullingero, Tiguricensis ecclesiae antistiti vigilantissimo, observando fratri in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
