<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10262" type="Brief" source="HBBW" n="231">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer / Küsnacht AN Heinrich Bullinger, 3. Juni 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me superiore die <persName>Melchior</persName> Tyllman<placeName>Lucernanus</placeName>, nocior fortasse tibi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullinger war <persName>Tilman</persName> wohl an der <placeName>Berner</placeName> Disputation 1528 begegnet, an welcher dieser als einziger Bündner Pfarrer teilnahm (s. <bibl>ABernerRef</bibl> 1465, <hi>S.</hi> 594. 1500).</note>, quam mea egeat interpretatione, deferens, que illi nuper evangelii gratia accidere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wohl, was <persName>Tilman</persName> im Zusammenhang mit seinem Weggang von <placeName>Jenaz</placeName> erlebte; im einzelnen nicht bekannt.</note>, ubi inter cętera hoc unum conatus est, si quo modo possem, ad aliud illi sacerdocium adiumento sim ac coram te, qui iuste plurimum vales, intercedam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum aliud iam ab alio audio, nempe iactasse hominem apud nostros se electum et in Kußnacht<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Küsnacht</placeName> (Kt. Zürich).</note> propediem collocandum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod citra stuporem non recipio, maxime quia huius in facie mea ne verbo quidem fecerit mentionem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare si ita est, facile admitto.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si secus, obsecro <placeName>Lucernam</placeName> ita haberi rationem, ut tamen presentium lator<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wohl <persName>Tilman</persName>.</note> sentiat se haud negligi, qui mihi plane multis videtur anteponendus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum poenes te sit ac reliquos, quorum est autoritas ista, iudicium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum oro: Quando ego pluresque mihi similes non admodum doctrina clari ac potentes ministri sepe eligimur, et illum magis recipias foveasque, qui per biennium mihi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Woher <persName>Kilchmeyer</persName> <persName>Tilman</persName> kannte, läßt sich nicht nachweisen.</note>, parrochianis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ungewiß, ob es sich auf eine bestimmte Gemeinde bezieht. Inwiefern <persName>Tilman</persName> den Küsnachtern seit zehn Jahren bekannt sein sollte, läßt sich jedenfalls nicht nachweisen.</note> vero decennium et notus ac probatus est, respiciendo tam inopiam quam eius vite honestatem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex Kußnacht, 3. iunii 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6051">Iodocus Kilchmeyer</persName>, tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro domino Heinricho Bullingero, episcopo Tigurino, suo domino et fratri observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
