<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10271" type="Brief" source="HBBW" n="240">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 13. Juli [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pax et gaudium in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Postulabas, dum tecum eram<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Wissenburg</persName> war am 10. Juni 1533 zusammen mit <persName>Konrad Schnitt</persName> zur Vorbesprechung einer Einigung zwischen den reformierten Städten in der Behandlung von Eherechtsfragen nach Zürich gekommen, s. oben <ref target="file10264">[Nr. 233]</ref> S. 141, Anm. 7 und 8.</note>, humanissime frater, ut crebrius litteris te salutarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At quam anxie concupiverim semper et salutare et salutari litteris - nemo est preter deum et conscientiam meam, qui melius noverit -, si ęqua latinitatis sors cum aliis mihi contigisset!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quoties id tento calamum rapiens, amusis [!] illa barbaries intra meam me pelliculam continere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">bei meinem Leisten zu bleiben, s. <bibl>Otto</bibl> 272, Nr. 1376.</note> monet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam vero quam in te et scio et expertus sum humanitas silentium rumpit et pudorem vincit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ergo hac in parte si peccavero, per te et tua culpa pecco, tuque tibi impingas, si quid temere egero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Memor es, opinor, optime Heilrice, qua de re<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vielleicht besprachen <persName>Wissenburg</persName> und Bullinger unter anderem auch die Möglichkeiten einer Verbesserung der Beziehungen zwischen Zürich und <placeName>Bern</placeName> und diesbezüglicher Vermittlungen <placeName>Basels</placeName>, ein Thema, das in dieser Zeit vor allem Bullingers Briefwechsel mit <persName>Myconius</persName> beherrschte, s. unten <ref target="file10326">Nr. 295</ref>. 296. 304. 306. 310.</note> colloquebamur inter deambulandum, ubi altero die discessimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eam cum nonnullis et illis fidelissimis, quantum licuit, per occasionem contuli.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Qui cum sint sincerioris veritatis amantes, nihil est, quod pro dei causa non tentarent, eamque viam unam esse, qua nutantium corda rursus erigantur, consentiant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen nonnihil terret consternatus animus vestrorum, qui nihil non et ferre et facere videntur, modo pacifice vivant<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zürichs zurückhaltende Politik seit der Niederlage im Zweiten Kappelerkrieg hatte bereits während dem Mandatstreit im reformierten Lager zu Verunsicherung und Klagen geführt (s. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10196">[Nr. 165]</ref> 288f, Anm. 7) und sollte wieder in den <placeName>Solothurner</placeName> Reformationswirren zu Unzufriedenheit Anlaß geben (s. unten <ref target="file10314">[Nr. 283]</ref> S. 225, 31-36. 234, 38-41).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil tamen dubito, quin quae optima et consultiora visa sunt, quod hoc spectat negotium, legato nostro<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">dem zur Hauptverhandlung über die Ehegerichtsfragen am 15. Juli nach Zürich abgeordneten Basler Ratsherrn <persName>Konrad Schnitt</persName>, s. <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 303.</note> commissa sint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuum est, ut tuos frequentius et moneas et horteris, ut magis Christo quam toto regno tenebrarum concedant eumque et mordicus teneant et ament.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Deinde autem multa cum legato nostro conferas - potes enim tutissime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si modo fidem et constantiam vestrorum plus persuadere possis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Visum erat quibusdam nulla in parte unquam nos plus iuvari posse, nisi soluto federe a contradicentibus nobis liberemur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ceterum aput nos Christi negotium bene se habet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tribunum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">als obersten Zunftmeister.</note> accepimus, quem coram futurum iudicabam, <persName ref="p18237">Theodorum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Theodor (Joder) Brand</persName> wurde am 30. Juni als oberster Zunftmeister in den Rat gewählt, s. <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 294.</note> omnium maximo adplausu.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Isque talem se prestat, quod si pergit, nihil dubito, quin magnum fructum et Christo et ecclesie sue sit allaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Novi nihil habemus, quam quae misit <placeName>Argentina</placeName> acta synodalia, e quibus quantum cornu suum iam fere cadens engere inimicus ille statuat, facile animadvertere<pb type="edition" next="152"/> licet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam quod hactenus vi non potuit, sub falsa spetie religionis et hipocrisi tentat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed iudicabit eum dominus in die suo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hec tibi per fratres <placeName>Argentinenses</placeName> et alios fieri notissima non dubito<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Tatsächlich war Bullinger über die Vorgänge in <placeName>Straßburg</placeName> bereits am 19. Juni durch <persName>Myconius</persName> (oben S. 145, 12-15) und am 11. Juli durch <persName>Bucer</persName> (oben <ref target="file10269">Nr. 238</ref>) unterrichtet worden.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> et <persName>Pellicanum</persName> meum piissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">13. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Guolfgangus Wissenburg</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Docto iuxtaque pio Heinrico Bullingero, verbi dei ministro fidelissimo Tiguri, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
