<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10273" type="Brief" source="HBBW" n="242">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Haistung, Veit Kappeler, Paul Rasdorfer (Rossdorfer, Rodocomus) / Kempten im Allgäu AN Heinrich Bullinger, Leo Jud, Konrad Pellikan (Kürschner), 14. Juli 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Precamur vobis sciencie dei accessionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum dominus sua benignitate, candidissimi viri, magistratum nostrum sic illuminaverit, quod gregem suum non tantum prophetis iter domini monstrantibus, verum<pb type="edition" next="154"/> eciam iuventutis moderatore ingenia, ut aiunt, tenatia imbuente fulcire voluerit, comisit nobis a verbo ministris, doctum quendam et pium pubi nostre omni ex parte profuturum sciscitaremur, qui non tantum doctrina, sed et moribus floridam hanc etatulam candide vestire nosset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Incidit in mentem extemplo <persName ref="p7518">Benedictus ille Euander</persName>, qui literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> a nobis accersitus, cum alias causis quibusdam solum adire natale<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Euanders</persName> Heimat nördlich des <placeName>Bodensees</placeName>, s. oben Anm. 3.</note> compulsus et nos adire, quidnam ageremus, visurus dignatus est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Huic, cum praesto erat, mox ludi literarii poenes nos oblata est conditio, quam quidem pacto nullo subire voluit, donec et vos condescendisse senserit prioremque, quam apud vos habet<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Lehrerstelle an der Großmünsterschule in Zürich.</note>, exuerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res igitur manibus vestris sepulta iacet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Precamur igitur obnixe vos, dominos et praeceptores nostros, quatenus obicem nullum ponatis, negotium nostrum neutiquam interturbetis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Opus enim habemus plurimum hoc homine.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Agite, sentiamus in vobis charitatis vestigia, quae non se, sed proximum quaerit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod cum foeceritis, ut speramus vos facturos, studebimus modo quovis refundere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Reliqua calamo [non?] credenda a literarum ostensore haurietis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Actum Campidoni, 14. iulii anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7598">Iacobus Haistung</persName>, Vitus Kappeller, <persName>Paulus Rodocomus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Candide pietatis viris Heinricho Bullingero, <persName ref="p2305">Leoni Iude</persName>, <persName>Chuonrado Pellicano</persName>, a verbo domini ministris Tiguri, fratribus suis observatu dignissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
