<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10278" type="Brief" source="HBBW" n="247">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Winzürn / Niederweningen AN Heinrich Bullinger, zwischen s.d. [Juli] 1533 und s.d. [August] 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, her Petters<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Peter Rümeli</persName>, der mit <persName>Winzürn</persName> offenbar in freundschaftlichem Kontakt stand, s. seine Briefe an Bullinger vom 1. Juni [1533](oben <ref target="file10261">Nr. 230</ref>) und an <persName>Winzürn</persName> vom 20. Juni [1533] (Zürich StA, E II 441, 48).</note> handel<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wohl die Angelegenheit von <persName>Rümelis</persName> Absetzung in <placeName>Zurzach</placeName>. Am 20. Juni hatte <persName>Rümeli</persName> an <persName>Winzürn</persName> über seine mißliche Lage geschrieben (s. oben Anm. 3). Weitere Einzelheiten sind jedoch nicht bekannt.</note> ist angestellt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">verschoben worden (<bibl>SI</bibl> XI 154-156).</note> bys uff den nechsten tag<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Tagsatzung. - Die Abschiede der in Frage kommenden <placeName>Badener</placeName> Tagsatzungen vom 28. Juli und 3. September enthalten allerdings nichts Diesbezügliches.</note>, des er üch selbs wirt berichtten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es sind aber zwenn ersame menner von Zurtzach by mir gewessen, lassend üch fruntlichen byttenn, das yr in beholffen syend umb ein anderen predicanten an her Petters statt, byss sin handel ußgetragen werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wan<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Denn.</note> sömlichs hatt in der landvogt nachgelassen mit denen worten: sy mögen wol umb ein anderen luͦgen und stellen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">versuchen zu gewinnen (<bibl>SI</bibl> Xl 119f).</note>, aber das sy nit ein verloffnen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">landstreicherischen, hergelaufenen (<bibl>SI</bibl> III 1136).</note> buͦben anstellen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ist in Meister <persName>Marx</persName> anzeigt worden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derselbig ist ein landkind uß Glaris und<pb type="edition" next="162"/> des landvogtß verwantter.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Vermeinten, der landvogt würde sych beschedenlichen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">geziemend (<bibl>SI</bibl> VIII 258f).</note> gegen im hallten dan gegen eim anderen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hierumb byt ich üch, das yr das best in dissem handel handlen von wegen der byderben lüten, wie yr dan allweg gethon hand.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was witter die nott erforderet, wirt üch der <persName>Peter</persName> berichtten in dem handel.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind gott befolhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><persName>Johans Winzürn</persName>, üwer williger diener zuͦ Weningen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem geistlichen und wolgelerten Meister Heinrich Bullingern zuͦ Zürch, minem lieben vatter und herren, zuͦ handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
