<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10274" type="Brief" source="HBBW" n="243">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 17. Juli 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nec ego improbo maximopere institutum in exhibendo pane et vino domini morituris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben S. 144, 1-145, 5.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cur autem hoc non amplectamur, prolixius est, quam nunc permittant negotia recensere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Annotavi quaedam in 2. cap. Actorum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">«In Acta apostolorvm Heinrychi Bvllingeri commentariorvm libri VI,» Zürich, August 1533 (<bibl>HBBibl</bibl> I 43), s. f. 39v.-40r.</note>, quae forsan proximis videbis nundinis Franckofordensibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego suspicor sanctum virum <persName>Oecolampadium</persName> istud<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nämlich: das Abendmahl bei Kranken und Sterbenden, s. oben S. 144, 1-3.</note> pro tempore quidem permisisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam nulla alias poterit eius commonstrari necessitas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iuditium meum de usura et censibus iam olim <persName>Zuinglio</persName> nostro adhuc vivente prelo excusum est et in «Complanatione in leremiam» 34. cap. collaudatum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><bibl>Z</bibl> XIV 621, 19-22.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Extat in eo opere, quod germanica lingua adversus catabaptistas aedidi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anhang zu Bullingers Buch «Von dem unverschämten Frevel der Wiedertäufer» (<bibl>HBBibl</bibl> I 28), Zürich 1531, f. CXLIIII-CLXXVIII; vgl. <bibl>Fast</bibl> 39.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Agrestes nostri nunquam petierunt abrogari reformationem censuum, neque vero ipse senatus eius quicquam abrogavit, nisi quod exteris permissum iam olim est, ut census iuxta tabularum tenorem exigere possint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">At nemini posthac conceditur, ut ullos in agro nostro census emat nisi secundum praescriptam aequitatem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec ego ex communi omnium relatione et optimatum sententia scribo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si quid secus actum est, de quo vos audistis, nos nescimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haereses <placeName>Argentorati</placeName> obortae plurimum terruerunt me<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu den täuferischen und weiteren sektiererischen Gruppen in <placeName>Straßburg</placeName> und das Vorgehen gegen sie an der Synode vom 10.-14. Juni 1533 s. oben S. 145, 12-15 und 171f, 13-21.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus exaltet nomen suum sanctum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale et pro nostra ecclesia ora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">17. iulii 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hein. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. <persName>Osvaldo Myconio</persName>, primario <placeName>Basileiensium</placeName> antistiti, symmistae et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
