<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10287" type="Brief" source="HBBW" n="256">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / Bern AN Heinrich Bullinger, 25. August 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto hoc nuncio, homine certe pio et paupere, doctissime Henrice, thesaurum tuum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Scholien zu den Evangelien, die er <persName>Haller</persName> ausgeliehen hatte, vgl. oben S. 140, Anm. 2.</note>, quem mihi tot diebus nunc credidisti in summi erga me amoris tui testimonium locupletissimum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam ut plane fatear, rapsodias meas barbarissimas et lectu indignas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint sind offenbar <persName>Hallers</persName> eigene Bibelauslegungsversuche oder Notizen.</note> vix alteri atque alteri legendas offero invitus, non solum quod nullius sunt eruditionis, sed quod iis minime carere possim nec semper candidi sint lectores.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratias itaque tibi ago, quas possum, immortales.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam dudum epistola quadam ignorantiam et studiorum meorum infęlicitatem tibi exposueram<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben S. 83f, 17-21. 84, 29-36.</note>, quam quantum nunc multis adiuveris, testabitur ecclesia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nullo unquam praecęptore vivo in re evangelica usus sum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quicquid libellorum excudebatur et ad contionem vel aliquid facere videbatur, id legebam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Concionatorem evangelicum nullum ante disputationem nostram<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bei der <placeName>Berner</placeName> Disputation von 1528 hatten mehrere Reformatoren gepredigt, s. <bibl>Guggisberg</bibl> 112.</note> audivi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Sebastianus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Sebastian Meyer</persName>.</note>, qui nunc est <placeName>Augustae</placeName>, mecum simili ferme eruditione Christum docere incipiebat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare, mi Heinrice, te nequaquam pęniteat tuos mihi labores, tui spiritus et ingenii foeturam communicasse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Excripsi summam libri partem, denuo revisi, ut si quid primo labore omisissem oscitantius, postero resarcirem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quodsi immundius, quam velis, tractaverim codicem, condones.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen abs te peto propter reipublicae christianę utilitatem et fratres, quos innumeros ferme esse non ambigo similis mecum eruditionis, quatenus apud te cogites, ut hęc tua scholia orbi invulgentur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bullingers Scholien zu den Evangelien (s. Anm. 2) blieben ungedruckt.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed dices mox <persName ref="p18198">Bucerum</persName> iam dudum hoc operis absolvisse<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Bucers</persName> «Enarrationes perpetuae in sacra quatuor evangelia» waren 1530 erschienen (<bibl>Bibliographia Bucerana</bibl> Nr. 28).</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scis, quibus ille temporibus scripserit, quam prolixius equo locos aliquando communes tractare coactus sit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Longas item periodos abhorrent, qui minus latinę linguae gnari sunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multa apud eum etiam videntur curiosius exquisitiusque descripta.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Suum tamen pensum optime absolvit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cum vero domini gratia tibi hoc accesserit donum, quod planiori stilo multaque gratia et dexteritate in proferendo sensu genuino polleas - citra adulationem loquor et scribo id, quod deus novit -, lucem ipsam verbi dei sua claritate ita amoto modio (sensus volo intricatiores obscurioresque sententias) proferas, ut nemo fratrum se amplius excusare possit ignorantię, [et] tuis nos prae[ciper]e velis scoliis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">In <persName>Zuinglii</persName> commentariis stili gravitatem et linguarum varietatem abhorruerunt, in <persName ref="p18198">Bucero</persName> prolixitatem, sicut et <persName>Capitone</persName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Paucissimi Lutero utuntur, et e <persName>Pomerani</persName> annotationibus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Johannes Bugenhagen</persName> (Dr. Pomeranus) veröffentlichte zahlreiche biblische Kommentare, mehrere unter dem Titel «Annotationes», s. Georg <hi>Geisenhof</hi> Bibliotheca Bugenhagiana I. Bibliographie der Druckschriften des D. Joh. Bugenhagen, Leipzig 1908, Neudruck: Nieuwkoop 1963.</note> se nihil promoveri posse conqueruntur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Duo vos hoc tempore primas tenetis, tu cum <persName>Pellicano</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName>Pellicani</persName> commentarium<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu <persName>Pellikans</persName> Kommentarwerk zum Alten Testament s. oben <ref target="file10205">[Nr. 174]</ref> S. 37, Anm. 13.</note> publice <placeName>Lutetię</placeName> vendi <persName>Farelli</persName> comes et frater hac hora retulit praesente <persName>Farello</persName>, qui vos salvere iubet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Omnia tua, sed clanculum, in omnibus piorum manibus circumferuntur<pb type="edition" next="179"/><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nämlich in <placeName>Paris</placeName>.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName>Zuinglii</persName> psalterium <placeName>Lugduni</placeName> cum paraphrasi <persName>Io. Campensis</persName> <persName>Gryphius</persName> suppresso <persName>Zuinglii</persName> nomine excussit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Id et venditur palam et denuo imprimitur <placeName>Lutetiae</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Das Werk erschien im selben Jahr in <placeName>Paris</placeName> bei <persName>Claudius Chevallon</persName>, <hi>s. Köhler,</hi> aaO.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Venditur palam <persName ref="p18198">Buceri</persName> psalterium<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Bucers</persName> «S. Psalmorum libri quinque» erschien 1529; weitere Auflagen 1530, 1532 etc. (<bibl>Bibliographia Bucerana</bibl> 25).</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vos igitur pergite, alter<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist <persName>Konrad Pellikan</persName>.</note> in opere nondum absoluto; tu vero, ut omnibus ecclesiis et fratribus prodesse possis, labori, quemadmodum facis, minime parcas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Scio apud <persName ref="p2305">Leonem</persName> multa esse Zuingliana<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint sind <persName>Zwinglis</persName> unveröffentlichte Schriften. Zu <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> als Herausgeber von <persName>Zwinglis</persName> Kommentaren s. <hi>Pestalozzi,</hi> Jud 72f.</note>, quae <persName>Megandro</persName> communicat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam et ille restitueret et invulgari curaret, ne vel solus vivo et mortuo <persName>Zuinglio</persName> frueretur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Miraberis forte, cur ita ad scribendum urgeam: nulla profecto alia causa, quam quod videam hoc tempore omnes ferme a studio sic abalienatos, ut nisi omnia oculis offerantur clarissima explicatissimaque, pauci sint, qui suis laboribus quippiam attentent aut assequi studeant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vos<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Bullinger und <persName>Pellikan</persName>.</note> itaque, quibus hoc a domino concreditum est talentum, ne abscondatis scientes sententiam domini in servum pigrum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ponite lucem «super candelabrum» [Mt 5, 15 par.].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Inter scribendum refert <persName>Farellus</persName> aliud, nempe Thomam <placeName>Caietanum</placeName> cardinalem et ordinis praedicatorii generalem in multis nobis accessisse, de confessione auriculari, de coniugio sacerdotum, de divortio, quod viro, non mulieri admittit, quod in ecclesiis non nisi lingua propria omnia agantur.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Scripsit in haec.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod cum Sorbonistę <placeName>Parisienses</placeName> vellent condemnare<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Theologen der Sorbonne hatten <persName>Cajetans</persName> Ansichten in einem Tadelsbrief vom 15. Mai 1533 angegriffen. Darin gehörten die von <persName>Haller</persName> erwähnten Punkte zu den am schärfsten kritisierten, s. Gerhard <hi>Hennig,</hi> <persName>Cajetan</persName> und <persName>Luther</persName>. Ein historischer Beitrag zur Begegnung von Thomismus und Reformation, Stuttgart 1966, S. 129-131.</note>, vetuit cancellarius <placeName>Parisinus</placeName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist sicherlich <persName>Antoine Duprat</persName>, 1463-1535, seit 1515 Kanzler von <placeName>Frankreich</placeName>. - Lit.: A. <hi>Buisson,</hi> Le chancelier <persName>Antoine Duprat</persName>, <placeName>Paris</placeName> 1935.</note>, ne quid definirent<pb type="edition" next="180"/> sine scripturis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vetuit idem pontifex<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Tatsächlich hatte <persName>Clemens VII.</persName> <persName>Cajetan</persName> gegenüber den Umtrieben der <placeName>Pariser</placeName> Theologen in Schutz genommen, <hi>s. Hennig,</hi> aaO, S. 129.</note> Sorbonistis sub anathemate.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caietani</persName> opus apud <persName>Badium</persName> impressum est et in prima pagina subscriptum: «Visa et approbata per summum pontificem».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Cęterum novi nihil apud nos est.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Obequitarunt agrum nostrum his diebus senatores aliquot, ut dispicerent singulorum armaturam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Retulit <persName>Melchior Tilmannus</persName> multa ex ore tuo, sed nihil literarum cum adferret, nolui ei nec literas nec librum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Siehe oben Anm. 2.</note> credere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Timeo hominis nugas teque precarer, quatenus hoc nuncio me certiorem redderes, quantę apud vos sit fidei et famę homo ille.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Er welt sich gern hie niderlassen; gat uff hüt für rat<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">geht heute vor den Rat.</note>, <foreign xml:lang="la">nescio successum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Aus <persName>Melchior Tilmans</persName> Niederlassung in <placeName>Bern</placeName> wurde offenbar nichts. Er zog noch im selben Jahr nach <placeName>Ulm</placeName>, <hi>s.</hi> oben S. 138, Anm. 2.</note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tandem absolvisti nunc Acta.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Opus nunc erit, ut peregrinationem tuam ad nos quoque absolvas et, quod promisisti, praestes semel.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nam te expectabo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">De rebus vestris obsecro vel semel veritatem scribas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Desiderant id multi, quod multi multa hinccinde spargant.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Expectabo utinam [!] te, sed vide, ne frustra sicut et anno superiore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale et salve perpetuo, charissime frater, meę non infima portio animulae.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Valeat familia tua.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit item <persName>Pellicanus</persName>, quem insalutatum meo nomine non prętereas.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint symmistam omnes, <persName ref="p2305">Leo</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, Carolst[adius] et ceteri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Berne</placeName>, 25. augusti anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum nummisma<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Wortspiel auf: <persName>Haller</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo longe omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
