<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10281" type="Brief" source="HBBW" n="250">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Michael Schlatter / Frauenfeld AN Heinrich Bullinger, 9. August [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi nuper, eruditissime Henrice, tibi longissima epistola<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten; vgl. auch oben Anm. 1.</note> rationes vitae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Schlatter</persName> war seit dem Sommer 1532 stellenlos und wurde mit Mitteln aus dem <placeName>Tößer</placeName> Klostergut unterstützt. An Bemühungen, ihm eine neue Stelle zu verschaffen, fehlte es nicht, doch scheiterten sie zum Teil an seinen eigenen Ansprüchen, s. oben <ref target="file10199">Nr. 168</ref>.</note> aperuerim, non tamen ab re esse existimavi, si te denuo de eadem re admonerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="manual">Non<pb type="edition" next="166"/> necesse habeo, opinor, ut rem altius repetam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id enim antea satis abunde factum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam vero nonnihil tuis occupationibus inservire volens, quae te non sinunt accurate semper meminisse omnium calamitatum, statui hoc epistolio tibi mei memoriam refricare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nec id quoque fecissem, nisi huius consilii autor mihi fuisset praefectus nostrae provinciae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">der Gemeinen Herrschaft <placeName>Thurgau</placeName>.</note> <persName ref="p5061">Johannes Edlibach</persName>, qui postridie Tigurum se profecturum dicebat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Is mei caussa coram senatu officiose ac amanter intercedet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ob <persName>Edlibach</persName> die Sache <persName>Schlatters</persName> vor dem Zürcher Rat vertrat, und ob dieser sich überhaupt damit befaßte, ließ sich nicht nachweisen.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ad hanc rem fortassis subsidiaria tua opera utetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare per Christum te oro atque obtestor, ne mihi deesse velis amicus amico.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed ne importunius tuam operam abs te rogare videar, quasi is sim, qui ab amicis officia soleat intempestivius efflagitare, iam me hisce literis tibi perpurgatum esse velim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quando autem et occasio temporum et tuae occupationes patientur, tum demum te mihi paulisper accommodato.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, si licuerit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Adagia, 1, 1, 35 (<bibl>LB</bibl> II 41 D).</note> per tenuitatem meam, libens paria tecum facturus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum raptim Frowenfeldiae irrevise, 9. die augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName>Michael Schlatterus</persName>, tuus ut suus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. viro <persName>Henrico</persName> Bulingero, sacrae theologiae publico professori Tiguri, domino suo in primis numerando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
