<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10291" type="Brief" source="HBBW-3" n="260">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Frankfurt am Main an Heinrich Bullinger, 19. September 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unsern freuntlichen gruß und alles gut zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wirdiger, wolgelerter, besonder lieber und guter Freunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uns ist in disser unser herbstmess ain büchlin under ewerm namen ußgangen uber die geschicht der hailligen aposteln beschriben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Heinrich Bullinger, Commentarius in Acta apostolorum, 1533 (<bibl>HBBibl</bibl> I 43).</note> und uns und unserer gemainde durch amen sendbrieff<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben <ref target="file10286">Nr. 255</ref>.</note>, zu<pb type="edition" next="185"/> anfang desselben buchs getruckt, dediciert und zugeschriben, durch den erbarn <persName ref="p1227" cert="high">Cristophen Froschower</persName> buchtrucker behandigt und von unsern predicanten in sonderhait commendirt und bevolhen worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir gutwilligclich empfangen und zu freuntlichem danck von euch angenomen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und schicken euch hiemit, nit zu vergleichung<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Begleichung (<bibl>SI</bibl> II 601).</note> des werts, noch zu ainicher ergetzung<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Belohnung (<bibl>Grimm</bibl> III 823).</note> ewers darinn gehabten vleis und mühs, sonder allain zu ainer clainen antzaigung unsers danckparen willens, ain geringe vererung<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Geschenk (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 271). -Die Summe betrug 12 Goldgulden, die Bullinger in Befolgung des zürcherischen Gesetzes über Geschenke aus dem Ausland dem Zürcher Rat übergab, der sie dann unter die Armen des Spitals verteilen ließ, <hi>s.</hi> <bibl>HBD</bibl> 23, 11-14; <bibl>Pestalozzi</bibl> 168.</note>; die wellet von uns gutwilligclich fur gut nemen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das alles wollen wir, wo sich gelegenhait zuträgt, freuntlich zu verdienen nit vergessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Datum freitags nach <foreign xml:lang="la">exaltacionis crucis anno etc. 33.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von uns, dem rath zu Franckenfurt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen wolgelerten hern Hainrichen Bullinger, predicanten zu Zürch [!], unserm besonder lieben und guten freundt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
