<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10303" type="Brief" source="HBBW" n="272">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Pergener / Zittau AN Heinrich Bullinger, 13. Oktober 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post infaustum Martem, quo e medio sublatus est sanctae memorię vir <persName>Hulrichus Zuinglius</persName>, exigua fuit apud nostrates spes quemquam fore, qui eius doctrinam precipue de eucharistia publice profiteri auderet, iamque multi ex fratribus meis - nam sciebant me impensissime suis adherere scriptis - me erroneam ovem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ps 119, 176 par.</note> apellabant, ut puta, quia pastor misere interiisset, cuius interitus sane maximum multis hic attulit merorem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De causa vero mortis suę, ut fieri solet, varię erant sententia, opiniones, sed plerumque falsę, cumque ego contra tantam turbam solus ferme non sufficerem, tacitus mecum omnia scripta tum <persName>Zuinglii</persName> tum <persName>Johannis Oecolampadii</persName>, viri incomparabilis, sedulo domi incepi relegere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Adiutus tandem hiis mutis magistris impetum adversariorum, qui omnia sinistre interpretari quam dextre malunt, non valde pertimui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Postea cum legatum huius nostrę reipublicae apud <placeName>Pragenses</placeName> agerem anno etc. 1532, mense maio, incidi <placeName>Pragę</placeName> in domum cuiusdam baronis <persName>Conradi a Krayku</persName> mihi<pb type="edition" next="205"/> etiam familiarissimi, qui et maxime delectatur vestris scriptis, precipue germanicis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is cum aliquot libros a bibliopola<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht näher bekannt.</note> accepisset, ut eos filio suo <persName>Ernesto</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Über <persName>Ernst von Krajek</persName> ist Näheres nicht bekannt. Auch er unterzeichnete das Glaubensbekenntnis der Böhmischen Brüder von 1535, s. <hi>Seeliger,</hi> aaO, S. 40.</note>, cui et latinae littere arrident, traderet, ecce tamquam virgula divina<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">wie mit einer Wünschelrute, s. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 97 (<bibl>LB</bibl> II 66f).</note> offendi inter eos libellum tuum vere christianissimum «De offitio prophetico»<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Heinrich Bullinger, De prophetae officio, 1532 (<bibl>HBBibl</bibl> I 33), s. noch <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10090">[Nr. 61]</ref> S. 41, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Illico convenio bibliopolam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rogabam,<pb type="scan" next="||2"/> num plura exemplaria haberet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dicebat se non nisi duo habuisse iamque esse divendita neque tum plura in nundinis Lipcensibus vidisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rursus accedo meum baronem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut mihi aliquot dies hoc tuo libello uti liceat, cum iam nullus reperiretur apud bibliopolas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non solum annuit ille, sed et libellum dono mihi dedit pollicens maiora, si postularem, daturum, quod et non raro fecit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Observantissimus enim est evangelice veritatis vestramque assertionem, imo Christi et apostolorum doctrinam de cena domini unice complectitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quanta alacritate is tuus libellus me ac fratres meos, qui publice hac in re mecum sentiunt, affecit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scribere non ausim, doctissime Bullingere, quantum nos isto tuo libello profecimus, et hoc gratia dei.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nestio [!], quo fato id fiat, ut etiam reclamantibus hostibus libelli Tigurini ad nos perferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Agimus tibi perpetuas gratias de libro<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Um welches Buch es sich handelte, ließ sich nicht nachweisen.</note> in simbolum amicitię nobis misso.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam par pari referre liceret!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Animi nostri interim benevolentiam et promptitudinem, quaeso, accipe; consolabuntur ex eo et alii fratres, qui partim in aliis agunt civitatibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te ac alios tuos commilitones in hac civitate viri prestantes <persName>Wenceslaus Lankisch</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Wenzel Lankisch</persName>, 1473-1538, stammte aus <placeName>Zittau</placeName>, studierte 1492-1497 in <placeName>Leipzig</placeName>. Seit 1509 war er Mitglied des <placeName>Zittauer</placeName> Rates und bekleidete mehrmals die Ämter des Stadtrichters und des Bürgermeisters. Lankisch gehörte zu den Vorstehern der Johanniskirche. - Lit.: <hi>Seeliger,</hi> aaO, S. 43.</note>, nostrę reipublicae iudex, <persName>Fridericus Vigantus</persName>, natione Helvetius, vir ordinis senatorii, <persName>Caspar Gettelus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Über <persName>Gettelus</persName> ist nichts Näheres bekannt.</note>, <persName>Onofrius Hertzog</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Onofrius Herzog</persName>, gest. 1555, aus <placeName>Zittau</placeName>, war um 1538 Bergschreiber und wirkte als Kantor an der Johanniskirche in <placeName>Zittau</placeName>. Er erscheint als Mitunterzeichner einiger an Bullinger gerichteter Briefe <persName>Pergeners</persName>. - Lit.: <hi>Seeliger,</hi> aaO, S. 43.</note>,<pb type="scan" next="||3"/><persName>Caelestinus Hennig</persName> et plures alii, et ego me tibi ac fratribus Tigurinis totum dedico, devoveo ac dedo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Faustiss[ime] in Christo vale, vir christianissime, ac pro nobis ora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="206"/>Datum Zittę in marchionatu Superioris Lusatiae, 13. mensis octobris anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6985">Osualdus Pergenerus</persName>, Magister etc. ab epistolis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesiae verbi dei ministro, amico ac fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
