<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10304" type="Brief" source="HBBW" n="273">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp von Hessen d.Ä. / Kassel AN Heinrich Bullinger, Hans Rudolf Lavater, 15. Oktober 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName>Philippus</persName> von gottes gnaden <persName>landgrafs zu Hessen</persName>, grasse zu Catzenelenbogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unnseren gnedigen gruß zuvor, erberen lieben besunder etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir habend vernomen, das ir nach getreuwlich unnd fleißlich am wort gottes hangend unnd darby standhafft bleiben syend, daselbs auch treuwlich treibet unnd fürdret, unnd das haben wir seer gern gehört<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Woher diese Information stammte, ist ungewiß, vgl. Reformationsbündnisse 107, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als aber ir darneben auch deshalben in anfechtung unnd widerwillen komen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist sicherlich der Mandatstreit; dazu s. oben <ref target="file10204">[Nr. 173]</ref> S. 35, Anm. 11. 100, Anm. 4. 113, Anm. 12.</note>, achten wir, das der herr üch als die sinen heimgesuͦcht unnd das ze üwerem besten gethon habe, demnach gesagt ist, das «die der herr liebet, die züchtiget er» [Hebr 12, 6].</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und darumb ist unnser gnedig begäre, wie dan wir auch zuͦ üch guͦter zuͦversicht sind, ir wellend am gottes wort unnd evangelio unverdrossen unnd bestendenklichen bleiben unnd beharren, dem herren vertruwen, der wirt das alles zuͦ siner zit zum besten keren unnd euch reichlich mit sinen gnaden belonen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und was dan wir noch unserem vermügen üch geradten unnd heissen mogen, daß, unnd üch ze gnaden, seint wir geneigt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welches wir üch allso gedenklichen [!]<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sollte wahrscheinlich heißen: gnädiglich.</note> wolten zuͦ erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum in unnser stadt <placeName>Cassel</placeName>, mitwuchens noch Dionisii anno etc. 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Philippus L. z. Hessen</persName> etc. sst.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse über dem Brieftext:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem erbaren wißen lieben besunderen M. Heinrichen Bullinger, prädicanten zum grossenmünster zuͦ Zürich, unnd <persName ref="p6155">Hansen Ruͦdolff Lavather</persName>, jetz vogt zuͦ Kiburg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
