<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10305" type="Brief" source="HBBW" n="274">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 18. Oktober 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file10301">Nr. 270</ref>, S. 200f.</note> charitate plenas accepi et dicere nequeo, quanto cum gaudio, quod viderem sincerum erga me animum tuum indies magis magisque incalescere, denique et insignem erga ecclesias curam subinde grandescere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vigilamus sane, id quod mones<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben S. 201, 21-23.</note>, quantum possumus et quantum gratiae contulit dominus, adeo ut hisce diebus in ius vocarint nos impii aliquot, quod <persName ref="p2305">Leo</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> et ego paulo acerbius sodalitium illud cum Immontanis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu dem für viele allzu freundlichen Empfang einer Anzahl Innerschweizer an der Zürcher Kirchweih vom 11. September s. oben <ref target="file10301">[Nr. 270]</ref> S. 201, Anm. 7.</note>, crapulam et ebrietatem accusaveramus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName> und Bullinger hatten ihre Kritik offenbar im Anschluß an jene Kirchweih in öffentlichen Predigten geäußert.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed displicuit senatui impiorum conatus, hunc etiam represserit, quamquam non ita, ut dignum alias erat, et nos in administratione verbi in accusatione scelerum libere iussit pergere.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Adversarii nostri erant <persName>Liechti</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wohl <persName>Thias Liechti</persName>, Wirt zum Schwert, dem zusammen mit <persName>Peter Füßli</persName> im Frühjahr 1532 vorgeworfen worden war, in <placeName>Einsiedeln</placeName> zur Messe gegangen zu sein (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1844).</note>, <persName>Krieg</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Jakob Krieg</persName>, gest. 1569, Achtzehner der Konstaffel im Großen Rat, 1530 bischöflich konstanzischer Amtmann in Zürich, war ein Gegner der Reformation. - Lit.: <bibl>AZürcherRef</bibl> 813. 1723; Jacob 66. 108; <bibl>HBLS</bibl> IV 546.</note>, Beltzinger<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vielleicht <persName>Heinrich Belzinger</persName>, gest. 1550, seit 1536 Mitglied des Stadtgerichts, 1540 Amtmann zu <placeName>Stein am Rhein</placeName>, s. <bibl>HBLS</bibl> II 95.</note>, <persName>Boßhart</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt, wer aus dieser Familie gemeint sein könnte.</note>,<pb type="edition" next="208"/> Fuͤßly, <persName>Boledt</persName>, <persName>Holtzhalb</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ungewiß, ob es sich um Leonhard (s. oben <ref target="file10240">[Nr. 209]</ref> S. 104, Anm. 2) oder dessen Onkel <persName>Hans Holzhalb</persName> handelt. Letzterer, gest. 1553, gehörte seit 1529 dem Kleinen Rat an, seit 1531 als Zunftmeister zum Widder, s. <bibl>HBLS</bibl> IV 280.</note> etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Videmus sane nobis omnibus nescio quid excidii impendere, imo calamitosam calamitatem propiorem esse credo, quam quisquam credat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Frigide quidem nos suscipimus verbum domini.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Adversarii nimis ardenter persequuntur, et nos nostris compendiis charitate neglecta strenue invigilamus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adversarii auro patriam vendunt, principes artibus deplumant, voluptatibus inserviunt, atque adeo utrinque peccatur, ut credam propediem omnes una perituros, etsi interim deo iusto non diffidam, quin suos sit ex tentatione erepturus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. 2Petr 2, 9.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Immontani adeo impie vivunt, ut nesciam, si possit inveniri profligatius vivendi genus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adeo inter se dissident et factionibus auro partis tumultuantur<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zur Uneinigkeit unter <placeName>den V Orten</placeName> siehe unten S. z43f, Anm. 21.</note>, ut credam prae foribus astare vindictam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. Jak 5, 9.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Monitiones nostrorum contemnunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Monent enim nostri a foederibus abstineant et principum ambitiones excutiant a cervicibus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zürich hatte an der <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung vom 30. September 1533 <placeName>die V Orte</placeName> gemahnt, auf das geplante Bündnis mit dem Papst, dem Kaiser und dem Herzog von <placeName>Mailand</placeName> zu verzichten, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 160f f.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra omnia<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zur später erfolgten Antwort <placeName>der V Orte</placeName> an Zürich s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 224 r. und 263 u.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Caeterum utcunque desperent multi de nobis, ego tamen non despero.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Aurum istorum utcunque charum sit, illud tamen plerique nostrorum horrent, adeoque capitale adhuc permanet vel quicquam accepisse vel principum stipendia sequutum esse<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zur Abschaffung des Pensionenwesens und zur strengen Durchführung des Reislaufverbots in Zürich <hi>s. Farner</hi> III 222-236 und IV 94-102. Siehe auch oben S. 159f, 12-15 und 164, 3-6 die Befürchtungen über französische Soldgeldauszahlungen im Sommer 1533.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Conabimur item velis ac remis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">mit aller Macht, aus ganzer Kraft, s. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 18 (<bibl>LB</bibl> II 118).</note> istorum obniti studiis, qui adversus pontificem vellent nos regi foederari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim aliud video hodie apud omnes regnare quam imposturam, corruptionem, avaritiam, iniquitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale et semper ora dominum ecclesiae suae subveniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 18. octobris 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||15v."/>Quae mandasti <persName>Carolstadio</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Um was es sich dabei handelt, ließ sich nicht nachweisen.</note>, exposuit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non vereor ea parte periculum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si autem haec res omnino Martis alea sorteve<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. Adagia, 1, 4, 32 (<bibl>LB</bibl> II 162f); <bibl>Otto</bibl> 12f, Nr. 55.</note> dirimenda, secus incipi nollem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed spero nihil tale futurum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen fidis quibusdam credidi hoc, quicquid est negotii, etc.<pb type="edition" next="209"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName>Osvaldo Myconio</persName>, <placeName>Basileiensis</placeName> ecclesiae antistiti vigilantissimo, suo in domino charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
