<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10317" type="Brief" source="HBBW" n="286">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, [12. November 1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uff 12 statt der ratt uff, kumpt min bott<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt, sicherlich der <placeName>Berner</placeName> Ratsbote.</note>, hab ich von stund an dine brieff<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers vorausgegangene Briefe sind nicht erhalten.</note> uffs gwissest versorget, suͦchen Sepianum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Peter Im Haag</persName>.</note>, zeig imm din brieff, zeigt er mir an, daß in gheim beschlossen, unsern botten zuͦ gschriben, kein richtung<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Beilegung eines Streites durch ein Schiedsgericht (<bibl>SI</bibl> VI 476f). - Es handelt sich um das eidgenössische Schiedsgericht wegen des Aufstandes der Reformierten in <placeName>Solothurn</placeName>, s. <hi>Haefliger</hi> 198; vgl. oben S. 214, 2-4.</note> anzenämen, so dem globen nachteilig.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So es aber nitt anders möchte sin, söllend sy sich erlütren<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">deutlich erklären, präzisieren (<bibl>SI</bibl> III 1517).</note>, si habend in allem scheiden<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">als Schiedsrichter politisch intervenieren, sich ins Mittel legen (<bibl>SI</bibl> VIII 232f).</note> das beest [!] gethon, diewil es aber zuͦ nachteil reicht unsers gloubens, wellind min herren damitt nütt ze schaffen haben, jedoch sich hiemitt erlütren, so jemant understuͤnde, mitt gwalt und gewerter hand durch ir land und ertrich<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Erdreich, Gebiet.</note> ze zühen, werdind sy sömlichs nitt gstatten, sunder ir land und ertrich vor gwalt ze schirmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc a Sępiano intellexi.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie wol es dahin kummen, das die von stat und land <placeName>Soloturn</placeName> soltend ze allen siten heimzihen und erwarten, was die schidlütt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">das eidgenössische Schiedsgericht.</note> uff die unsern ordnind, ussgenomen die 8 man<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den als Anführer des Aufstandes Verbannten s. oben <ref target="file10314">[Nr. 283]</ref> S. 226, 55-57 und Anm. 42.</note>, deren sy zum ersten begert, die söllind ir land und biet rumen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deinde sind fier papisten Saloturenses an ein puren kummen, so mitt einer hellenbarten und schlachtschwert bewert, im [!] gfraget, wo er hin welle.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Hat er bekent, <foreign xml:lang="la">ad nostrę fidei fratres.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hend si uff inn gschlagen, hatt er sich gewert und zwen ghüwen, daß si tod sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo die übrigen nitt abtretten, wär es inen als bald ouch übel graten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="231"/>Hęc nunc habeo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Indefessum me comperies, modo nuncios habeam, quibus fidam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Suo Heinrico Bullingero, super omnem modum charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
