<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10316" type="Brief" source="HBBW" n="285">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 12. November 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber bruͦder Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der evangelischen sach von <placeName>Soloturn</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <hi>Haefliger</hi> 166-199 sowie oben <ref target="file10314">Nr. 283</ref>.</note> wirt träffenlich verunnglimpfet, als ob sy uffruͤrer mitt gwerter gwaltiger hand syind, wie sy dann anfangs thon hend, item meineidig, item si habind die andren wellen mörden, dess aber sy nie imm sinn ghept.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sind beed parthyen hert.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man hett umm ein stand<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Stillstand, Aufschub. - In der ausweglosen Situation beantragten die Gesandten der Schiedorte am 10. November einen Waffenstillstand, um sich mit ihren Obrigkeiten besprechen zu können (<bibl>EA</bibl> IV/1c 195f).</note> gworben, hend die evangelischen nitt gstatten wellen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die abschlägige Antwort der Reformierten datiert vom 11. November (<bibl>EA</bibl> IV/I c 197).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die schidlüt sind teilt, 5 ort, Friburg, <placeName>Wallis</placeName>, desß bischoff von <placeName>Basels</placeName> botten uff einer siten, Zürich, <placeName>Bern</placeName>, Glaris, <placeName>Biel</placeName>, <placeName>Basel</placeName>, Mülhusen, <placeName>Schaffhusen</placeName> uff der ander siten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Weiß nitt, wo Isenhuͦtt von <placeName>Appenzell</placeName> statt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die 5 ort mitt den iren wend sich gottes wort gar nütt annämen, darumm aller span ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sind doch ze letst die schidbotten dahin kummen allsammend, die sach dess uffruͦrs halb ze vertädigen, damitt jederman wider heim und zuͦ dem sinen kumme.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Helt man jetz rätt und burger by unß von iretwägen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Weiß nitt, was bschlossen wirt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><persName>Burckard</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein Tuchhändler, der Bullinger wiederholt <persName>Hallers</persName> Briefe überbrachte, s. oben <ref target="file10248">[Nr. 217]</ref> S. 116, Anm. 3.</note> wirts vilicht von mund sagen, so ichs imm erfaren mag.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In summa die von<pb type="edition" next="229"/><placeName>Soloturn</placeName> in der statt wend dess evangeliums nitt, wäder in ir statt noch land.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die evangelischen sind träffenlich hantlich, aber ich förcht, si werdint mitt dem tädingen matt gmacht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ze Dornegg<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die solothurnische Landvogtei <placeName>Dorneck</placeName> umfaßte die Herrschaften <placeName>Dorneck</placeName>, <placeName>Büren</placeName>, <placeName>Seewen</placeName>, <placeName>St. Pantaleon</placeName>, <placeName>Hochwald</placeName> und <placeName>Gempen</placeName>, s. <bibl>HBLS</bibl> II 739f.</note> ist vogt Thoman Krepser, ein hantlicher evangelischer <placeName>Soloturner</placeName>, erst hür hinuss gesetzt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da hend die in der statt ein nüwen vogt gsetzt, und wie der selb hett wellen uffriten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">(als Vogt) Einzug halten.</note> und dem Krepser das schlosß abgfordret, der es nitt hett wellen thuͦn, dann ers nitt verschult hett, und hett der ander muͤssen abzihen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Über diese Angelegenheit ließ sich sonst nichts nachweisen.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also lit Krepser imm schlosß Dornegg mitt sinem zuͦsatz und gutem gschütz, so syd dem Galgenkrieg da ist gsin, und hett bi 400 puren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Werdent all lib und guͦtt zuͦ den evangelischen setzen, deren noch immerdar by 1300 by enandren sind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Si mögend on alle nott denen in der statt all mülinen abschlahen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">In summa: Eintwäders die evangelischen muͤssend vom globen ston und straff, der schidlüten erkantnus nach, uff sich nämen, oder ich besorgen ein selsamen [!] krieg.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nun hend unser herren in statt und land gschriben der <placeName>Solothurner</placeName> handlung, ouch die iren bericht, si wellind mitt nieman kein krieg anfahen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So man aber sy überzihen oder ir landschafft villich mitt gwalt durzihen, sölle jederman gerüst sin.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist jederman wol zefriden und wol gerüst.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So nun die sach nitt mag zertragen werden, acht ich, doch nach hörsagen, die evangelischen werdint ir heil an denen in der statt versuͦchen, absagen, doch frid zuͦgsagt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">unter Zusagung von Frieden.</note> allen puren, so uss der statt heim zühend und still sitzend.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich glob, wär nie niemand darzwischend geritten, es wäri langest tädinget.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Üch (weiß nitt, waß ir schribend<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zum Antwortbrief Zürichs auf ein <placeName>Berner</placeName> Hilfsgesuch s. oben <ref target="file10314">[Nr. 283]</ref> S. 225, 32-35 und Anm. 25.</note> har und manend, man söll in pündt sähen, ir wollind üch erlütret han, an <placeName>Soloturn</placeName> dieselben ze halten) verstantt nitt wol und mitt wenigem vertrüwen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetz weiß ich nitt me ze schriben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich wart mins botten<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Wohl Burckard (s. oben Anm. 6).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">12. novembris, hora 10. antemeridiana anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">B. H. tuus <pb type="edition" next="230"/>Perge in Corinthiis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Bullingers Kommentar zum 1. Korintherbrief erschien 1534 (<bibl>HBBibl</bibl> I 53).</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Libellum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint ist wohl Bullingers «Studiorum ratio», s. oben S. 209, 14 und Anm. 4.</note> cum summa gratiarum actione remitto.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Utinam et illum de providentia<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vielleicht handelt es sich um Bullingers frühe Schrift «De dei erga nos providentia...», die er selbst später vernichtete (<bibl>HBBW I</bibl> 53), s. oben <ref target="file10280">[Nr. 249]</ref> S. 164f, Anm. 16.</note> haberem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Henrico Bullingero, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
