<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10329" type="Brief" source="HBBW" n="298">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lopadius (Hafa) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 15. Dezember 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non ita longo tempore, cum revisendi amicos caussa <placeName>Constantiam</placeName> profectus esses<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Aufenthalt Bullingers in <placeName>Konstanz</placeName> s. oben <ref target="file10310">[Nr. 279]</ref> S. 220, Anm. 15.</note>, occasio ineundae amiciciae, quantulacunque fuerit, oblata est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam tibi maiorem operam dare potuissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quominus vero me tibi dederim, in mora sunt negociorum undae, quibus sine intermissione sum obvallatus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Te haud dubie clam non est praeceptores suis provinciis ceu pistrino esse addictos ac plane herculaneos sustinere labores<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullinger war bekanntlich 1523-1529 selber Lehrer an der Klosterschule in <placeName>Kappel</placeName> gewesen.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Porro vel hoc nomine hasce parari placuit literulas, quod id scribendi officium plurimum ad refricandam amici memoriam habet ponderis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Est item, quod magnopere a te contendam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero res seriae flagitarent, isthuc neutiquam tibi imposuissem oneris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ac principio quidem, mensis est unus aut eo plus, quod in morbum incidi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Solitus sum, ne nescias, perdiu sanguinem expuere<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Lopadius</persName> dürfte an einer Lungentuberkulose erkrankt sein. Dazu paßt die vom Arzt verschriebene Milch- und Käse-Diät (s. unten Anm. 7).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ea gratia medicum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt.</note> adiri placuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is, ut est mei studiosissimus: Morbum esse, ni statim huic resistatur, capitalem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In praecordiis enim venulas quasdam discissas ac ruptas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cavendum igitur esse, ne qua procrastinatione ęgretudo [!] illa auctior in dies in deterius degeneret ac dilabatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quodsi mihi e medici praefinito est vivendum, solo lacte lacteisque eduliis victitare oportet tantisper, quoad eius malum hoc sanatum fuerit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Is<pb type="edition" next="252"/> etiam ius facit caseis vescendi, non quibusvis, sed ovillis recens compostis nec immodico sale conditis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vult enim cibos prorsum caveam largiore sale aspersos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Caeterum caseolis Cyburgensibus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">aus <placeName>Kyburg</placeName> (Kt. Zürich).</note> primas esse contribuendas censet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">At iam annus est, quod ex amico<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt.</note> audivi hosce caseolos Cyburgenses nullis posse contingere, nisi quibus dono mitterentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fac igitur, suavissime Hanrice, si quid tibi in manu est - est autem multum - horum fiam compos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pecuniam bona fide solvam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haud gravabor vel ad natalem domini aut diutius opperiri, dummodo quod tam vehementer ambio, assequar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu <persName>Pellicanum</persName>, <persName ref="p8423">Amanum</persName>, et quidquid est fratrum mei amantium usque, multa impertias salute.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> iam scribam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ein Brief von <persName>Lopadius</persName> an <persName>Bibliander</persName> aus dieser Zeit ist nicht erhalten.</note>, sed vix tantillum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Per negocia literae verbosiores esse nequeunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tu valeas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domum tuam salutato officiose.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">15. decembris 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ludovicus Lopadius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Insigni doctrina viro Hanrico Bullingero, Tigurinorum episcopo, amico suo insigniter charo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
