<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10348" type="Brief" source="HBBW-4" n="317">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 20. Januar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi duas epistolas tuas, charissime frater, alteram vicesima, alteram vicesima octava decembris die abs te datam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die beiden Briefe Bullingers vom 20. und 28. Dezember [1533] sind nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus quod non respondi, nec negligentiae meę, multo minus contemptui - nam multis mihi nominibus venerandus es -, sed innumeris meis, quibus perpetuo distineor, negociis dabis hocque minus succensebis, quod nec ratio illarum admodum responsionem postulabat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Prior ex clarissimi <persName ref="p8418" cert="high">Myconii</persName> literis fragmentum erat pontificis et Galli utroque dignos conatus et foedam collusionem indicans<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <bibl>HBBW III</bibl> 252, 3-253, 8, ferner oben S. 38, 89-91.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Posterior lętum nuncium duplici mihi nomine adferebat, et quod prorsus a <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeldo</persName> defecisset <persName ref="p1753" cert="high">Leo</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName> Absage an <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName>, s. oben <ref target="file10344">[Nr. 313]</ref> S. 35, 24-26.</note>, simul autem, quod <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName> inter vos et <placeName ref="l41" cert="high">Bernates</placeName> de firmiore concordia sollicitos esse scribebas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben S. 37, 46-56 und <bibl>HBBW</bibl> III, <ref target="file10335">Nr. 304</ref>. 306. 310.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi sub calcem rogabas, ut si quid ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanis</placeName> comitiis haberem, tecum comunicarem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod postremum solum meas vicissim literas expetebat, quas tum quoque destinabam, ubi primum certi aliquid rescire contingeret<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Über den Tag des Schwäbischen Bundes zu <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> sandte <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> mit seinem Brief vom 13. Februar (unten <ref target="file10355">Nr. 324</ref>) Nachrichten, die nicht mehr erhalten sind.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id cum hactenus negatum et heri primum datum sit, nolebam intempestivis tibi meis nugis, quantumvis in istis delitiari te adfirmes, obstrepere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accipe igitur nunc, quae <placeName ref="l513" cert="high">Ulmensis</placeName> consul <persName ref="4285" type="auto_name">Bössererus</persName> heri ad me scripsit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p4285" cert="high">Georg Besserers</persName> Brief vom 19. Januar 1533 (s. unten Z. 26) an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> ist nur im folgenden Zitat auszugsweise erhalten.</note> inter caetera.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Nam sua verba adscribere visum est:</s> 
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">«Zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Ougspurg</placeName> stat man für und für in handlung, den pundt zuͦ erstrecken uff etliche jar.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das will dem mehrer tail<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die Mehrheit der in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> versammelten Gesandten war für die Auflösung, nicht für die Verlängerung des Schwäbischen Bundes, s. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 110f; <bibl>Wille</bibl> 144.</note> nitt gelegen sein; ist gar nitt zuͦ verhoffen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Verstärktes «hoffen» (<bibl>SI</bibl> II 1042).</note>, das noch ain pündt werd.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Des globens halber verglychte<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">verständigte, einigte (<bibl>SI</bibl> II 601).</note> man sich in der ainung, unß wol lydelich, und<pb type="edition" next="45"/> das es die gaistlich gnanten ouch nachgeben<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">zugestehen (<bibl>SI</bibl> II 91), daß der katholische Glaube nicht mehr eine Bedingung für die Zugehörigkeit zum Schwäbischen Bund sein müsse, vgl. <bibl>Wille</bibl> 109-113. 119; <hi>Bock,</hi> aaO, 119-203.</note>; aber es sind der nebenzettel<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Beibriefe, Nebenbestimmungen (vgl. <bibl>Grimm</bibl> XV 816f).</note> so vyl, das es sich gar stost<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">ins Stocken gerät, hapert (<bibl>SI</bibl> XI 1612f).</note>, und ist im gleich<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">und man führt - betrügerisch - im Schilde, man geht mit dem Gedanken um (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1012).</note> das man vor ain kardannel, in unsern landen haben werd, dann<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">weil (vgl. <bibl>SI</bibl> XIII 35).</note> die handlung zwyschen koniglicher majestat und hertzog Christoff von <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName> will sich ouch nitt richten lassen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> und <persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName> einigten sich nicht, vgl. unten Z. 77-81 und <bibl>Wille</bibl> 120-130. 137f. 141-144.</note>».</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec ille ad me 19. ianuarii<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe oben Anm.8.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De pontifice et Gallo, quo tua, quę a <persName ref="p8418" cert="high">Myconio</persName> accepisti<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe oben Anm.3.</note>, confirmem, en tibi descriptam eius epistolę partem, quam et ipsam nudius tertius ad nos dedit <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> noster<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das Folgende zitiert aus <persName ref="p467" cert="high">Martin Bucers</persName> Brief an <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> vom [8.Januar 1534], Teildrucke: <bibl>Blarer BW</bibl> I 460; <hi>Corr.</hi> des réformateurs III 129-13 (mit Datierung: «vers le 13 janvier 1534»).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ea sic habet:<pb type="scan" next="||26v."/>«<persName ref="p18477" cert="high">Rex Franciae</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> gravissimam cępit persequutionem in regno suo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Alter filiorum<persName ref="p4560" cert="high">Copi</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p4560" cert="high">Guillaume Cop (Wilhelm Kopp)</persName>, gest. 1532, aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, war Humanist in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und Leibarzt der französischen Könige <persName ref="p18550" cert="high">Ludwig XII.</persName> und <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> - Lit.: <bibl>Contemporaries</bibl> I 336f.</note> electus in rectorem orationem de more habuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In qua cum interspersisset paucula de fide iustificante, in tale discrimen venit per theologos, ut fuga sibi consuluerit ablato<pb type="edition" next="46"/> secum forte per imprudentiam signo universitatis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fecit magnum illic concilium<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">So die Vorlage und <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW I 460, während Corr. des réformateurs III 130 «consilium» wiedergibt. Gemeint ist das Parlament von <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>.</note> per praeconem renunciari 300 coronatos constitutos ei, qui fugitivum rectorem vivum vel mortuum adducat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Capti tum erant, quando is, qui haec ad nos attulit, illic solvit, supra quinquaginta, lectumque edictum omnem eum, qui duobus testibus convinceretur Lutheranus, statim exurendum esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Res erit non absimilis inquisitioni <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicae</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Putat hic nunc ultra trecentos<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe oben Anm. 28.</note> <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> captos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam episcopo illic favente pietati ex animo, tum rege et regina <persName ref="p18032" cert="high">Navarrae</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Daß <persName ref="p18032" cert="high">Henri d'Albret</persName> und Marguerite d'Angoulême (Herzogin von Alençon, Königin von <placeName ref="l1209" cert="high">Navarra</placeName>, Schwester von <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName>) als Beschützer reformfreundlicher Persönlichkeiten, auch in der jetzigen Verfolgungszeit, auftraten, bestätigt <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Schreiben an <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> vom 3. Februar 1534, <bibl>Blarer BW</bibl> I 469.</note>, quae regis <placeName ref="l301" cert="high">Franciae</placeName> soror est, et aliis aliquot magnis proceribus factum est, ut absente rege Fran[cisco]<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> verließ <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> am 2. März 1533 und kehrte erst am 9. Februar 1534 zurück, s. Charles <hi>Terrasse,</hi> François Ier, le roi et le règne, Bd. 2, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1948/49, S. 180. 207.</note> palam praedicare Christum quidam cęperint<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Unter ihnen <persName ref="p6268" cert="high">Gérard Roussel</persName>, vgl. unten S. 120, 38f.</note> omnes, loqui liberius.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ii notati omnes nunc in summum discrimen vocantur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">In mediocres enim tantum sęvitur adhuc<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zur aus politischen Gründen erfolgten Mäßigung und schließlichen Einstellung der Verfolgungen vgl. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> an <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>, 3. Februar 1534, <bibl>Blarer BW</bibl> I 469 und unten <ref target="file10363">Nr. 331</ref> sowie <hi>Bourrilly/Weiss,</hi> 227f.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic nuptiis istis <persName ref="18451" type="auto_name">Herodianis</persName> sanguine sanctorum litabimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7637" cert="high">Rex Anglię</persName> eodem<pb type="edition" next="47"/> adducetur, vereor.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam pontifex excommunicationem intentatam in eum non persequitur, licet ille suam super inductam adhuc retineat» etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hactenus <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sic, sic, mi Bullingere, vix adhuc in lucem ędito Christo apud Gallos Herodes<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Gemeint ist <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> insidiatur, ut perdat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed firmum erit consilium domini, utut mundi tyranni putrem mensuram implere<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 23, 32</ref></cit>.</note> pergant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vincet ecclesiae spiritus et per hunc ipsa quoque inferorum portas<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed vigilandum<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24, 42 par</ref></cit>.</note> nobis interim et perpetuo standum pro excubiis<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. 2 Kge 11, 6-7.</note>, non contemnen[di] tam ingeniosi, tanto complicio, tantis armis, tanta vi auri instructi hostes, sed Christus sedulo comprecandus, ut vel unus ipse a nobis stet, et vice nobis fuerit multorum<pb type="scan" next="||27r."/> millium cataphractorum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Aderit omnino et suam virtutem in nostra infirmitate, velit nolit mundus, exeret<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 5, 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Kor 12, 9</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasius</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasius Schuler</persName> war im Dezember 1533 zum Pfarrer in <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> gewählt worden, s. <bibl>HBBW</bibl> III 237, 2-16.</note>, quando tuę adferebantur literae<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe oben Anm. 2.</note>, nondum advenerat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Postea vero cum uxore et liberis exactis mecum diebus aliquot ob frigoris inclementiam, quae nusquam abire permittebat, septima ianuarii Memingenum magna omnium expectatione, magno plausu pervenit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De multis charissimum fratrem admonuimus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vehementer nos amare cępit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="8440" type="auto_name">Uxorculam</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> Gattin, <persName ref="p19837" cert="high">geb. Lübegger</persName>.</note> viri omnino talem, qualem prius sorori meę depinxeras<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Ein solcher Brief Bullingers an <persName ref="p4320" cert="high">Margaretha Blarer</persName> ist nicht erhalten.</note>, invenimus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Omnia faeliciter successura speramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Soror multum se tibi debere libenter agnoscit [!] scriptura, ubi primum commodior contigerit occasio<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Ein Brief <persName ref="p4320" cert="high">Margaretha Blarers</persName> an Bullinger ist nicht erhalten.</note>; interim se tibi diligenter et christianice commendat ac multam tibi salutem adscribere iubet, id quod etiam tota et nostra et germani fratris<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>.</note> pariter et Zvicii<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName>, denn Konrad Zwick weilte in Augsburg.</note> domus facit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Salutabis officiosissime tuam coniugem<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, quam et ipsam de facie nosse cupiant uxor<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p4321" cert="high">Katharina Blarer, geb. Riff (Ryf)</persName>.</note> et soror<pb type="edition" next="48"/> meae.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Commendabis nos vere sancto viro dei <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, praeterea <persName ref="p1753" cert="high">Leoni</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> cum cęteris; inprimis autem optimos viros <persName ref="p3242" cert="high">Utingerum</persName> et <persName ref="p8447" cert="high">Steinerum</persName> nostris verbis accuratissime saluta.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, venerande mihi et plus quam charissime Bullingere, meque communi servatori Christo sacris tuis praecationibus nunquam non commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">20. ianuarii anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="manual">Primus scriba Memingensis<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p2261" cert="high">Georg Maurer</persName>.</note> ita ad me scribit:</s> 
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">«Der Wyda<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p7234" cert="high">Johannes I. Zápolya (Szapolyai János)</persName>, 1487-1540, seit 1510 Woiwode (Statthalter, ungarisch: Wajda) von <placeName ref="l81" cert="high">Siebenbürgen</placeName> und seit 1526 König von <placeName ref="l32" cert="high">Ungarn</placeName> (Gegenkönig von <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I. von Habsburg</persName>). - Lit.: <hi>Kálmán Juhász,</hi> in: LThK X, Sp. 1310f (mit ungarischer Lit.).</note> hat den bundtstenden<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Mitglieder des Schwäbischen Bundes, verzeichnet bei <hi>Hortleder,</hi> aaO, und <hi>Datt,</hi> aaO (wie Anm. 13).</note> gar ernstlich von wegen des jungen hertzogen von <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName>.</note> geschriben».</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Item inter cętera:</s> 
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">«Man wollt hertzog Christoff von <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName> gern gegen dem Turcken hinab mitt ainem sytz und byß in 5000 fl. jerlicher nützüng verweysen; das will er aber nitt annemmen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Am Tag des Schwäbischen Bundes zu Augsburg schlug <persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName> die ihm für den von <placeName ref="l35" cert="high">Österreich</placeName> verlangten Verzicht auf <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> angebotenen Herrschaften <placeName ref="l1210" cert="high">Cilli (Celje, Slowenien)</placeName>, <placeName ref="l1211" cert="high">Görz</placeName> (Gorizia, Gorica, Friaul) und <placeName ref="l1212" cert="high">Steyr (Oberösterreich)</placeName> aus, s. <bibl>Wille</bibl> 129.</note>; so will man im im land <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName> nichts geben, dardurch dann der pundt zergon und in Teutschland unfrid und krieg erwachsen wirdt<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Zum Kriegszug in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> im Mai und Anfang Juni 1534 s. <bibl>Wille</bibl> 176-192 und unten <ref target="file10407">Nr. 374</ref>. 376. 377. 378 und 381.</note>» etc.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Christus bene vertat!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ac vere sancto Tiguricensis ecclesiae antistiti Heinricho Bullingero suo, venerando fratri in Christo.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
