<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10351" type="Brief" source="HBBW" n="320">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Peter Im Haag (Saepianus)] / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 27. Januar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frid und gnad von gott unsrem fater und sinem sun, unser erlöser, sig mit ueich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber her und bruͦder, ich lan ueich wuisen, das ich vernim, das etlich luit sich lieben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">sich beliebt machen, sich anhänglich zeigen (<bibl>SI</bibl> III 989).</note> gegen einer fromen stat von Zuirych, die nit unsers gloubens sind, sunder wo sy könden und möchten in usruiten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">ausrotten (<bibl>SI</bibl> VI 1810).</note>, das wurden sy tuͦn.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wen sy könden mit einer fromen stat von Zuirych uiberkon<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">übereinkommen, sich verständigen (<bibl>SI</bibl> III 272).</note>, so möchten sy dester bas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">desto besser, desto leichter (<bibl>SI</bibl> IV 1650f).</note> mit einer fromen stat von <placeName>Bernn</placeName> oder andren kristelichen luiten kriegen; den es land sich etlich luit mercken, vernim ich in landmerswis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">als allgemeines Gerücht, gerüchteweise (<bibl>SI</bibl> IV 361).</note><pb type="edition" next="53"/>, der nuyw keczrisch gloub muies usgruitet werden, als sy in nemen, und der alt bebstyst gloub ufgricht werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darumm erman ich ueych, lieber hirt und bruͦder in Kristo, das ir wölend wachen, das der bös fyen das nit zuͦwegen bringe, das ein stat von Zuirych und ein stat von <placeName>Bern</placeName> nit uneys werdin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Och lan ich ueich wuisen, das es in einer stat und landschaft <placeName>Bern</placeName> wol stat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich binn in guͦter hofnig: wil uns neywer umm des gloubens wilen bekriegen,<pb type="scan" next="||66v."/> es werd uns, die dem götlichen wortt hold sind, wol gan.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Got werd uns nit vyerlasen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Land<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Lassen wir.</note> uns nit erschrecken.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Got spricht: wer beladen sy, der kom zuͦ mir, ich wil im syn burdy liecht machen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe Mt 11, 28.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Damit sind got befolen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Got wöl uns den rechten glouben meren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Geben uf dem 27. tag jener im 34. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich het ueich gern min namen geschriben; es ist aber nit von nöten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ist newes guͦtz<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">(irgend) etwas Gutes.</note> us diser geschrift ze lernen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">erfahren (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1384).</note>, so duiends<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">tut es.</note> und behalten es in geheimd; darumm byten ich ueich umm gotes wylen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem ersamen h. Heinrich Bulingen, bredykant zuͦ Zuirych, in sin hand.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
