<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10358" type="Brief" source="HBBW" n="327a">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Dießenhofen AN s.n. / [Zürich], 20. Februar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Cristlich, wolgelert, ersam, günstig, lieb hern, euch sigen unser willig dienst zuͦvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstigen, lieben hern, unser predicant Lienhart Bechel, zaiger dis brieffs, ist vor unsern gnedigen hern und oberen, den acht alten orten unser aidgnoschafft, verclagt, wie das er in ettlichen artickeln wider den landsfryden<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der Zweite Kappeler Landfriedensvertrag; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1567-1571 (Vertrag zwischen <placeName>den V Orten</placeName> und Zürich vom 20. November 1531).</note> geprediget haben söl; deshalb der vogt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hans Edlibach, 1532-1534 Landvogt im Thurgau; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1316.</note> by uns inne<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">ihn.</note> darumb vermög des landsfridens fürgenomen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">vorgeladen.</note> und beclagen muͤssen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dwil nun uff heut dato unser vogt söllich artickel, wie wir euch die harinn verschlossen zuͦ schicken<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht erhalten. - Vgl. aber die an der Badener Tagsatzung vom 10. Februar 1534 gegen Bechlin vorgetragenen 13 Beschwerdeartikel (EA IV/1c 272f).</note>, zuͦ ime clagt und er ettlicher bekantlich und ettlicher nit anred<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">bei einigen geständig ist und bei einigen nicht.</note>, und aber doch urbüttig<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">erbötig.</note> ist, die, wo man in verhören well, underschidlich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">genau.</note>, wie ir von im vernemen werden, zuͦ verantwurten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit er sich nun nit vertieff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">verstricke.</note>, sonder gelerter lüten rats pflege, so hat er unns um fürgschrifft<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Empfehlungsschreiben.</note> an euch angeruͦffen und gebetten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dwil wir nun nit gern hetten, das er von uns vertriben ald<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">oder.</note> ime args oder nachtail zuͦgfuͤgt werden sölt, so bitten wir euch mit vlis gantz früntlich, ir wellet ime rätlich, hilfflich und in der massen bevolhen laussen sin, ime mittel und weg anzaigen und helffen suͦchen, damit er sich gegen unsern gnedigen hern und oberen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben Z. 6f mit Anm. 4.</note> uff die artickel<pb type="edition" next="45"/> verantwurte und by uns bliben möchte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dan wo er deshalb by uns vertriben werden sölte, were uns in trüwen laid.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir euch uß guͦter mainung, uff sin pit, nit verhalten wellen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiemit wir uns zuͦ ewern diensten allzit guͦtwillig erbietend und in ewer fürpit bevelhend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum den 20. tag februarii anno etc. 34.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Schulthes und rat zuͦ Diessenhoven.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den cristlichen, wolgelerten, wirdigen und ersamen hern etc. göttlichs worts predicanten der statt Zürich, unsern günstigen, lieben hern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
