<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10352" type="Brief" source="HBBW" n="321">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 31. Januar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin varii apud vos de nostrę reipublicae turbatione<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint sind die Ereignisse um <persName>Tillmann</persName> und die Bestechungsaffäre, über die <persName>Haller</persName> anschließend berichtet.</note> rumores ferantur, charissime frater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde nolui te diutius suspendere, quantumvis infecta adhuc sint omnia, ut plane vereor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic sese res habent: Questor noster Tilemannus ab officio, cui iam sex annis praefuit, amotus est, et cum Salodorenses in negotio verbi dei, utcunque polliciti erant omnium Pagorum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName>der V Orte</placeName>.</note> legatis, nihil audire nec tractari voluerint a nostris amandarintque verbi ministros 25<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Rekatholisierung des solothurnischen Gebietes nach dem Aufstand der Reformierten 1533 s. <hi>Haefliger</hi> 198. 200f und <hi>Amiet/Sigrist</hi> II 45; vgl. auch <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10340">[Nr. 309]</ref> 276, Anm. 17.</note> - ipseque questor minis quibusdam nostrę partis animos fregerat, ut cętum solverent, atque id citra magistratus nostri commissionem, quod mali omnis causam interpretantur -, 25. ianuarii ab utroque senatu amotus est<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Bernhard Tillmann</persName>.</note> et in pristinam sortem redactus, qui tamen vix secundum habet prudentia et eloquentia illi [ad] sufficiendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hae autem fuerunt minę, quas effudit erga evangelicos Salodorenses agro nostro congregatos<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die auf bernisches Gebiet geflüchteten <placeName>Solothurner</placeName> Reformierten; vgl. <hi>Haefliger</hi> 198 und <hi>Amiet/Sigrist</hi> II 45.</note>:</s> 
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">«Ir werdend üch in die straff umm der uffruͦr ergäben oder ir werdent fründ ze fyenden machen.»</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Secundo:</foreign> «Ir werdend den friden oder anstand<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der Vertrag vom 16. November 1533, den die eidgenössischen Schiedboten ausgehandelt hatten; s. <hi>Haefliger</hi> 198.</note> annämen, doch dem globen on nachteil und gar nüt vertädinget, oder wo irs nitt thätind, wurdint üch min herren ab irem ertrich wysen.»</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Addidit:</foreign> «Das red ich für mich selb, min herren hend mirs nitt befolhen.»</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Ab iis cum se purgare non potuerit et senatui utrique satisfacere, <foreign xml:lang="de">hett man inn heissen der räten und burgeren stillston.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">30. huius mensis capto quodam a Gryers<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Im Auftrag des «jungen Grafen <persName>von Greyerz</persName>, Herrn zu <placeName>Aubonne</placeName>» [Michael, Sohn des regierenden <persName>Johann II. von Greyerz</persName>] versuchte der <persName>Kastellan von Aigremont</persName> einflußreiche <placeName>Berner</placeName> zu bestechen. Des Kastellans Gefangennahme und Geständnisse brachten die Affäre am 30. Januar vor den Großen Rat (s. Anshelm VI 192f; <bibl>Tillier</bibl> III 314-316). Zu den Bestechungsgründen vgl. unten Z. 42-50.</note> bandaretus <persName>Grafenried</persName>, vir<pb type="edition" next="55"/> aętate et senecta venerandus ac supra modum dives, in asylum fugit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das ehemalige Johanniterhaus an der Metzgergasse, wohin <persName>Graffenried</persName> sich flüchtete (s. Anshelm VI 193), besaß immer noch das Asylrecht. Siehe R[udolf] G[ottfried] <hi>Bindschedler,</hi> Kirchliches Asylrecht (Immunitas ecclesiarum localis) und Freistätten in der Schweiz, Reprint der Ausgabe Stuttgart 1906, Amsterdam 1965. - Kirchenrechtliche Abhandlungen 32/33, S. 203 f.</note>, quod ab eodem a Gryers uxor<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Bernetta von Graffenried, geb. Matter</persName>.</note> pro munere acceperat 10 coronatos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huic cum data esset libertas se excusandi coram diacosiis presenter - noluit forte sibi timens -, non solum a senatu et civibus amotus est, sed infamis habitus, cui nulla unquam fides sit habenda.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="manual">Obtulerat idem a Gryers totidem coronatos consuli ab Erlach<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Hans von Erlach</persName>.</note>, at ille pro sua integritate et fide sic nebulonem abegit a se, ut amplius corruptionem hanc non attentaret<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu <persName>von Erlachs</persName> Fall s. <bibl>Tillier</bibl> III 314-316, Anshelm VI 192-194 und unten S. 71, 16-21.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fertur adhuc alium quempiam apertas ad hec munera habuisse manus et senatorii ordinis non infimum, id quod dum apertum fuerit, rescies<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Weiteres zur Affäre, vor allem zu den Fällen <persName>Spillmann</persName> und <persName>Diesbach</persName>, s. unten <ref target="file10362">[Nr. 330]</ref> S.71, 21-37 mit Anm. 19. 20.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tam misere et egre se nostra habet respublica, et dum videmus eos, et quidem ditissimos, tam modico munere corrumpi, eos item, qui verbi dei olim columnas se praestabant et omnia, quae ad religionem pertinent, promoverunt maxime, sic ab officiis et senatorio ordine excludi, quid de iis, qui pauperes sunt, qui item vel imprudentes vel pontificii sunt, cogitandum?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Duos e senatu ad praefecturas hoc anno delegerunt, viros pios<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Näher nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Questor et bandaretus amoti, necdum finis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Delectus inter cives non est abundans.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aut iuvenes et rerum inexperti aut pontificii illis sufficiendi erunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic semper periclitabitur pax publica et religio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc facile coniecturare poteris in huiusmodi tragediis domesticis animos multorum etiam iunctissimos disiungi, ut nemo iam alteri fidere ausit aut velit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Plebs sane firmissima verbo adheret et mala vult punita.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Urget senatum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed plebis ingenium et mores nemo non ignorat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ut autem intelligas, cur pecunię erogatę sint:</s> 
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Est quidam nobilis, pius vir, nomine der herre von Torin<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Philibert de Compois</persName>, Herr von Thorens.</note>,</foreign> sitzt hinderm hertzogen von Saffoy<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Karl III., Herzog von Savoyen</persName>.</note>; dem sind 4 schlösser<pb type="edition" next="56"/> ingenommen von eim andren edelman<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wohl <persName>Philipp von Savoyen</persName>, Graf von Genevois; vgl. auch Corr. des réformateurs III 70 f, Anm. 4.</note>; der hett begert burger ze <placeName>Bern</placeName> werden, damitt imm als einem hindersässen allein zum rechten nach vermog der pündten der statt <placeName>Bern</placeName> und hertzogen möchte geholffen werden<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Philibert de Compois</persName> dankte dem <placeName>Berner</placeName> Rat am 5. Jan. 1534 dafür, daß dieser ihn zum «hindersässen und burger» angenommen hatte; s. <placeName>Bern</placeName> StA, RM 243, 19 f.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Damitt söllichs verhindert wurde, ist von siner widerpart das gelt usßteilt<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Michael von Greyerz</persName>, s. oben Anm. 9.</note>, kumpt nitt vom Frantzosen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein gots erbärmdt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="manual">Ich bin sy übel erschrocken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vocantur civitates christianę omnes ad comitia in urbem nostram ad 22. februarii nescio qua causa, sed subodoro eam esse, quod Salodorenses omnia, quae promiserant, negarunt mendaciter<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vom 24. bis 26. Februar 1534 verhandelten Gesandte aus Zürich, <placeName>Bern</placeName>, <placeName>Basel</placeName>, <placeName>Schaffhausen</placeName>, <placeName>St. Gallen</placeName>, <placeName>Mülhausen</placeName> und Biel in <placeName>Bern</placeName> über die <placeName>Solothurner</placeName> Glaubensfrage; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 277-279.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, ne vestrates<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">die Zürcher.</note> negent.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Kommend sy, wirt man inen guͦtt gschirr machen, <foreign xml:lang="la">quo vetus coalescat amicitia.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quod ad me attinet, in mense hoc ter lecto incubui, sed convalui interim nihil magis desiderans, quam ut in Prophetas vel aliquid a <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint sind die Nachschriften der Vorlesungen <persName>Biblianders</persName> zu den Propheten, die sich <persName>Haller</persName> schon früher erbeten hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> III 276, 67 f und Anm. 33.</note> mittas, ne vestris studiis et nos omnino privemur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Poteris autem commode apud legatos, si saltem venturi sunt ad comitia.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Id quod moneas etiam <persName ref="p5295">Christophorum Froschower</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Prophetas<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Pellikans</persName> Kommentar zu den Propheten, der dritte Band der fünfbändigen Ausgabe zum Alten Testament, erschien erst im März 1534; vgl. u. a. <hi>Zürcher</hi> 112. 118 f.</note> misit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ultimum expecto tomum in Iob, Psalterium etc.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Pellikans</persName> Kommentar zu Hiob, Psalmen, Sprüche, Prediger und Hohelied erschien, auch im März 1534, als vierter Band des Gesamtwerkes; vgl. u. a. <hi>Zürcher</hi> 112. 118 f.</note> et reliqua <persName>Vadiani</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Haller</persName> meint <persName>Vadians</persName> Schrift «Epitome trium terrae partium», die er - seit August 1533 bei <persName>Froschauer</persName> in Satz und Druck - in Lieferungen bezog (s. <bibl>HBBW III</bibl> 182, 4 f und Anm. 5). Das Werk wurde von <persName>Froschauer</persName> im September 1534 fertiggestellt (s. unten <ref target="file10454">[Nr. 419]</ref> S. 267, Anm. 70).</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De Corinthiis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Bullingers Kommentar zum 1. Korintherbrief erschien bei <persName>Froschauer</persName> im Juni 1534; s. <bibl>HBBibl</bibl> 1 53; <bibl>HBD</bibl> 23, 27 (Bullingers Angabe August ist nicht richtig, denn am 5. Juli 1534 verdankt <persName>Haller</persName> den Erhalt eines Exemplars; s. unten S. 239, 2 f).</note> a te illustratis nihildum accaepi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Parce.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich hab so ilents gschriben, daß ich den brieff nitt überläsen hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ultima ianuarii 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Scio multa a te petiisse in prioribus literis<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10338">Nr. 307</ref> und 309; auf diese Briefe hatte Bullinger offensichtlich noch nicht geantwortet (vgl. auch unten S. 70, 2 f).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Si adhuc sint prae manibus et poteris, respondeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, Christi preconi apud Tigurum, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
