<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10350" type="Brief" source="HBBW" n="319">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 23. Januar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist uff dem gehaltenen pundstag<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die letzte Tagung des Schwäbischen Bundes fand in Augsburg vom Dezember 1533 bis 3. Februar 1534 statt, vgl. <bibl>Wille</bibl> 127-144; s. noch <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10325">[Nr. 294]</ref> 245f.</note> von der volstrekung eines anderen punds nützt gehandlet worden, dann der jung herzog zuͦ <placeName>Wirtenberg</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Christoph von Württemberg</persName>.</note> sampt einem großen bystand etlicher küngenn, fürsten und deß adels hatt angfangen, begert Dübingen und Nipfen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Christoph</persName> forderte die Rückgabe der beiden Schlösser <placeName>Tübingen</placeName> und <placeName>Neuffen</placeName>, s. <bibl>Wille</bibl> 126. 128.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darwider stelt sich <persName>Ferdinandus</persName>, und des jungen fürsten anforderung zuͦ stellenn, schlecht imm der künig für ein herschafft Pludens by Feldkylch<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Bludenz</placeName> bei <placeName>Feldkirch (Vorarlberg)</placeName>.</note>, daruff der herzog sich gewyderet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Harwiderumb schlecht imm <persName>Ferdinandus</persName> für ein herrschafft in <placeName>Kemten</placeName> in der Steurma[r]k<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein <placeName>Kemten</placeName> in der <placeName>Steiermark</placeName> ließ sich nicht nachweisen (aus «Kernten» verschrieben?); vgl. oben S. 48, Anm. 60.</note>, die wil der fürst von <placeName>Wirtenberg</placeName> ouch nitt, sonder er beharret mit sinem fürnemen sampt sinem bystand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun will der stand des punds, ob er sich glich wolti volstreken, sich des huß <placeName>Wirtenbergs</placeName> nütz beladen, und vermeynt <persName>Ferdinandus</persName>, mitt dem huß Wirttenberg darin zuͦ kommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hie zwüschenn aber falt (uß ordnung gotz frilich) der jung furst dorzwüschenn, der maß uff sinem fürnemmen beharrende, das man sich eigentlich<pb type="edition" next="51"/> eines zuͦkünftigen kriegs versicht, und ist also diße handlung ein ursach, das man sich versicht, der pundt werdi brechenn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach so wellend die evangelischen stett in keinen pundt meer, man welle dann der religion unangefochten lassen und inen ire zins und gülten wie bishar lassen volgen onangesähen, das sy darumb nitt mess haltind etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das will der beschoren huff<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind die Kleriker.</note> nitt nachlassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und das ist nun die ander ursach der zerstörung des punds, deß sich doch vil guͦthertziger fröwen und vil gottloßer trurend.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann es lutend die fromen stett uff einen nüwen<pb type="scan" next="||51v."/> pundt, der vilicht den genanten geyschlichen nitt groß fürdernuß sin wirt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darby sind die pündt rächt nach zuͦ <placeName>Augspurg</placeName> by einanderen, warten der post, so man zum keiser geschikt hatt von des spans wägen <persName>Ferdinandi</persName> und des jungen fürsten von Wirtenberg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So vyl der gewüssen nüwen zytung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uff purificationis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">2. Februar.</note> versicht man sich eyner nüen beschribung der pündeschen stetten, wie wol den von <placeName>Memmingen</placeName> noch nütz ist geschribenn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was witer gehandlet würt deren dingen halb, wyl ich mit höchstem vermugen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">so gut ich kann.</note> üwer lieb zuͦ schribenn<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Damit endet der offenbar aus einem fremden Brief übernommene Abschnitt mit Nachrichten über die Verhandlungen <persName>Christophs</persName> an der Tagung des Schwäbischen Bundes, vgl. auch Anm. a.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex Galliis nihil certi habeo, nisi quod nuper scripsit uno verbo <persName ref="p18198">Bucerus</persName>: «In Galliis hodie saevit satan»<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Bucer</persName> wollte damit auf die Protestantenverfolgungen in <placeName>Frankreich</placeName> hinweisen. Ein Brief von <persName>Bucer</persName> an <persName>Myconius</persName> vom Januar 1534 ist nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Senatus noster cogitato, quantum malum discordia, quantum bonum concordia, pio conatu in hoc est, ut in urbe et in agro concordiam pro viribus conciliet pulchro consilio, id quod audies ab eis, quos misisti nuper et videbis propediem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="52"/>De <placeName>Argentinensibus</placeName> nondum audio, quomodo se habeant circa reconciliationem ecclesiae suae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illud compertum, catabaptistas licentiam pessime vivendi papistis facere<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zur gefestigten kirchlichen Lage in <placeName>Straßburg</placeName> nach der Synode von 1533 und zu <persName>Bucers</persName> weiteren Kämpfen gegen das Täufertum s. <bibl>Baum</bibl> 494f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName>Utingerum</persName> salutabis, <persName>Pellicanum</persName>,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> <persName>Theodorum</persName>, omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 23. ianuarii anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, antistiti Tigurino, amico et fratri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
