<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10366" type="Brief" source="HBBW-4" n="334">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Rudolf Lavater, Heinrich Bullinger / Zürich an Philipp von Hessen d.Ä., 11. März 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Christlicher, durchlüchtiger, hochgeborner fürst, unser willig dienst syend üch allezyt bevoran bereyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir habend üwer fürstlichen gnaden schryben an unß, imm october deß 33. jars gethon<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> an <persName ref="p1888" cert="high">Lavater</persName> und Bullinger, 15. Oktober 1533 (<bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10304">Nr. 273</ref>).</note>, mitt besonders grossen fröuden empfangen, dann diewyl<pb type="edition" next="80"/> u.f.g. unß kleinfuͤgen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">geringen (<bibl>SI</bibl> I 702).</note> so trostlich zuͦspricht und ermanet ze verharren ann gottes wort, könnend wir wol ermässen, wie wol es deß handelß halb<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">gemeint ist: in bezug auf den reformierten Glauben.</note> by u.f.g. stadt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sagend deßhalben gott lob und danckend u.f.g. deß früntlichen schrybens und ermanens.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wöllend ouch deß zuͦ guͦtem alle zyt yndenck sin und mitt gottes gnad getröst<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">voll Vertrauen, Zuversicht.</note> inn erckanter warheyt beston<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">standhalten, beharren (<bibl>SI</bibl> XI 703f).</note> und fürfaren, wie wir dann bißhar vil truͤbsal erlitten und noch<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">gemeint: und noch immer erleiden. - Bullinger denkt an die Niederlage von <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> 1531 und die Demütigung Zürichs im Mandatstreit 1533.</note>, inn denen unß denocht gott trüwlich erhallten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist ouch unser herrenn und oberen der statt und deß lands einmuͤtiger will und styfs<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">beständig, fest (<bibl>SI</bibl> X 1426-1436).</note> fürnemmen, by angenomner warheyt mitt gottes gnad ze beharren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bittend hie, u.f.g. wölle diß unser schryben für gut hallten, unß üch inn trüwen befolhen haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann wo wir üch gedienen und liebs und gfallens thuͦn köndtend, wölltend wir u.f.g. willige sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott beware sy.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 11. martii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Üwer fürstlichen gnaden underthänige</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hanß Rodolff Lavatar, vogt ze <placeName ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName>, und Heinrich Bullinger, praedicant Zürych.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem christlichen, durchlüchtigen und hochgepornen fürsten und herren, h. <persName ref="p18574" cert="high">Philipsen</persName>, lantgraven ze <placeName ref="l664" cert="high">Hessenn</placeName> etc., irem allergnädigsten herrenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
