<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10377" type="Brief" source="HBBW-4" n="345">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 31. März 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratulor totis animis <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note> adeo totum nostrum esse<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Anspielung auf <persName ref="p1753" cert="high">Juds</persName> Abwendung <persName ref="p8441" cert="high">von Schwenckfeld</persName>, vgl. oben S. 35, 24-26. 44, 9f und 82, 21f.</note> ac dominum precor, ut velit id eum esse nobis perpetuo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasio</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasius Schuler</persName>.</note> misi tuas literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> per quendam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt.</note>, qui suas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein Brief <persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> ist aus dieser Zeit nicht mehr erhalten.</note> mihi reddiderat, quibus satis indicat, quam non sit captus picturatis istis verborum lenociniis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeldus</persName> non puto diutius fictam hanc personam substinuerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apertus prodire cogetur tot semel impellentibus et larvam detrahentibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Warnungen <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> und anderer vor <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName>, z. B. <bibl>HBBW III</bibl> 219f. 238f. 255-258 und oben S. 81, Anm. 8 sowie <bibl>CSch</bibl> IV 847. V Preface S. XIIIf. 2. 143.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mihi iratissimus est, quod se apud tot ecclesias traduxerim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi sat est, si propicium habeam Christum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Praestat certe unum S[chwenckfeldum]vel totum perire quam tot fratres ipsius ludificationibus decipi, quamquam et ipsum servatum cupio, si possum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustae</placeName> dignam se sedem invenit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> hielt sich, abgesehen von einer Reise nach <placeName ref="l1054" cert="high">Mindelheim</placeName> und <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> (oben S. 81, Anm. 4), vom 2. Oktober 1533 bis Anfang Juni 1534 in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> auf, s. <bibl>CSch</bibl> IV 847. V 103. 111.</note>, quando illic cuivis quidlibet licet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculo</persName> nihil<pb type="edition" next="102"/> rei est cum viro.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unus <persName ref="p7101" cert="high">Bonifacius</persName> impensius favet communicato etiam hospicio, qua re multum etiam autoritatis illi conciliat apud multos, maxime vulgus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pro luculentissimis ac prorsum eruditis commentariis tuis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">In Bullingers «Commentarius in Petri epistolam utramque» (<bibl>HBBibl</bibl> I 52) ist die Widmungsvorrede auf März 1534 datiert.</note> gratiam, quam possum, tibi habeo miratus tuam illam divinam foecunditatem, qua alia super alia magno ecclesiarum dei fructu divulgas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos steriles hac quidem in re<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Blarer veröffentlichte keine theologischen Schriften, s. Bernd <hi>Moeller,</hi> <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>, 1492-1564, in: <bibl>Blarer-Gedenkschrift</bibl> 19f.</note> molestissimis ac odiosissimis negociis perpetuo distringimur, et sequendum tamen, quo vocat dominus, cuius me voluntati totum permitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Consul Ulmensis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bürgermeister von Ulm war 1534 Georg Besserer (s. oben <ref target="file10348">[Nr. 317]</ref> S. 44, Anm. 7). Sein Brief ist nur im nachfolgenden Zitat teilweise erhalten.</note> nudius tertius in haec verba inter caetera ad me scripsit:</s> 
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">«Die püntischen stett<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Städte des ehemaligen Schwäbischen Bundes.</note> sind die tag hie gewesen, haben ain tag gehalten<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vom 21. bis 24. März 1534 fand ein Städtetag des gewesenen Schwäbischen Bundes in Ulm statt, s. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 119-130.</note> und sich freuntlich mitt ainander bereddt, doch nichts beschlossen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es will nitt yederman gelegen sein, sich mitt den päpstischen stetten und sonder mit denen, die brieff und sigel nitt halten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Von den 23 in Ulm erschienenen Städten waren nur Überlingen und Schwäbisch Gmünd eindeutig katholisch, s. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 123, Anm.*; vgl. 30f, Anm. 54 und 129f.</note>, einzulassen in anichen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">irgendein (<bibl>SI</bibl> I 280).</note> verstand<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Abkommen, Vertrag (<bibl>SI</bibl> XI 987f).</note>.<pb type="scan" next="||38v."/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man soll mehr uff gott und ehr sechen dann auff ain flaischliche che hand<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">menschliche Macht. Vgl. <cit type="bible"><ref>2Chr 32, 8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott geb gnad in dem und andern.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>, Nürenberg und wir haben unßer pundtnuss volstreckt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Das bereits im Mai 1533 geschlossene, zunächst geheimgehaltene Dreistädtebündnis wurde weitergeführt und gestärkt (vgl. <bibl>Grimm</bibl> XII/II 716f; ferner <bibl>SI</bibl> XI 2171f), s. Karl <hi>Wolfart,</hi> Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Reformation in den Jahren 1533/34, Leipzig 1911. - Studien zur Geschichte der Theologie und der Kirche, Bd. VII/2, S. 36f. 73f. 79f. 84.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hoff, es solle für unß und all ander erber<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ehrbare (hier als Titulatur verwendet).</note> stett sein, das man dest minder etwas gegen in<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">gegen den Bund von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, Nürnberg und Ulm.</note> fürnemen sölle.»</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi charissime et optime frater in Christo Iesu, cum castissima coniuge<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> ac tuis omnibus feliciter vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Commenda me omnibus fratribus, inprimis <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, pientissimo pectori, <persName ref="1753" type="auto_name">Leoni</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="8171" type="auto_name">Theodoro</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note>, comitibus tuis et reliquis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos et commendari vobis cupiunt nostri omnes, praecipue<pb type="edition" next="103"/> uxor<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p4321" cert="high">Katharina Blarer, geb. Ryff</persName>.</note>, frater<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>.</note>, soror<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p4334" cert="high">Margaretha Blarer</persName>.</note>, patruelis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Barbara Blarer, die Schwester von Ambrosius und Thomas Blarers Vater, s. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW I 465. 485f und Reg.</note> et aegrota illa amita<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Base (Tante) Elisabeth Blarer, s. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW 1. II Reg.</note>, apud quam cum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> fuisti<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Während des Besuchs in Konstanz Anfang Oktober 1533, s. <bibl>HBBW</bibl> III <ref target="file10310">[Nr. 279]</ref> 220, Anm. 15; <bibl>HBD</bibl> 23, 15-17.</note>, quae inter acerbissimos dolores vestras sacras precationes anxia flagitat, ne tanta cruciatuum pertinacia frangatur tandem, quod absit christiana tolerantia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mirum defectae iam aetatis mulierem tot malis perferendis sufficere posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ultima martii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fac, roges ex consule Röstio, num secum iam sit aut fuerit hisce diebus Bernhardus quidam Sapidus, parochus apud Syndelfingenum canonicorum regularium coenobium<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">In Sindelfingen (Kreis Böblingen, Baden-Württemberg) bestand von 1477 bis 1535/36 ein reguliertes Chorherrenstift des Augustiner-Ordens, von dem aus die Pfarrei versehen wurde, s. <hi>Weisert,</hi> aaO, S. 82. 89; Helmut <hi>Graessle,</hi> Sindelfingen, Dorf, Stadt und Stift bis zur Mitte des 16. Jahrhunderts, Sindelfingen 1954, S. 138-141.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam scire istuc vehementer aveo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Caussam suo tempore cognosces.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Affirmavit hic vocatum se a Röstio Tigurum, quod consobrinus illi sit<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Diese beiden Beteuerungen sind offenbar falsch, wie eine spätere Bemerkung <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> über Sapidus zeigt, unten S. 189, 38f.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">T. <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 39v.:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensi episcopo, observando fratri in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
