<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10371" type="Brief" source="HBBW" n="339">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Joachim Vadian (von Watt), 17. März 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a Domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Voglerus</persName> ille noster, quem tu mihi commendabas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ein diesbezüglicher Brief <persName>Vadians</persName> ist nicht erhalten.</note>, praeter ius et phas mulctatus est, et in mulctam illam coactus est nuncius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ob es sich um einen Tagsatzungsgesandten oder einen Abgeordneten Zürichs an einen Gerichtstag handelt, ließ sich nicht ermitteln.</note> ille noster consentire, nisi calamitosius quidpiam tergiversatione sua voluit admittere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ita suffragiorum pluralitate<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unter den die Gemeine Herrschaft Rheintal regierenden Orten besaßen die katholischen (<placeName>Luzern</placeName>, <placeName>Uri</placeName>, <placeName>Schwyz</placeName>, <placeName>Unterwalden</placeName> und <placeName>Zug</placeName>) die Mehrheit gegenüber den ganz oder teilweise reformierten (Zürich, <placeName>Glarus</placeName>, <placeName>Appenzell</placeName>).</note> vincimur adeoque et in res foedas a turpissimis istis rapimur, ut provinciales<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Leute in der Gemeinen Herrschaft (Landvogtei) Rheintal.</note> isti miseri a nobis vel prorsus deserendi illorumque<pb type="edition" next="92"/><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der katholischen Orte.</note> libidini relinquendi sint vel praeter meritum plectendi, ne illorum tyrannide prorsus conterantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">O indignum facinus, et quod ista in gente libera videre cogimur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed haec ego mecum in dies deploro frustra, cum illud malum tam alte egerit radices, ut non possit nisi ferro excindi Dominus, ille omnipotens vindex et ultor mali, Israelem redimat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi commentarios nostros in epistolam Petri utramque effusos verius quam scriptos in hisce negotiorum turbis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quam vero optarem Epitomen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Vadians</persName> Schrift «Epitome trium terrae partium» erschien im September 1534, s. oben <ref target="file10344">[Nr. 313]</ref> S. 39, Anm. 37 und unten <ref target="file10454">Nr. 419</ref>.</note> illam tuam hodie esse aeditam!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed et nunc quoque oro, aeditionem matures.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris nil possum certi scribere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mittitur hodie <placeName>Bernam</placeName> Stollius<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gewiß <persName>Rudolf Stoll</persName>, s. oben <ref target="file10370">[Nr. 338]</ref> S. 87, Anm. 9.</note>, at cuius rei gratia, nondum potui expiorare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale et me, ut facis, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">17. martii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro doctori <persName>Ioachimo Vadiano</persName>, domino suo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
