<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10391" type="Brief" source="HBBW" n="359">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 20. April 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De duobus istis, quae scribis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben Nrn. 350 und 356.</note>, libenter cognovi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed bone deus, quam miseria!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non est amplius, quod dicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De bello futuro sic res habet: <persName>Princeps Hessorum</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> ante pentecosten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">24. Mai 1534.</note> erit in ducatu <placeName>Wirtenbergensi</placeName> cum exercitu, imperator huius exercitus dux est Brunsvigensis, praeter hunc sunt duces comites et nobiles, viri profecto magni.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Causa<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Wiedereinsetzung des durch <placeName>Österreich</placeName> vertriebenen <persName>Herzogs Ulrich von Württemberg</persName>, s. <bibl>Wille</bibl> und <hi>Keller.</hi></note> per se favorem habet omnium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pecuniae magnus numerus est, miles multus, machinae bellicae multae, adparatus totus, qualem esse decet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rex<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>.</note> et, ut quidam aiunt, <persName>Lotharingus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Claude de Lorraine</persName>, erster Herzog von Guise, 1496-1550, ein Truppenführer, Vater von <persName>François de Lorraine</persName>, Herzog von Guise, der Kardinäle Charles und <persName>Louis de Lorraine</persName> und Großvater von <persName>Maria Stuart</persName>, s. <bibl>PC</bibl> II 208 (vgl. S. IX); Grande Encyclopédie 22, Paris 1885, S. 567.</note> exercitum habent coniunctim latitantem fere et per hoc munitantem, si primi domus <placeName>Austriae</placeName>, hoc est Sungaudienses, Alsatici, Brisacenses<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName>Sundgauer</placeName> (Süd-<placeName>Elsaß</placeName>), Elsässer und <placeName>Breisacher</placeName> (<placeName>Baden-Württemberg</placeName>).</note> ad defendendum <placeName>Wirtenbergam</placeName> proripere se pararent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Dux Bavariae</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Herzog <persName>Wilhelm IV. von Bayern</persName>.</note> triplici exercitu cavebit, ne ex <placeName>Austria</placeName> seu <persName>Boemia</persName> quis obsit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is duces quinque<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint sind vielleicht dem Wahlbund (vom 24. Oktober 1531 zu <placeName>Saalfeld</placeName> von <placeName>Bayern</placeName>, <placeName>Hessen</placeName> und Kursachsen gegen die Anerkennung der Wahl Ferdinands I. als römischer König) nahestehende Fürsten wie <persName>Philipp I. von Braunschweig-Grubenhagen</persName>, <persName>Franz von Braunschweig-Lüneburg</persName> in Gifhorn, Wolfgang von Anhalt-Köthen, Gebhart VII. und <persName>Albrecht VII. von Mansfeld</persName>, s. <bibl>Keller</bibl> 8-11. 45. Näheres ist nicht bekannt.</note> dicitur ingenti pecunia ab imperatore Hispano<pb type="edition" next="133"/> abstraxisse<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Näheres ist nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hostis autem paratum quidem nunc demum novit, sed quo tendat, iamdum haesitat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Duces habet dictis, ut quidam aiunt, exercitatiores<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Auf Habsburgs Seite führten Pfalzgraf Philipp, von Pfalz-Neuburg, seit 1532 Statthalter in <placeName>Württemberg</placeName> <hi>(Wille</hi> 171f; <bibl>Keller</bibl> 65f) und nach seiner schweren Verwundung <persName>Dietrich Spät</persName> <hi>(Keller</hi> 67) den Oberbefehl.</note> verum carent, milite, quod <persName>Ferdinandus</persName> summa laboret paupertate<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der geldbedingte Truppenmangel auf habsburgischer Seite wird auch sonst bestätigt, s. <bibl>Wille</bibl> 172. 174f und <bibl>Keller</bibl> 65. 68.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rumor est item Widam Hungarum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Johannes Zápolya (Szapolyai János)</persName>, Wojwode (ungarisch: Wajda) von <placeName>Siebenbürgen</placeName> und König von <placeName>Ungarn</placeName>.</note> illum regnum occupasse poenitus <persName>Ferdinando</persName> occluso<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Ähnliches berichtet <persName>Capito</persName>, s. oben S. 116, 20.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Motus est Hessus, quod minis plus quam horrendis a <persName>Ferdinando</persName> exagitatur, et nisi ad hunc modum rem adgrederetur, actum esset de principatu suo, de iusticia evangelii, actum esset de omnibus, qui hactenus a principe<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Wohl <persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> dependerunt, tantaeque turbae per Germaniam essent futurae - ita <persName>Ferdinandus</persName> impellitur cum per se tum per pfaffos -, quantae vix unquam sunt conspectae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Quare deus est orandus, ut suis faveat et adsit misericorditer.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="manual">Miraculum, quod hic video, illud est, rem tanto tempore institutam - nam a quinque fere annis, quamvis iam duobus integris in actu fuerit - nemine conscio praeter eos, qui tractarunt, adhuc hostem et alios latere, postquam etiam exercitus ad exeundum in procinctu est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Absque deo non videtur tam longum silentium esse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nam, quae nos scribimus, praeter paucissimos nemo novit, quare velim etiam apud te contineri, quousque sic profuerit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de bello.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Erasmo</persName> et <persName ref="p18889">Luthero</persName> idem sentio, quod tu de altero<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. oben S. 127, 25-35.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Profuerunt initio, nunc nemo nocet perniciosius.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Alter superbus et insolens est, alter amarus et ambitiosus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Deus, opto, faveat, imo emendet utrosque.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Oecolampadio</persName> interpres <persName ref="p18889">Lutheri</persName> mitius quiddam habet<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Möglicherweise bezieht sich <persName>Myconius</persName> auf eine diesbezügliche Aussage <persName>Bucers</persName>. <persName>Bucer</persName> äußerte sich nämlich einige Tage später auch Bullinger gegenüber sehr günstig über <persName>Oekolampad</persName> und dessen milde, verständnisvolle Beurteilung <persName>Luthers</persName>, s. unten <ref target="file10393">[Nr. 361]</ref> S. 137f, 7-21.</note>, quam tu scribis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben S. 127, 29-31.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ita enim ait: «Et ego plane persuasus sum <persName>Emserum</persName> et <persName>Oecolampadium</persName> et similes his ictibus<pb type="edition" next="134"/> horribilibus et quassationibus subito extinctos esse»<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zitiert in freier lateinischer Übersetzung aus <persName>Luthers</persName> «Von der Winkelmesse und Pfaffenweihe», 1533, S. <bibl>WA</bibl> XXXVIII 204, Z. 26-28.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec tantum legi indicante <persName>Marco</persName> nostro Bersio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Miror, si aliter sit in exemplari Lutherano<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Bullinger zitiert im Brief vom 24. April (unten S. 145, 56-59) den genauen Wortlaut der <persName>Luther</persName>-Stelle, welche <persName>Myconius</persName> hier nur auf Grund einer Mitteilung des <persName>Markus Bertschi</persName> wiedergegeben hat.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Equidem iurare ausim <persName ref="p18889">Lutherum</persName> persuasum spiritum sanctum non esse nisi apud se et<pb type="scan" next="||54v."/> suos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dies declarabit omnia<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. 1 Kor 3, 13.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Deus largiatur nobis suam veritatem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. Ps 43, 3.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Caeterum opus habemus opera tua: Indigemus viro docto, cordato, prudenti.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si quem noveris, qui ad subsidium ecclesiae nostrae queat dari, quantocyus indicabis, vel ex tuis vel aliunde<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Bullinger empfahl <persName>Andreas Karlstadt</persName> (s. unten <ref target="file10395">[Nr. 363]</ref> S. 143, 21-27), der am 1. Juli 1534 zur Entlastung von <persName>Paul Phrygio</persName> als Professor an der Universität und als Pfarrer am St. Peter in <placeName>Basel</placeName> angestellt wurde, vgl. Karl <hi>Gauß,</hi> Basilea Reformata, <placeName>Basel</placeName> 1930, S. 94.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Diligentiam adhibe, nam sic est neces[se].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><persName>Wolfgang Kuchimeister</persName> der, tischmacher, wott mir sin sun schick[en]; enbüttend imm, so es kumlich, ye belder, ye lieber, so will<pb type="edition" next="135"/> ich inn versuͦchen, wie er mir geschriben heb<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Wolfgang Kuchimeisters</persName> Brief an <persName>Myconius</persName> scheint nicht mehr erhalten zu sein.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Per ocium ei scribere non licuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quae in his comitiis<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die Tagsatzung vom 14. April 1534 in <placeName>Baden</placeName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC, 307-313.</note> acta sunt, ubi noveris, ad me perscribito, ut videam, quomodo legati consonent aut dissonent<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vermutlich im Streit zwischen dem Abt und der Stadt <placeName>St. Gallen</placeName>, <bibl>EA</bibl> IV/IC, 307 a. b; vgl. unten S. 145f, Anm. 4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Raptim <placeName>Basileae</placeName>, 20. aprilis anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Os. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, docto pioque fratri in domino suo.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
