<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10395" type="Brief" source="HBBW" n="363">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 24. April 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Capita quaedam, vir clarissime, rerum in proximis Badenis comitiis proposita<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Akten der vorausgegangenen Tagsatzung zu <placeName>Baden</placeName> vom 14. April 1534 s. <bibl>EA</bibl> IV IC 307-313.</note>, quae a te imprimis desyderari puto, annotavi in hanc hisce colligatam pagellam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Hinweis auf die Beilage.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tu tuos hortare, constantes sint, uti coeperunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratissima mihi sunt, quae de bello<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die Rückeroberung <placeName>Württembergs</placeName>, s. <bibl>Wille</bibl> 144-192.</note> scribis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben S. 132f, 3-29.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch früntlich, ir wöllind mir also getrüwlich und eigentlich<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">genau.</note>, wie bißhar beschähen ist, alleß<pb type="edition" next="143"/> zuschryben, <foreign xml:lang="la">quibus bonos et fidos consolari et firmare possim.</foreign></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam deus fortunet!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si enim contra opinionem multorum res ceciderit et <persName>Ferdinandus</persName> superior fuerit, deus bone, quanta insolentia impii nostri miseris nobis insultabunt!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Orandus ergo dominus, ut nostri propter gloriam nominis sui misereatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scripsit mihi lantgravius<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der betreffende Brief von <persName>Philipp Landgraf von Hessen</persName> ist nicht erhalten; Bullinger hat ihn wahrscheinlich selbst vernichtet, vgl. <bibl>Z</bibl>. 13-15.</note> hisce diebus (uni tibi id credo), unum hoc apud magistratum nostrum impetrem, ut milites per Tigurinorum agrum transeuntes<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind die dem Landgraf zuziehenden Söldner.</note> non prohibeat aut offendere sinat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego vero nihil apud quemquam tentaverim vel verbo, quod crederent nescio quid consilii latitare aut inter nos foveri.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id tamen unice admiror, quod nemine vel orante vel impetrante transeuntibus aliquot centuriis nemo quicquam iniuriae intulerit, sed benefitiis onerarit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen senatus noster non permittit cuiquam ex suis, ut castra petat vel Wirtemb[ergensis]<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Herzog Christoph von Württemberg</persName>.</note> vel Ferdinan[di]<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Am 22. April 1534 hatte der Zürcher Rat angesichts der Kriegsgerüchte und des Rüstens das Reislaufverbot erneuert; s. Zürich StA, A 166.2.</note>, et nos eo hortamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non enim nescimus, quam ansam Galli faventes partibus apprehenderent tuendi suas imposturas, si sileremus [!] in hac expeditione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Porro, quod a nobis virum petis doctum, prudentem, cordatum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben S. 134, 40-43.</note>, exhibemus tibi D. <persName>Andream Carolstadium</persName> virum eruditissimum, piissimum et exercitatissimum in sacris, adde et prophanis literis ac disputationibus, de quo plura loquuti sumus cum scholastico isto, oeconomo vestro<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wahrscheinlich <persName>Ulrich Schuler</persName>, Schaffner des Domstiftes zu <placeName>Basel</placeName>, s. <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 193, S. 154f.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod verearis hominem esse talem, qualem pinxit <persName ref="p18889">Lutherus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zur Kontroverse <persName>Karlstadts</persName> mit <persName>Luther</persName> s. <bibl>Barge</bibl> II 1-3. 125-296 und passim.</note>; vir est mitissimus, humillimus et omni parte absolutus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Novit hominem <persName>Grynaeus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wie sich aus den Grüßen, oben S. 131, 15f, ergibt.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tu, an hic placeat aut quid porro facturus sim, ostende<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. unten <ref target="file10417">Nr. 383</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">24. aprilis 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName>Heinrychus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Beilage.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||E__II__441,__431"/><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Beilage ist im Brief, Z. 1-3, angekündigt.</note> M. <persName ref="p5543">Johanß Hab</persName> und M. <persName>Heinrych Raan</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Heinrich Rahn</persName> waren die beiden Zürcher Gesandten an der <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung vom 14. April 1534; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 307.</note>, unser herrenn botten, sagend vil liebe, guͦtz und früntschafft, vonn den botten vonn <placeName>Basel</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Basler Gesandten waren <persName>Heinrich Ryhiner</persName>, Ratsschreiber, und <persName>Blasius Schölli</persName>, Ratsherr; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 307.</note> bewysen, insonders das sy hantlich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">standhaft, wacker (<bibl>SI</bibl> II 1404f).</note> und dappffer gewäsen, ouch fürgetragen,<pb type="edition" next="144"/> [1.] das es guͦt wäre, man vermöchte<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">bewirkte, veranlaßte (<bibl>SI</bibl> IV 111).</note> und verhandlete ann den übergen orten, das sy nitt uffenthielltend<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Aufnahme gewähren, beherbergen (<bibl>SI</bibl> II 1231f. 1227).</note> frömbder herren botten, vonn und uß denen einer Eydgnoschafft nützid<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">nichts (<bibl>SI</bibl> IV 872).</note> guͦts erwachsen mag<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe <bibl>EA</bibl> IV/IC 308 h und 312.</note> etc., [2.] diewyl die Eydgnossen inn disen schwerren löuffen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zeiten (<bibl>SI</bibl> III 1112f).</note> begärend ze wüssen, weß sy sich zuͦ den stetten deß evangelischen gloubens versähen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">was sie von den evangelischen Städten [angesichts der Kriegsgefahr] zu erwarten hätten.</note> söllend<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu diesem Hauptthema der Tagsatzung vom 10. März 1534 sollte sich <placeName>Basel</placeName>, das nicht vertreten war, am folgenden Tag (14. April) äußern; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 285 x. 281 a. 287 zu a.</note>, begärt <placeName>Basel</placeName> dagägen, den pundt, mitt Fryburg unnd <placeName>Solothurnn</placeName> gemacht, ze hörrenn etc<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu diesem Burgrecht <placeName>der V Orte</placeName> mit <placeName>Freiburg</placeName> und <placeName>Solothurn</placeName> s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 282f g. 307 e (die Basler Anfrage vom 14. April). 314 g. 318 b. 334 b. 365 bb. 405 v.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hie acht<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">vermute (<bibl>SI</bibl> I 80).</note> ich, werde eß by unß gar ghein stooß<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Widerrede (<bibl>SI</bibl> XI 1581f).</note> haben deß ersten artickels halb.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann min herren habend inn tryben<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">vorgebracht, vorgeschlagen (vgl. <bibl>SI</bibl> XIV 82).</note> wider Ennium vor einem jar.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sy habend ouch Vyten Sauter und die keysserischen muͤssen von Zürych schicken der Eydgnossen halben<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">wegen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Deß andern artickels halben, ouch anderer, wirt morn Marci<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">am 25. April.</note> inn rädt und burgern radtschlagen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Was im Großen Rat zu Zürich am 25. April außerdem noch behandelt wurde, ist nicht bekannt.</note>, was man kommlich<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">passend (<bibl>SI</bibl> III 285).</note> antwurten wölle.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="manual">Achten<pb type="edition" next="145"/> wol, man werde dem radt ze <placeName>Bernn</placeName> und <placeName>Basel</placeName> zuͦschryben, das man ein einmündige<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">übereinstimmende, wie aus einem Munde (<bibl>Grimm</bibl> III 236).</note> antwurt gen <placeName>Baden</placeName> bringe<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Auf die Tagsatzung vom 5. Mai. Wegen des Haltens der Bünde und des Landfriedens s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 319 e, zum Burgrecht <placeName>der V Orte</placeName> mit <placeName>Solothurn</placeName> und <placeName>Freiburg</placeName> s. oben Anm. 26.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dann das hoffend die guͦten by unß.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Immontani<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><placeName>die V Orte</placeName>.</note> sind inn anxt, thätend vilicht jetzund, das sust<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">sonst, zu anderer Zeit (<bibl>SI</bibl> VII 1397).</note> nitt beschäch.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Occasio non negligenda, tempus redimendum.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich wöllt gern, das man jetzund mitt inen redte, das sy unß nitt also balgtind<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">plagen (<bibl>SI</bibl> IV 1211f).</note>, yemerdar<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">immerdar, immer noch (<bibl>SI</bibl> I 222).</note> ir bottschafft gen Inßprug und inn Meyland hättind etc<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Zu <placeName>Mailand</placeName> scheinen, besonders während der <placeName>Solothurner</placeName> Unruhen, Kontakte bestanden zu haben; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 208f. 226. Von Boten in <placeName>Mailand</placeName> oder <placeName>Innsbruck</placeName> ist sonst nichts bekannt.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu scis, quid monendum sit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||E__II__441,432"/>Exemplar Germanicum <persName ref="p18889">Lutheri</persName> sic habet:</s> 
					<s n="33" xml:lang="de" type="manual">«Ich hallt<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">dafür halten, meinen (<bibl>SI</bibl> II 1224f).</note>, das <persName>Emser</persName> und <persName>Oecolampadius</persName> und der glychen sind durch sölche fürige pfyl und spieß deß tüfels so plötzlich gestorben.»<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Aus <persName>Luthers</persName> im Jahre 1533 gedruckter Schrift «Von der Winckelmesse und Pfaffen Weyhe»: s. <bibl>WA</bibl> XXXVIII 204, 26-28.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="manual">Hoc quid aliud est quam interemptum aut praefocatum esse a Sathana<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. oben S. 133f, 33-35, und S. 127, 29-31.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName>Osvaldo Myconio</persName>, <placeName>Basileiensi</placeName> antistiti, fratri imprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
