<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10409" type="Brief" source="HBBW" n="376">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN [Oswald Myconius (Geißhüsler)], 18. Mai 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Referre nequeam, quanto litterarum tuarum desyderio ardeam, nec scio, si unquam literis tuis caruerim diutius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim frequentissimas in hisce rerum turbis optabam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantia</placeName> 16. huius mensis senatui nostro scripsit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Bericht von Bürgermeister und Rat von <placeName>Konstanz</placeName> an Bürgermeister und Rat von Zürich über den (hier von Bullinger zusammengefaßten) Verlauf des Treffens bei <placeName>Lauffen</placeName> datiert vom 15. (nicht 16.) Mai 1534 und ist erhalten in Zürich StA, A 205. 1, <ref target="file10175">Nr. 144</ref>.</note> regem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>König Ferdinand I. von Österreich</persName>.</note> a <persName>Hessorum</persName> principe<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Philipp Landgraf von Hessen</persName>.</note> profligatum et in fugam actum ad Nicrum prope opidulum <placeName>Louffen</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Lauffen am Neckar (Kreis Heilbronn)</placeName>.</note> in vico, qui ab incolis appellatur <foreign xml:lang="de">zur Kyrchenn<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Kirchheim</placeName> bei <placeName>Lauffen am Neckar</placeName>.</note></foreign> occisis et in Nicro submersis, duobus milibus, praeterea et <persName>Philippo</persName> Palatino<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Philipp von Pfalz-Neuburg.</note>, principe exercitus regis, saucio etc<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Geschichte des Sieges von <placeName>Lauffen</placeName> am 12./13. Mai 1534 s. <hi>Heyd</hi> II 454-468; <bibl>Wille</bibl> 176-182 und <bibl>Keller</bibl> 64-68.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam vero id omnes verum esse vellemus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Equidem inter spem et metum anxii deum oramus et nonnihil gaudemus - gavisuri amplius, si certo id factum esse constaret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Referunt alii ducem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> obsedisse et irruptione coepisse opidulum Kaleb<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName>Calw</placeName> an der <placeName>Nagold</placeName>.</note> - munitissimum quidem illud - ad Nagald<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName>Nagold</placeName> (lat.: Nagalda).</note> rivum prope coenobium illud Hirsaw<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die ehemalige Benediktinerabtei <placeName>Hirsau</placeName> (Kreis <placeName>Calw</placeName>). Zum weiteren Kriegsgeschehen s. <hi>Heyd</hi> II 468-479 und <bibl>Wille</bibl> 186f.</note> vetustissimum situm, sed nullas huius rei literas habemus, fama increbuit[!].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quodsi quid habes, cui certo niti possimus, obsecro, scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Vonn der graffschafft <placeName>Burgund</placeName> habend min herren nitt wöllen den fürsten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName> und Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> schryben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich acht, die von <placeName>Bernn</placeName> habend den byden <persName>Wirtemberg</persName> und <persName>Hessen</persName> geschryben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ouch die copy gesähen, darinn vergryffend<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">darin ist enthalten (<bibl>SI</bibl> II 716).</note>, sy vernämend, daß neiswas prattick<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">irgendwelche Machenschaften (<bibl>SI</bibl> IV 808f und V 568-570).</note> über die graffschafft <placeName>Burgund</placeName> gemacht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So ferr dem also, bätend sy still ze ston<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">neutral zu bleiben (<bibl>SI</bibl> XI 258. 731f).</note>, dann die graffschafft inen mitt erbeynig verwandt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe oben Anm. 13.</note> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nostri vero, ne ulla parte principes offendant,<pb type="edition" next="179"/> quando pro voto auxiliari non licet, huius rei gratia nihil scribere voluerunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod legati aut literae nuper non sunt missae, ut speraveram et in eam spem me senatores haud postremi erexerant, in causa fuit temporis brevitas, et quod certi viri a senatu ordinabantur, qui responsionem adornarent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed illam cum caeterarum urbium legatis collatam esse existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interea Guilielmus de Lange, orator regis Gallorum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Franz I.</persName></note>, frater <placeName>Lutetiani</placeName> episcopi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Jean du Bellay</persName>.</note>, Tigurum venit, in colloquium nos evocavit atque ibi multa de sarcienda ecclesiae concordia commentatus est orans, ut si quod nobis esset consilium, indicaremus, item, quibus in rebus aliquid pontifitiis concedere et in quibus perstare vellemus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Orare ergo se, ut Tigurini, <placeName>Bernates</placeName>, <placeName>Basileienses</placeName>, <placeName>Schaffhusii</placeName> etc. medium aliquod ostenderent scriptis, per quod ecclesia coire posset, et Parrhysios mitterent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Respondimus nos, nam <persName>Pellicanus</persName> mihi aderat, pluribus ad singula, sed haec in summa: nos nullum aliud habere concordiae et pacis medium, quam quod rex pacificus Christus<pb type="scan" next="||36v."/> apostolis commisit verbum evangelii et pacis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id nos praedicare, iuxta huius regulam omnia instituisse, ab eo vel latum unguem discedere non esse tutum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Amare tamen nos regem, qui concordiam cupiat sarcire.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In cuius gratiam, si caeteris quoque videatur fratribus, libenter nos paratos esse doctrinae nostrae summam exponere et quicquid salva veritate possemus, infirmis dare<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. Röm 15, 1; 1 Kor 8, 7-12.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hic<pb type="edition" next="180"/> monuit nihil esse nobis scribendum praefractius: «In hoc erimus, in hoc erravit <placeName>Romana</placeName> ecclesia, non feremus tyrannidem <placeName>Romani</placeName> pontificis, <placeName>Romanus</placeName> pontifex antichristus est etc.»<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Daß der Papst bzw. das Papsttum der Antichrist sei, darin waren alle Reformatoren einig, s. Wilhelm <hi>Maurer,</hi> in: RGG I 433f.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">Ex quibus intellexi parum esse spei, nisi plus aequo concederemus etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Discessimus igitur atque polliciti sumus nos caeteris fratribus communicaturos, quae nobis retulisset.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Videbar mihi videre interim duo doctissimum illum agere hominem: 1., ut regem nobis commendaret, quo animos nostros magis haberet sibi propitios et devinctos, ut si quid ordiretur, minus reclamaremus sperantes per hunc fore restituendum evangelium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">2., quando <placeName>Romanus</placeName> pontifex videt pene actum esse de superstitione, quam nulla potest tueri tyrannide, conversus ad clementiam simulatam iniquum (quod se attinet) offert, ut aequum, id est optatum, auferat etc<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zur Mission von <persName>Guillaume du Bellay</persName> unter den Protestanten vgl. Corr. des réformateurs III 181f, Anm. 2: <bibl>Bouvier</bibl> 197-202.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Caetera ex literis <persName>Vadiani</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Joachim Vadian</persName> an Bullinger, [kurz vor 18. Mai] 1534, oben <ref target="file10408">Nr. 375</ref>.</note>, quas remittas oro.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Plura non potui, imo ne has relegere potui; tam festinabat nuncius<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt.</note> et urgebant negotia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale, amicorum charissime, me tibi commendatum habe.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed de <persName>Carolostadio</persName> quid<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bullinger erkundigte sich wegen der Berufung von <persName>Andreas Karlstadt</persName> an die Universität <placeName>Basel</placeName>, s. unten <ref target="file10412">[Nr. 378]</ref> S. 183, 40f; vgl. <bibl>Barge</bibl> II 455-460.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">18. maii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille H. B.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
