<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10406" type="Brief" source="HBBW" n="373">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 7. Mai 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Alteras paraveram literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Berchtold Haller</persName> an Bullinger, 3. Mai 1534, oben <ref target="file10402">Nr. 370</ref>.</note>, dum per ocium vacabat et nuncii<placeName>Friburgi</placeName> sua agerent, doctissime Heinrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim collocuti sumus cum Gallo hoc<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Claude d'Aliod</persName>, vgl. oben S. 158, Anm. 39.</note>, qui tametsi mentis compos non sit, natus tamen videtur ad pertinaciam et contentionem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Asseverat primum Christum nuditer esse hominem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde, cum apertissimis a nobis urgeretur scripturis, admisit Christum naturalem dei filium adeoque deum esse, sed non ęternum, imo in tempore constitutum, praeordinatum, 1. Pe. 1 [20] et factum Act. 2 [36], atque hunc alioqui purum hominem esse fidei nostrae obiectum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cui satis abunde responsum est, sed minime satisfactum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pertinaci enim satis fieri nequit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Monuimus hominem, ut fidem hanc erroneam apud se habeat, id quod minime facturum scio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Restat, ut illi probemus spiritum sanctum esse deum et ab ęterno, quem creaturam asserit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Negat triadem, personas, tam quoad vocem quam quoad rem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vidi tua in Hebraeos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Heinrich Bullinger, «Commentarius in epistolam ad Hebraeos», Zürich 1532 (<bibl>HBBibl</bibl> I 38); die Lehre von der Dreieinigkeit wird auf fol. 13r.-14v. behandelt.</note> et aliis locis, quibus magnam mihi cogitandi occasionem dedisti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In hoc hęreo, ut non plane intelligam, quid sibi velit vox «persona», quam notionem <persName>Zwinglius</persName> vocat in «Religione vera et falsa»<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Huldrych Zwingli</persName>, «De vera et falsa religione commentarius», 1525 (s. bes. <bibl>Z</bibl> III 675, Zeilen 25-27).</note>, alii vero nomina operationum, alii relationes aut proprietates.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vidi scolasticos in 1.-mo «Sententiarum»<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <persName>Petrus Lombardus</persName>, «Sententiarum libri quatuor», Liber I, Distinctiones XIX-XXXIV (<bibl>MPL</bibl> CXCII 573-617).</note>; sed ex illis omnibus me extricare nescio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sic semper et in omnibus te cogor perturbare.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Paucis dabis occasionem cogitandi, dummodo rei summam depinxeris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne et <persName>Farellus</persName> in hoc captus sit errore<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ähnliche Befürchtungen äußerte auch <persName>Johannes Zwick</persName> gegenüber <persName>Vadian</persName> am 23. August 1534 (<persName>Vadian</persName> BW V 183). <persName>Guillaume Farel</persName> hat sich jedoch von der Gedankenwelt des Antitrinitarismus immer ferngehalten, vgl. die in <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10122">[Nr. 93]</ref> 117, Anm. 18 aufgezählte Literatur.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Curabis igitur, quam primum poteris<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Wahrscheinlich des Glasmalers <persName>Hans Funk</persName>.</note> - potes vero per hunc nuncium, <persName ref="p5300">Funckii</persName> nostri filium -, ut respondeas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bullingers Antwort ist nicht erhalten, seine «Assertio utriusque in Christo naturae», die er hauptsächlich gegen die Lehren des <persName>Claude d'Aliod</persName> nach dessen Besuch in Zürich verfaßte, erschien jedoch bereits im Oktober 1534 (<bibl>HBBibl</bibl> I 62).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich mein, die hendel machend unß eins.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reliqua in prioribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">7. maii 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Berchtoldus Hall</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, sinem insunders geliepten herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
