<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10413" type="Brief" source="HBBW" n="379">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / Bern AN Heinrich Bullinger, 21. Mai 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut vobiscum, qui Tiguri sacris praeestis, familiaritatem amicamque iniret consuetudinem, charissime Heinrice, invisit vos frater noster <persName>Sympertus Vogtius</persName> <placeName>Schaffhusanus</placeName>, ecclesię <placeName>Bielensis</placeName> minister, homo et doctus et syncęrus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare ut commode suo voto potiri possit, cum his diebus nobiscum <placeName>Bernę</placeName> versaretur, rem illi gratissimam feci, quod meis eum vobis commendarem litteris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id autem libentius fęci tua fretus in omnes humanitate, maxime vero, qui nomine meo ad te veniunt, ut et is testis sit nostrę mutuae amicicię, quandoquidem <persName>Hallerum</persName> Bullingero addictum omnes sic depraedicent, ut totus ab eo pendeat, quantum citra fidei et sanę doctrinę iacturam hoc licet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ceterum antidotum in nostram comparavimus bibliothecam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist wahrscheinlich der Kampf gegen Ungeziefer, Holz- und Bücherwürmer in der Bibliothek [des Ministeriums?] in <placeName>Bern</placeName>.</note>; tuo igitur, quantum unquam per ocium licet, consilio obsequar.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proscribetur Gallus <persName>Claudius</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Claude d'Aliod</persName>, vgl. oben S. 158, 86-97 und 171,3-22.</note> etiam <persName>Symperto</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Simprecht Vogt</persName>.</note> optime notus; interim opus est, ut parati simus in omnibus rationem reddere eius, quae in nos est spei<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. 1 Petr 3, 15.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nova <placeName>Wirtenbergica</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die von Bullinger an <persName>Haller</persName> zugesandten Nachrichten vom siegreichen Krieg zur Wiedereinsetzung <persName>Herzog Ulrichs von Württemberg</persName>, vgl. unten S. 195, 3f.</note> placent, placet et hoc, quod addidisti<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bullingers Brief an <persName>Haller</persName> ist nicht erhalten.</note>, quatenus in timore domini omnia suscipiamus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Spr 1,7 u. a.</note>, ne «extrema gaudii nostri luctus occupet» [Spr 14, 13].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Apud nos nihil est, quod scitu dignum videatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Valemus alioqui omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Valeas et tu, charissime frater, et me, ut soles, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Bernę</placeName>, 21. maii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>B. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
