<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10416" type="Brief" source="HBBW" n="382">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 24. Mai 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">[Gnad] und fryd von gott durch Chrystum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sonder vertruwter, uff gesternn sampstag [bin ich b]y dem getrüwen <persName>Doctor von Wadt</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Joachim Vadian</persName>.</note> in sinem hus gesin.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mir och anzaigt üwer [schrib]enn<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file10412">Nr. 378</ref>.</note>, imme by dem jungen <persName>Appenzeller</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vielleicht ein Sohn des oben (S. 184, 24f) angesprochenen <persName>Sebastian Appenzeller</persName> oder des Ratsherrn <persName>Ulrich Appenzeller</persName>.</note> gethon etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Daby hat mich er gebettenn, in ghaim [üc]h anzuͦzaigen und zuͦ schriben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann ers gernn selb thon, so well es nit fuͦg habenn, die Fuͤessly und ander Zürich sygend siner frowen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Martha von Watt</persName>, aus dem Zürcher Geschlecht der Grebel gebürtig.</note> verwandt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Im Brief vom 22. September 1529 sprach <persName>Peter Füßli</persName>, der Zürcher Geschütz- und Glockengießer, <persName>Vadian</persName> als Schwager an; er übermittelte zum Schluß besondere Grüße seiner Frau an <persName>Vadians</persName> Frau; s. <persName>Vadian</persName> BW IV 189f.</note> und anders.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Namlich alls ir berichtt dess, gfangnen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wahrscheinlich geht es hier um den des Totschlags angeklagten <persName>Gebhart Vonwiler</persName>. Wie aus einem Brief der Stadt <placeName>Wil</placeName> an Zürich vom 6. Juni 1534 hervorgeht, wurde die Sache gütlich geregelt, so daß Zürich keinen Rechtstag durchzuführen brauchte; s. Zürich StA, A 244. 3.</note> halb von Wyl, darum dann ettlich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die unten (Anm. 19, 20 und 21) genannten Bittsteller.</note> von <placeName>Sant Gallen</placeName> zuͦ Zürich für in gepetten, berichtt er<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Vadian</persName>.</note> üch, das er gantz acht - doch<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">doch Euch im Vertrauen, ohne es der in sim vatterland Obrigkeit und Stadt mitzuteilen -, es sei ohne Wissen aller Rechtschaffenen, auch nicht nach ihrem Gefallen, daß...</note> in üwer hertz on sin melden ainer<pb type="edition" next="191"/> ersamen oberkait und statt - allen fromen nit wissen, och kain gfallens, daß<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">doch Euch im Vertrauen, ohne es der in sim vatterland Obrigkeit und Stadt mitzuteilen -, es sei ohne Wissen aller Rechtschaffenen, auch nicht nach ihrem Gefallen, daß...</note> die übeltäter durch sy entledigt und statt geben, fürnämlich die <placeName>Wiler</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da er sagt: die üwern Zürich och sy, ir burger, oft übel trengt und noch, wo es nit besser wurde; dan die dryg von <placeName>Sant Gallen</placeName> sygend von aim einsamen rat nit gsant, habend och um fürpitt oder botten nie petten, der hoffnig, so es inen gfallen, sy ersuͦcht etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das dann sins achtens<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">seiner Meinung nach.</note> zuo rach dem bosen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">das Böse [das Unternehmen der drei] strafend.</note> wol für die oberkait Zürich tragen und damit ablainen, daß es nit schine, als ob man ain ernsame statt verere oder gsant.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Diewil gret wirt von ettlichen, es hab ainer gsagt: Hett ain statt <placeName>Sant Gallen</placeName> nitt mer um ain statt Zürich verdientt etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und damit ir die dryg botten kennent, so ist der alt burgermaister <persName>Vonwiler</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Kaspar Vonwil(l)er (Vonbüel)</persName>, geb. 1475/80, gest. 1548/49, war von 1514 bis 1525 Bürgermeister und politischer Gegner <persName>Vadians</persName> in <placeName>St. Gallen</placeName>; s. Bernhard <hi>Hertenstein,</hi> Joachim von Watt (Vadianus), Bartholomäus Schobinger, Melchior Goldast. Die Beschäftigung mit dem Althochdeutschen von <placeName>St. Gallen</placeName> in Humanismus und Frühbarock, Berlin/New York 1975. - Das Althochdeutsche von <placeName>St. Gallen</placeName> 3, S. 93, und <bibl>HBLS</bibl> VII 299.</note> der größt frund und hoffnung in diser statt; hoptman <persName>Brosin</persName> üch bekannt; der stattaman<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Albrecht Schlumpf</persName>, gest. 1551, war 1532-1536 und 1544-1546 Stadtammann von <placeName>St. Gallen</placeName>; s. <placeName>St. Gallen</placeName> StadtA, Stemmatologiae Sangallensis Tomus Q, S. LIX. 14.</note> von fründtschaft wegen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das pitt er mich, üch alles in ghaim anzuͦzaigen, zum warzaichen, das er üch in sim brieff<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Es ist für diese Zeit kein Brief <persName>Vadians</persName> an Bullinger überliefert.</note> schript, uff min zuͦ achten, ist darum, damit den übeltäter zuͦ schir[men] nit fürghalten mit onbilliger wiß, als er nit hoft.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch hab es ain schin, als ob air statt <placeName>S. G[allen]</placeName> gros gfallen, das aber inen onbewist noch begrüst.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">Hierin handled nach sinen trüwen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Pitt üch, zerrissend den brieff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und wenn ir das gebrucht dess Rinthals<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Offenbar hatte <persName>Vogler</persName> ein Schriftstück, das Rheintaler Angelegenheiten betraf, mitgeschickt.</note> halb und darus gezogen, so fil üch guͦt bedunckt, möcht ich liden ir fuͤgtend mirs wider zuͦ handen; wurd fillich künftig mir guͦt oder not<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">nützlich oder notwendig.</note> sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich uff sin begeren yn yl gschriben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mich wundert, daß ir im in üwer brieff schriben, daß er üch wissen lass, ob der hertzog<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note><pb type="edition" next="192"/> syg oder aller dingen gruntlicher bricht<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Bullinger hatte erst gerüchteweise vom Sieg des Herzogs gehört und deshalb um genauere Nachrichten gebeten; s. <ref target="file10412">Nr. 378</ref>.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Denn er, och ich, vermaintend, ir hettend truwens solche kontschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gruͤtzend mir drü wiber<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Bullingers Frau <persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>, und Mutter <persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>. Die dritte Frau ist wahrscheinlich <persName>Brida Schmid</persName>, eine Witwe, die von 1531 bis zu ihrem Tod am 11. Februar 1565 in Bullingers Haus diente (s. <bibl>HBD</bibl> 82, 14f).</note> in üwerm hus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Actum <placeName>S. Gallen</placeName>, sontag pfingstag anno 34 jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger <persName>H. Vogler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">[Ist m]in beger, ir wellend min her Doctor [in] üwerm schriben<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Es ist für die Folgezeit kein Brief Bullingers an <persName>Vadian</persName> überliefert.</note> manen Bastions Apenzellers<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Es <hi>ist</hi> nicht bekannt, worum es sich handelte.</note> halb; wiewol wir undered ghalten, dunckt mich künftig not sin.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">An minen sonders getruwttenn hernn und fründt M. Hainrichen Bulligernn, prediger zuͦ Zurych, zuͦ hannden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
