<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10422" type="Brief" source="HBBW" n="388">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 4. Juni 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Propter eos, quorum iussu scribebas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben S. 197, 14f. Gemeint sind Freunde aus dem Rat.</note>, sic respondeo verbis germanicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So vil an mir gelägen, will ich daran sin, daß mitt gemeiner beradtschlagung christlicher stetten inn dem friden<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">eigtl. Friedensvertrag (s. <bibl>SI</bibl> I 1276).</note> und verstand<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Abkommen, Vertrag (<bibl>SI</bibl> XI 987f).</note> mitt dem <placeName>Wirtemberger</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>. - Zu dessen Bündnisangebot s. unten Anm. 8.</note> gehandlet werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der hatt vornaher<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">früher (<bibl>SI</bibl> II 1569).</note> nie nüt durch gheine brieff, so vil mir bewüst, nach gheinem sömlichem verstand allß<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">wie.</note> jetzund geworben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p6177">Lenigni</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Auftrag des hessischen Gesandten <persName>Johannes Lening</persName>, der im April in Zürich bei Bullinger und beim Rat vorsprach, s. oben <ref target="file10400">[Nr. 368]</ref> S. 152, Anm. 13.</note> befälch was ein anders.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie der fürst aber jetzund geschryben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In einem Brief vom 25. Mai 1534 aus dem Feldlager bei Urach schlug <persName>Herzog Ulrich</persName> dem Rat von Zürich vor, Verhandlungen über ein Bündnis aufzunehmen; s. Zürich StA, A 195. I.</note> und einer antwurt begärt, 26. may habend min herren vonn dem kleynen radt imm zuͦ dem allerfrüntlichsten geantwurt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Schreiben ist nicht erhalten.</note>, gott gelobet, der inn widerumb zuͦ dem sinen gepracht durch hilff christlicher frommer fürsten etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Allß er aber eines verstands gägen inen begär, wie den sine vordren graven von <placeName>Wirtemberg</placeName> mitt der statt Zürych gehept<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Eine «Vereinigung» auf 10 Jahre schlossen die Grafen von <placeName>Württemberg</placeName> im Jahre 1469 mit den VIII Orten der Eidgenossenschaft, 1482 mit Zürich allein, und im Jahre 1500 verband sich der junge <persName>Herzog Ulrich</persName> mit den X Orten auf 12 Jahre; s. <bibl>Feyler</bibl> 4-10.</note>, sölle er sich nützid zuͦ Zurych<pb type="edition" next="201"/> versähen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">nichts anderes ... erwarten (s. <bibl>SI</bibl> VII 567f).</note> anders<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">nichts anderes ... erwarten (s. <bibl>SI</bibl> VII 567f).</note> dann zuͦ lieben und guͦten fründen, die imm alleß das thuͦn wöllind, das imm lieb und dienst<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">gefällig sei (<bibl>SI</bibl> XIII 762).</note> etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber besonderbarer verbindung, wie er dero begärt, gepüre inen allß dem mindern radt gar nitt, hinder<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">hinter dem Rücken, ohne Mitwissen (<bibl>SI</bibl> II 1414).</note> dem grössern radt ützid<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">irgend etwas.</note> ze antwurten oder handlen; wöllind aber diß sin fürbringen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vorschlag (s. <bibl>SI</bibl> V 727. 726).</note> wyter lassen langen und imm früntlich antwurten.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Apographum non vidi, sed ex ore viri<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note> cuiusdam non infimae sortis haec refero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">30. may ist es für rädt und burger kummen und allß es geläsen, mitt sömlichem danck angenommen, daß ettliche geweinet, alle gott gelopt, daß es noch allso umb sy stande, daß eren fürsten iro früntschafft begärend.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und sind zuͦ dem verordnet, wie man und was man sich gägen dem fürsten entschliesse: herr burgermeister <persName>Röyst</persName>, m[eister] <persName>Faelix Wyngarter</persName>, m[eister] <persName>Niclauß Setzstab</persName>, <persName>Jacob Funck</persName>; die söllend demnach iro ansähen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vorschlag.</note> widerumb für rädt und burger bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was wyter verhandlet und mir ze wüssen wirt, will ich anzeygen, wie und was sich gepürt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Jetzund, wie ich das schryb, 12. postmeridiana 4. iunii, sind sy<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nämlich die Verordneten (zur Zusammensetzung der Kommission s. oben Z. 22-26).</note> by einandren <foreign xml:lang="la">in aedibus <persName>Röystii</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Im «Haus zum Rech» am Neumarkt; s. <hi>Vögelin,</hi> Das alte Zürich I 378f.</note></foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="202"/>Mich will beduncken, eß habend min herren die rädt ze verdrieß angenommen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">mit Unwillen aufgenommen (s. <bibl>SI</bibl> XIV 1309).</note> (ich red alein uß argwhon<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">dies ist nur mein Verdacht, [meine Vermutung] (s. <bibl>Grimm</bibl> I 550).</note>), daß ein ersammer radt <placeName>Basel</placeName> inen nitt,<pb type="scan" next="||37v."/> sunder ir unß alein geschryben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nämlich zur Berufung von <persName>Andreas Karlstadt</persName>; s. oben <ref target="file10417">Nr. 383</ref>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hatt deßhalb <persName>Carlstatten</persName> nitt wöllen erlouben, sunder imm sin pfruͦnd bessert<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">aufgebessert.</note> mit 10 eymer<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Ein Eimer Wein entsprach in Zürich 60 Maß, das Maß zu 1,57 l; s. Paul <hi>Kläui,</hi> Ortsgeschichte, 2. Aufl., Zürich 1956, S. 123, und Anne-Marie <hi>Dubler,</hi> Masse und Gewichte im Staat Luzern und in der alten Eidgenossenschaft, Luzern 1975, S. 42f. 46.</note> wyn und 10 müt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Ein Mütt Kernen (glatt) betrug in Zürich 82,8 l; s. <hi>Kläui,</hi> aaO, und <hi>Dubler,</hi> aaO, S. 39.</note> kernen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Vor hatt er 80 gl.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zum Wert des Guldens s. <hi>Kläui,</hi> aaO, S. 125.</note> alein, daß sy jetzund imm die 20 stuck zuͦ den 80 geschöpfft<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">als Lohn ausgerichtet (<bibl>SI</bibl> VIII 1058).</note>, daß es 100 worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch wirt ich sunders<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Besonderes, [Einzelnes] (s. <bibl>SI</bibl> VII 1142).</note> darvon sust<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">sonst, auf andere Weise (<bibl>SI</bibl> VII 1398).</note> schryben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><persName>Guilielmus a Lange</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Guillaume du Bellay</persName>, Seigneur de Langey.</note>, <foreign xml:lang="la">Galli legatus,</foreign> hatt heruff vonn <placeName>München</placeName> geylt, und hätte inn <persName>Egg vonn Ryschach</persName> schier ergattet<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">eingeholt, ergreifen können (<bibl>SI</bibl> II 499).</note>; doch ist er imm gen <placeName>Lindow</placeName> hinyn endrunnen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jetzund hatt er imm den seew und all straassen verleydt, daß er nitt hinuß gedar<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">wagt sich, getraut sich (<bibl>SI</bibl> XIII 1520).</note> und besorgt, er werde heruß ggäben etc<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zu den Nachstellungen durch die «Kaiserlichen» s. <hi>Bourrilly,</hi> <persName>Guillaume du Bellay</persName> 172. Die Flucht des französischen Gesandten nach <placeName>Lindau</placeName> und dessen Beherbergung in dieser Stadt mag dazu beigetragen haben, daß <persName>Eck von Reischach</persName> am 30. Juli 1534 <placeName>Innsbruck</placeName> eine Militäraktion gegen <placeName>Lindau</placeName> vorschlug; s. <hi>Schöch,</hi> aaO, S. 275.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ob üch neiswas<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">irgend etwas (<bibl>Grimm</bibl> VII 593).</note> wyter vonn <placeName>Wirtemberg</placeName> unnd Franckrych ze wüssen, schrybend bald.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zurych, 4. iunii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salvum volo consulem<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Jakob Meyer zum Hirzen</persName>.</note>, p[atrem] p[atriae].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hein. Bulling. tuus.<pb type="edition" next="203"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName>Osvaldo Myconi[o]</persName>, <placeName>Basileien[sium]</placeName> ecclesiae doctori fidelissimo, suo in domino charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
