<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10425" type="Brief" source="HBBW-4" n="390">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 6. Juni [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem nobilis ille <persName ref="p7451" cert="high">Ludoicus a Diesbach</persName>, vir in fide nostra satis pius, uxorem vero habens piissimam, <foreign xml:lang="de">ein Mettelinen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Euphrosine Mötteli vom Rappenstein, s. <hi>Ghellinck Vaernewyck,</hi> aaO, S. 239f.</note></foreign>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tigurum petiturus erat, nolui, urbem vestram meis ineptiis vacuus inequitaret, potissimum ea de causa, quod iam instat vestri magistratus deligendi dies, qui nos eo fortius urget, quod experimur quottidie, quantum referat pium<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nämlich: reformationsfreundlich, evangelisch, vgl. Veronika <hi>Günther,</hi> «Fromm» in der Zürcher Reformation. Eine wortgeschichtliche Untersuchung, Aarau 1955, S. 213f.</note> habere magistratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="205"/>Obsecro igitur, ut tu, qui rerum vestrarum maxime conscius es, maxime cures, quatenus Pius urbi praeficiatur consul.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Audimus <persName ref="p2816" cert="high">Röstium</persName> iam ab officio amovendum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Das Gerücht von der Absetzung <persName ref="p2816" cert="high">Diethelm Röists</persName> war falsch, vgl. die nachfolgende Anm.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Huic succedat, curabis, vel <persName ref="p1888" cert="high">Lafaterus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> wurde erst 1544, im Todesjahr von <persName ref="p2816" cert="high">Röist</persName>, zum Bürgermeister Zürichs gewählt, s. <bibl>HBBW</bibl> II <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> 32, Anm. 30 und 284, Anm. 1.</note> vel alius quispiam, cui res Christi magis sit cordi quam Antroniorum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Spottname für <placeName ref="l2448" cert="high">die V Orte</placeName>, s. <bibl>HBBW</bibl> II <ref target="file10110">[Nr. 81]</ref> 88, Anm. 3.</note> favor et blandicię, qui item virum praestet non meticulosum, sed constantem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rumor apud nos est nonnullis victoriam <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergicam</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist der Sieg von Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> bei <placeName ref="l1220" cert="high">Lauffen am Neckar</placeName> am 12./13. Mai 1534 im Krieg zur Wiedereinsetzung <persName ref="p9780" cert="high">Herzog Ulrichs von Württemberg</persName>, s. <bibl>Wille</bibl> 176-187 und oben S. 178, 5-14. 188f, 23-33.</note> ex corde dolere, atque ita, ut pii obtinere non potuerint, quatenus vestri nostratibus nova nunciarent gaudia<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Eine Mitteilung von Zürich an <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> über den Sieg bei <placeName ref="l1220" cert="high">Lauffen</placeName> ist tatsächlich nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utcunque hoc te admonitum volumus, qui tecum Christum amant et quos urbs nostra habet potissimos hac in re.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil rerum conferes cum tabelhone<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p7451" cert="high">Ludwig von Diesbach</persName>, s. Anm. 2.</note> hoc, quam quod benignius eum salutes, si tibi occurrent: Neophitus est<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Obwohl sich <persName ref="p7451" cert="high">von Diesbach</persName> um diese Zeit, ein Jahr vor seiner Wiederaufnahme als <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bürger, offenbar zum reformierten Glauben bekannt hat, schien <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> eine gewisse Vorsicht gegenüber diesem «Neubekehrten» für ratsam zu halten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ceterum <placeName ref="l167" cert="high">Gebennis</placeName> hac pentecoste<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Pfingstsonntag, 24. Mai 1534.</note> cum innumeri cęnam peragerent dominicam, accessit palam sacrificulus quidam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p4280" cert="high">Louis Bernard</persName>, Priester in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName>, s. Corr. des réformateurs III 186; <hi>Naef,</hi> Genève II 361.</note> et habitu chorali et almutio<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Eine Art Mütze; Bestandteil der Chorkleidung.</note> indutus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui quamprimum ad mensam pervenit, omnia in terram proiecit veterem hominem exuens<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><cit type="bible"><ref>Kol 3, 9</ref></cit>.</note> coram ecclesia et se evangelio domini captivum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4, 1</ref></cit>.</note> exhibens, ut in miraculum cunctis cesserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nulla alioqui apud nos sunt nova.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu scribe, et siquid ex Corinthiis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Bullingers «Commentarius in priorem Pauli ad Corinthios epistolam» erschien im Juni 1534 in Zürich (<bibl>HBBibl</bibl> I 53).</note> excusum est, fac, <persName ref="p1227" cert="high">Cristophorus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName>.</note> mittat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">6. iunii hora 9. pomeridiana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum numisma<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wortspiel auf: <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich, sinem geliepten herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
