<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10438" type="Brief" source="HBBW" n="403">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Beat (Batt) Gering (Gerung) / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger, 1. Juli 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid, geliebtter M. Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wüssind, das nachdem unsere gnedigen herren von <placeName>Zürich</placeName> hiehar an einen ersammen radt geschriben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> und minen begert und ich ouch persönlich erhört bin worden mines willens halb, hand hie mine herren eines ersammen radts bitt und begerung erhört.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch so hatt mich das (als ich von vertrüwtten lütten verstanden hab) wol gehulffen, das ich das hab hoch anzogen, das sy macht habind, mich ze urlouben, so hab ich glichen gwalt, urloub zuͦ begeren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben nun (gott sige lob und danck allen bruͤderen, fürnemlich üch, die daran gearbeittet habend) alle ding hinüber sind hie zuͦ <placeName>Schaffhusen</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Gering</persName> erhielt seine Besoldung am 12. Juli 1534 zum letzten Mal (<placeName>Schaffhausen</placeName> StA, Allerheiligen AA 2/1534-1535, f. 14r.; freundliche Mitteilung von Herrn Staatsarchivar Dr. Hans Lieb, <placeName>Schaffhausen</placeName>), womit sein Wirken in der Schaffhauser Kirche in aller Form beendet war.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich acht ouch, es sige by üch zuͦ <placeName>Zürich</placeName> hinüberhin.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch so es nach ettweran falte<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">an irgend etwas fehlte, scheitern könnte.</note>, so bitt ich üch, thuͦnd mir es zuͦ wüssen uff nechsten fritag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gend <persName>Joachimo</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt; auch oben S. 211,27f erwähnt.</note> ein zedely, so suͦcht er ettwan einen <placeName>Schaffhuser</placeName> und gibt im den brieff.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich hab muͦtt, so bald ich fuͦr find und hie gerüst wird, so welle ich kommen, wenn es by üch nütt ist, das mer manglet, daruff ich wartten bedörffe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="227"/>Sagend Meister Löuwen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> ich dancke imm früntlichen siner vetterlichen, straff und habe sy ouch angenommen alls ein kind von einem vatter, aber ich welle (so uns gott last leben) im nitt geschrifftlich aber mundlich antwortten, dann ich all min anligen nie hette mögen gschrifftlich ußrichtten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott behuͤtte üch all.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Schaffhusio</placeName>, 1. iulii anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName>Beatus</persName> tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An den ersammen wolgelertten M. Heinrichen Bullinger, sinen geliebtten herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
