<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10433" type="Brief" source="HBBW" n="398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / [Schaffhausen] AN Heinrich Bullinger, 24. Juni 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gracia et pax a deo per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Qui tibi has reddidit literas, patria Sanctogallensis est in agro <placeName>Scaphusiano</placeName> hactenus verbi ministerio functus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic post obitum uxoris<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt.</note>, ex qua liberos superstites habet, aliam duxit iuvenculam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note>, cum qua nonichil contentionis et discordiarum habuit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe Anm. 1.</note>, partim propter liberos, ut fit, partim quod illis moribus non fuerit imbuta, qui eam decuissent et marito fuissent placiti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quam causam dum pauci iuste perpenderint, occasionem offensionis ecclesie praestitisse senatus noster edoctus est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quapropter ab officio est amotus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Amtsenthebung sind keine weiteren Akten bekannt.</note> alioqui minime malus homo neque propterea indignus, qui iterum posset admitti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hunc tibi ita commendo, ut is intelligat meam commendationem tibi fuisse gratam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ceterum intelligo vos nonnichil sollicitare <persName>Beatum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Beat Gering</persName>.</note> nostrum, ut ad vos rediret<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName>Gerings</persName> bevorstehender Rückkehr nach <placeName>Zürich</placeName>, die Bullinger nach Kräften betrieb, s. oben <ref target="file10429">Nr. 394</ref> und unten <ref target="file10438">Nr. 403</ref>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Equidem fateor, si vobis obtemperaret, iniurias, contumelias haud<pb type="edition" next="219"/> vulgares devitare posset, quas hic pati oportet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum quod sine maximo incomodo ecclesie nostre fieri possit, nemo credere debet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare te reliquosque fratres plurimum oro, ut non tantum vestre ecclesie, sed etiam nostre incrementa spectetis, quae tamen una est, nempe Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale et <persName>Erasmum</persName>, ut ipse vicissim te unice, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">24. iunii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et pio et docto Henrico Bullingero apud Tigurum evangelium Christi constanter adnunctianti, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
