<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10457" type="Brief" source="HBBW-4" n="422">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Frey (Liberianus) / Kappel am Albis an Heinrich Bullinger, 4. August [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsit in oratione quadam consul ille <placeName ref="l425" cert="high">Romanus</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p4544" cert="high">Cicero</persName>.</note> adversus <persName ref="p4524" cert="high">Catilinam</persName> non minus iocundos atque illustres esse dies, quibus conservamur, quam illos, quibus nascimur, quod salutis certa ratio sit, nascendi incerta conditio, tum quod sine sensu nascamur, cum voluptate certe conservamur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p4544" cert="high">Cicero</persName>, In Catilinam III, 2.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cęterum longe diversam meam ineo rationem: Solidissimum gaudium apud fideles omnes exoriturum, ubi viderint evangelicam facem non modo irradiare nobis <placeName ref="l425" cert="high">Romanamque</placeName> caliginem discuti, sed et a domino foveri et conservari, ut iam in illo die dominus regni habenas teneat solus atque ad hunc omnes confluant gentes, superstitione eliminata imaginibus comminutis unum et solum adorent et praedicatione divini verbi liberati redemptori in sanctitate et iustitia reliquam aetatem transigant<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> bezieht sich mit diesem Satz auf die Ausbreitung des reformierten Glaubens im Herzogtum <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName>, s. auch Z. 14-16.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Equidem apud te, praeceptorem meum, fateri cogor ineffabilem lęticiam, quam nobis attulit <persName ref="p8363" cert="high">Noviomagi</persName><pb type="edition" next="272"/> epigramma in obitu missae deliniatum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das «Epitaphium missae papisticae» des Gerhard Geldenhauer war aus Anlaß der Abschaffung der Messe in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>, am 20. Februar 1529, entstanden. Es ist abgedruckt in: Collectanea, aaO, S. 85f. Freundliche Auskunft von Herrn Prof. Cornelis Augustijn, Amsterdam.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quis admodum fuerit stupidus, ut non divini spiritus charism[a] diffusum et Svevicis ecclesiis communicatum sentiat?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tametsi vitilitigator<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 6, 19 (<bibl>LB</bibl> II 589).</note> ille cornicetur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 7, 16 (<bibl>LB</bibl> II 267).</note>, pugnis et calcibus obnitatur <foreign xml:lang="el">καὶ μέγα φρονεῖ</foreign>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim optimus ille et coelestis pater suis nunquam deest organa disponens ad coagmentandum sacrosanctum tabernaculum pontificiis cuniculis occupatum et impiissimorum machinis concissum[!].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pie quidem isti ratiocinantur ad exemplum excellentissimorum antistitum ecclesiae nuperrime ex gentibus post Christi ascensum collectae non continuo, si quid semel animo visum fuerit, omni id studio et contentione servandum esse, verum rectius tunc mutare sententiam, cum eam melior et rectior superaverit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Domini sane opus esse coniicis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illo reclamante negocium ferventius surgit apud fideles.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc ineptiente veritas ipsa, quae nuditate gaudet, magis magisque Germaniae angulos perrumpit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid dicam?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cum ille studet ut lutulentus sus cum quovis volutari<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <bibl>Georges</bibl> II 3549.</note>, omnes tamen propemodum Germaniae proceres palmam tribuunt potius dei verbo quam somnio humano.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Atqui malim, ut christiana tranquillitas ad pristinum nitorem revocaretur et secundum quod scriptum est, singuli ad aedificationem ecclesiae abundare quaererent<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 14, 12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Contentiones enim tum pessimę, cum efflagrant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Porro ad nostra iam venio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Herus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wahrscheinlich <persName ref="p8443" cert="high">Peter Simler</persName>, der Verwalter des Klosters.</note> nostrae reipublicae statum exposuit haud dubie opera et vigiliis tuis maximis adhuc satis incolumem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et utinam incommoda, quae praesagiis infallibilibus pro foribus esse animadvertimus, deus optimus maximus, rectorum consiliis tanquam medicine remediis leniantur!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sane admittendum, ut syncerissima respublica construatur, bene morata sit civitas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam qui bonum prebet ducem, facit is, ut alii bene sequantur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rursum piscis primum a capite foetet<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl>Adagia</bibl>, 4, 2, 97 (<bibl>LB</bibl> II 1007).</note>, et contagione principum reliquum vulgus inficitur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quae non ignarus sum te obnixe moli[ri].</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Deus faxit, ut absque fuco eius imperium dilatetur, eidola nomini eius glorios[o] cedant, vita inculpata et morum innocentia salutis <foreign xml:lang="el">ἀρχηγὸν</foreign> sequamur<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 12, 2</ref></cit>.</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="273"/>Vale faustis avibus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Uxorem<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> tuam omnemque familiam cupimus incolumem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominum prępositum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Propst <persName ref="p8350" cert="high">Felix Frey</persName>.</note>, vicinum tuum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullinger bewohnte bis 1536 das Haus «zum grünen Schloß» neben dem Antistitium am heutigen <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>-Platz (s. <hi>Vögelin,</hi> Das alte Zürich I 332f), <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> die Stiftsverwalterei an der Kirchgasse, heute Nr. 17-21 (ebenda 336).</note> meumque cognatum et patronum meis verbis salutato et apud istum semper habebis commendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ex Capella, 4. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Liberianus, semper tuus <foreign xml:lang="el">παντὶ στήθει καὶ παντὶ θυμῷ</foreign> deditus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo simul et integerrimo Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo, pręceptori charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
