<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10451" type="Brief" source="HBBW" n="416">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Wimpfer / Stein am Rhein AN Heinrich Bullinger, 11. Juli [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gunstiger herr und lieber patron, uff den 10. tag iulii ist usß der firsten leger<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das Kriegslager von Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> und <persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName> in <placeName>Daugendorf</placeName> bei <placeName>Riedlingen</placeName> (Kr. Biberach, <placeName>Baden-Württemberg</placeName>).</note> uns bottschafft komen von ainem firnemen kriegsman dem, ouch die firsten ain firdernus geben haben, das der krieg<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Feldzug zur Wiedereinsetzung <persName>Ulrichs</persName> ins Herzogtum <placeName>Württemberg</placeName>.</note> gentzlich gericht unnd das geschutz deß landgraffen mit 5 fenlin knechten hin uff <placeName>Strassburg</placeName> gefiert und belaidt werde, die firsten aber am 9. tag uffgebrochen hin uff Stuckgarten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Do will der hertzog erstlich das land besetzen und die empter versehe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was er dann witter firnemen, werden wir wol horen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Achten, er werd darnach mit ettlichen pferden uff Dwiel<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bis zum 12. August ist <persName>Ulrich von Württemberg</persName> jedenfalls nicht auf dem <placeName>Hohentwiel</placeName> erschienen, s. <persName>Wolfgang Mösel</persName> an Bullinger, 12. August 1534 (unten S. 273f, 9-11).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der bericht deß fridens: Am erlitten kosten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zur Berechnung der Kriegskosten s. <hi>Heyd</hi> III 5-11.</note> wirt den firsten<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">erhalten die Fürsten.</note> 6 tonnen gold, und sollen die kungischen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Partei Ferdinands I.</note><pb type="edition" next="253"/> dem hertzogen Mumpelgart widerum ledig machen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Rückgabe der an <placeName>Frankreich</placeName> verpfändeten Grafschaft <placeName>Mömpelgard</placeName> an <persName>Herzog Ulrich</persName> erfolgte in aller Form am 14. Juli 1535, s. <hi>Heyd</hi> III 33.</note>, daruff er hatt 1 tonnen unnd 30 tusent guldin entlenet<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu der in <placeName>Bar-le-Duc</placeName> im Januar und Februar 1534 ausgehandelten Verpfändung <placeName>Mömpelgards</placeName> an <placeName>Frankreich</placeName> und den diesbezüglichen Bedingungen s. <bibl>Wille</bibl> 147.</note> und, firter diser handlung halb kein teil gegen dem andern ansprach suchen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ansprüche stellen, rechtliche Forderungen erheben.</note>, ouch deß gloubens halb zwischen inen, den parthien niemantz beschediget werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So nun ab Dwiel mir der glichen minder oder mer bericht kompt, ouch anders, wils ich euch onverzogenlich zuschicken, und gesegen euch und ewer gesellen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu der Badegesellschaft in <placeName>Urdorf</placeName> (Kt. Zürich) s. unten <ref target="file10453">[Nr. 418]</ref> S. 255, Anm. 5.</note> gott das bad<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">die Badekur in <placeName>Urdorf</placeName>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich wunsch euch<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist: ich möchte euch (als Badschenke) bringen, bzw. zukommen lassen.</note> ain hürlingsuppen, waiß nit, ob ichs noch bringen wird oder nit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott sey mit euch.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Stein</placeName>, 11. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ewer williger <persName>Georg Wimpfer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwirdigenn herren M. Heinrichen Bullinger, prediger zuͦ Zurrich, minem gunstigen, lieben patron, zuͦ handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
