<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10453" type="Brief" source="HBBW-4" n="418">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Felix Ott / [Zürich] an Heinrich Bullinger, [15.] Juli 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min fruntlich gruͦtz zuͦvor, lieber Meister Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie ich heim komen bin, bin ich ilentz zuͦ Dockter Kristoffel<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8397" cert="high">Christoph Klauser</persName>, Stadtarzt von Zürich.</note> gangen und im min anligen gesagt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat er mir den hals besechen und mir glich ein gurgellwasser gemacht, das sölly ich ilentz bruchen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich also gethan und bin guͦtter hoffnung mitt der hilff gottes, es werdy min sach bald guͦtt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber von des badens wegen hab ich inn ouch gefragett.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wil er mir nit ratten, witter ze baden von wegen der grossen hitz, sidmal mir die kranckheit alle von übriger<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">übermäßiger (<bibl>SI</bibl> I 60).</note> hittz komen ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und darumb ist min früntlich und ernstlich pitt an üch, ir wellen mir all unsern badenxellen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Gesellschaft der Badenden in <placeName ref="l515" cert="high">Urdorf</placeName>, zu der unter anderen auch <persName ref="p8447" cert="high">Werner Steiner</persName> (s. Z. 13), <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName> und <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> gehörten, s. Zwick an <persName ref="p3963" cert="high">Georg Wimpfer</persName>, <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>, 17. August [1534] (Zürich StA, E II 441, 469) und <hi>Moeller,</hi> Zwick 168.</note> fast gnaden<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Lebewohl sagen, Segen wünschen (<bibl>SI</bibl> II 662).</note> und sy früntlich bitten, das sy an mich nütt zürnen wellend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ouch dancken ich üch und den andren allen als guͦtz<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">für alle Wohltaten.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wo ich üwerem jedlichen köntty dienen, weltty ich alltzitt willig funden werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich mitt Meister Werny <persName ref="p8447" cert="high">Steiner</persName> gerett hab von allen sachen, bittend mir in, das er mirs usrichty<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">bezahle (<bibl>SI</bibl> VI 417).</note>, wie bald er dann wider heim kömbt, wil ich in usrichten und bezalen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="256"/>Nit me dann gott der allmechtig sy mit uns allen, und gesegny gott allen üwer bad etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p2443" cert="high">Felix Ott</persName>, ferwer zuͦ Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelertten, frommen, ersamen und wisen Meister Heinrichen Bullinger, jetz zuͦ <placeName ref="l515" cert="high">Urdorff</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
