<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10459" type="Brief" source="HBBW" n="424">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Zwick] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, [15.] August 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Maister Hainrich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦs uch nebend der epistel, die ir och anderen zaigen mögend, etwas bsünders und aigens zuͦschriben; doch lassends by uch beliben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">bleiben (<bibl>SI</bibl> V 5).</note>; dann wie mengerlay gen Zurch gschriben würt, also würt och mengerlay von Zurch schriben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist sünst das spruchwort gwiss: <foreign xml:lang="la">Silentium tutum praemium<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Entspricht unserm «Schweigen ist Gold», vgl. <bibl>Adagia</bibl> 3, 5, 3 (<bibl>LB</bibl> II 829 B-C).</note>.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Noch<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Dennoch, trotzdem (<bibl>SI</bibl> IV 641).</note> mag ich uchs nit verschwigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wann irs glesen hond, so zerrisend<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">zerreißt. Bullinger kam diesem Verlangen nicht nach.</note> den brieff, und was ir glich wol aim guͦten frund sagen weltend, so denckend<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">gedenkt, erwähnt (<bibl>SI</bibl> XIII 649-651).</note> doch mines namens nit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und mit dem geding<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Mit diesem Vorbehalt, unter dieser Bedingung (<bibl>SI</bibl> XIII 527f) lasse ich euch wissen.</note> so wissend, das M. Am[brosius]<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Meister <persName>Ambrosius Blarer</persName>.</note> <foreign xml:lang="la">ille noster</foreign> dem fursten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> ain brieff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten. <persName>Blarer</persName> schrieb den Brief nach seiner ersten Unterredung mit <persName>Herzog Ulrich</persName> (<persName>Blarer</persName> BW I 514 und folgende Anm.) und sandte <persName>Zwick</persName> eine Abschrift (ebenda 515f), aus der dieser im folgenden (Z. 11-43) zusammenfassend und erläuternd mitteilt.</note> zuͦgschikt hat, als er schon gen Stuͦtgarden komen, und gar ernstlich darin gegen im ghandlet<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">ihm (vor ihm, ihm gegenüber, vgl. <bibl>SI</bibl> II 141f) seine Meinung dargelegt.</note> des sacrament halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">1. Erstlich, das in doch gantz befrombde, das in der Schnepff so gantz<pb type="edition" next="277"/> grell<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">heftig, hitzig (vgl. <bibl>SI</bibl> II 729).</note> ersuͦcht<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">angegriffen, Konzessionen gefordert (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 218.220f). Schon bei der Begrüßung von <persName>Blarer</persName> kam <persName>Schnepf</persName> auf den Gegensatz in der Abendmahlslehre zu sprechen, s. <persName>Blarer</persName> BW I 514; <hi>Brecht,</hi> <persName>Blarer</persName> in Schwaben 156.</note> habe, diewil doch die unseren der sächsischen confession<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die im wesentlichen von <persName>Melanchthon</persName> ausgearbeitete, 1530 in <placeName>Augsburg</placeName> dem Kaiser vorgelegte Confessio Augustana ist erst durch die Unterzeichnung vieler Fürsten und Städte aus einem sächsischen zu einem allgemeinen lutherischen Bekenntnis geworden, vgl. <bibl>BSLK</bibl> S. XVII. 136f.</note> uff dem richstag zuͦ Ougspurg<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der <placeName>Augsburger</placeName> Reichstag wurde am 20. Juni 1530 eröffnet und endete mit dem Reichsabschied vom 19. November 1530.</note> zuͦghalten<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">zugestimmt (<bibl>Grimm</bibl> XVI 448).</note> und underschriben habind, und der churfurst<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Johann «der Beständige»</persName>, Kurfürst von <placeName>Sachsen</placeName>, gest. am 16. August 1532.</note> mit sampt den sinen nit allain der underschribung, sunder och der erlüterung in dem artikel vom sacrament wol zuͦfriden gwesen sye und sich daruff mit den unseren in christenlich verstentnus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist der im März 1531 geschlossene Schmalkaldische Bundesvertrag.</note> ingelassen hab.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hette also vermaint<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">gedacht, erwartet, vorausgesetzt (vgl. <bibl>Grimm</bibl> XII/1, 852f).</note>, Schnepfius hette in<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">ihn, d. h. <persName>Ambrosius Blarer</persName>.</note> by dem selbigen bliben lassen, welche bekantnus nit anderst lutet, dann das der lib Christi ym nachtmal warhafftiklichen dargeraicht werde etc<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Verkürzte Wiedergabe des X. Artikels des Augsburgischen Bekenntnisses, s. oben Anm. 22 und unten S. 308, Anm. 32.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diewil er in aber daby nit hab wellen lassen bliben, sunder yn uff ain vil gröbere und flaischlichere wys und wider die art der schrifft <foreign xml:lang="la">(hec verba sunt illius nostri<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Blarer</persName> (in seinem Brief an <persName>Herzog Ulrich</persName>, s. Anm. 11) wird hier somit von <persName>Zwick</persName> wörtlich zitiert.</note>),</foreign> och änlichait des [gloubens], desglichen wider [das] furgeben<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Aussage, Lehre (vgl. <bibl>SI</bibl> II 90; <bibl>Grimm</bibl> IV/I I 732).</note> der eltesten, furnemsten lerer der kilchen, ersuͦcht habe, und das ouch wyter dann wir nie syind ersuͦcht worden, achte er, sin f[urstlich] g[nad] hab wol zuͦ ermessen, mit was fuͦgen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Recht (<bibl>SI</bibl> I 699f).</note> und christenlichen glimpf<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Rücksicht, Nachsicht (<bibl>SI</bibl> II 625f).</note> sollichs bscheche<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">geschehe (<bibl>SI</bibl> VIII 439-441).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">2. Wyter hat er dem f[ursten] in siner schrifft anzaigt, was doch sin bekantnus sye vom sacrament, namlich das die wort Christi war syind, wie sy lütind, das Christus, so er sagt: «Nemend, essend, das ist min lib» etc<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Mt 26, 26 par.</note>., sinen<pb type="edition" next="278"/> gleubigen warlich sinen lib zuͦ essen gebe<pb type="scan" next="||95v."/> zuͦ ainer spis des ewigen lebens<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. Joh 6, 27.</note>, das er in ynen und sy in ym ewigklichen bliben sollen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. Joh 15, 4f.</note>; daby es billich bliben und usserthalb der ainfaltikait wyter nit sölte furwitzlich<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">neugierig, mit vermessener, ungehöriger Wißbegierde (curiositas, Vorwitz) (vgl. <bibl>Grimm</bibl> IV/I I 947. XII/2 1953).</note> disputirt noch flaischlich dancken<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Gedanken, Denken (<bibl>SI</bibl> XIII 607f).</note> zuͦgelassen werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ist die summa siner bekantnus gwesen im brieff an den fursten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">3. Zum dritten hat er den fursten gar ernstlich vermanet, das er umsichtig sin welle in dem handel<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">in den Auseinandersetzungen um das Bekenntnis bei der Einführung der Reformation in <placeName>Württemberg</placeName>.</note> und erwegen, was darus volgen möchte, vorus zu was ergernus und zerrüttung raichen möchte, wo er sin furstenthüm anderst dann by den umligenden stenden und stetten glert und ghalten werd.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Item hat er ym anzaigt, wo man uff solliche flaischliche und grobe wys vom sacrament solt glert und geredt werden, das man nit so vil truwer diener des wort gottes finden wurd, als er in sinem land bedörffen werd, sunder muͤste allerlay her gloffner lüt anstellen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Die oberdeutschen und schweizerischen Freunde halfen <persName>Blarer</persName> bei der Suche nach evangelischen Pfarrern. <persName>Schnepf</persName> erhielt von seiner, der lutherischen Seite diesbezüglich weniger Unterstützung, vgl. <hi>Brecht,</hi> <persName>Blarer</persName> in <placeName>Schwaben</placeName> 160-162.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">[4.] Uber disse schrifftliche vermanung hat er vom f[ursten] wyter begert, das er <foreign xml:lang="la">in ad privatum colloquium admittiere.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das ist gschechen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Am 2. August. Zu dieser wie auch zur ersten Unterredung (s. oben Anm. 12) wurde nach einer Weile auch <persName>Schnepf</persName> zugezogen (<persName>Blarer</persName> BW I 514. 516). Dieses zweite Gespräch brachte den Durchbruch (s. unten Anm. 47).</note> etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da hat er die vorgenden puncten on zwifel ernstlicher gworben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In colloquio hat er in frylich och underricht, wie er mit dem Sch[nepfio] möcht überkomen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">übereinkommen, sich verständigen (<bibl>SI</bibl> III 272).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Item so er mit im also uberkeme, und er anneme, das och <persName>Luther</persName> vom <persName>Ecolampadio</persName> angnomen, das dann er, der f[urst], von ynen baiden die handschrifft<pb type="edition" next="279"/><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">rechtlich verbindliche Unterschrift (<bibl>SI</bibl> IX 1586-1588).</note> erforderte; dann Am[brosius] waist<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">weiß, kennt.</note> wol <foreign xml:lang="la">inconstantiam illorum<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">nämlich vieler lutherischer Theologen.</note> etc.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Uss dem verstond ir die epistel<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe Anm. 2.</note> am basten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Item, do der Sch[nepf] die bekantnus mit dem Am[brosio] angnomen, hat der furst gsagt: «Das walt gott; es soll ain guͦte stund sin, daby sols bliben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es soll, ob gott will, zuͦ vil dingen nutz sin.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich wais anschleg und pratica, die dadurch gwisslich sollen zuͦ nünten werden, so min land sich mit den stetten verglichen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">in der Religion, vgl. oben Z. 34-37.</note> mag»<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Wörtliches Zitat aus dem in Anm. 2 und öfters erwähnten Brief <persName>Blarers</persName>.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">[5.] Item inter cętera scribit<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Das Folgende (bis Z. 59) enthält Zitate, die wohl dem fehlenden Schluß von <persName>Blarers</persName> Brief an die Brüder <persName>Zwick</persName> (vgl. oben Anm.2 und <persName>Blarer</persName> BW I 517) oder vielleicht einem andern, nicht mehr erhaltenen Schreiben <persName>Blarers</persName> entnommen worden sind.</note>: «In principe nichil desydero, in aulicis multa.»<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName>Blarer</persName> fand wenig Rückhalt bei den aus politischen Gründen lutherisch gesinnten Hofleuten, s. <hi>Brecht,</hi> <persName>Blarer</persName> in Schwaben <hi>x55; Deetjen,</hi> aaO (Anm.38) 37. 281f.</note><pb type="scan" next="||96r."/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Och sind argwön vorhanden, das etlich davor gsin sind, damit Ambro[sius] wol ains monats später ist beruͤfft worden, dann vom fursten befolchen.</s> 
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">«Omnes etc. Suppressisse quidam putant literas cancellarium<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Württembergischer Kanzler war von 1534 bis 1550 Dr. jur. <persName>Johannes Knoder (Cnoder)</persName>, um 1492-1565, zuvor Kanzler bei Graf <persName>Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>, später unter <persName>Herzog Christoph</persName> Geheimer Rat, ein Förderer der (lutherischen) Reformation, s. <bibl>Pfeilsticker</bibl> I § 1104; <hi>Deetjen,</hi> aaO (Anm. 38), S. 273f; Gerd <hi>Wunder,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> XII 198f.</note>, quod princeps postea cognoscens ex bono viro indigne tulit.»<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Frei zusammenfassendes Zitat aus <persName>Blarers</persName> Brief an beide <persName>Zwick</persName> (<persName>Blarer</persName> BW I 514), vgl. Anm. 2.</note></s> 
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">- Omnia hęc, mi frater, mortuo scripsim<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Gemeint ist: Das will ich einem wie das Grab Verschwiegenen geschrieben haben.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">[6.] Item, der f[urst] hat sich och hofflich<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">vorsichtig, behutsam, leise (<bibl>SI</bibl> II 1037).</note> vernemen lassen, das er dem Melanthoni nit als gnedig sye <foreign xml:lang="la">«propter Islebii proverbia, in quibus Philippo autore nonnichil sibi maculae aspersit»<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Zitiert aus <persName>Blarers</persName> Brief an beide <persName>Zwick</persName> (<persName>Blarer</persName> BW I 516), vgl. oben Anm. 2.</note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="280"/>Item, D. <persName>Eck</persName> ist dry tag zuͦ Stugarten gwesen, schribt mir ain guͦt gsell<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Unbekannt.</note>; hat man yn von hoff gspiset<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName>Eck</persName> erhielt sein Essen und Trinken vom Hof in die Herberge zugeschickt, wie er selbst berichtet, s. vorangehende Anm. und <bibl>Wille</bibl> 307.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Item, wissend, das der hertzog das land inhat mero <foreign xml:lang="la">imperio et potentia,</foreign> das er niemants lehen tragt, dann vom rych.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der künig muͦs den passion singen<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName>König Ferdinand I.</persName> muß sein Leid (den Verlust <placeName>Württembergs</placeName>) auf sich nehmen, beklagen (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 1192).</note>, schribt mir ain guͦter frund<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Unbekannt.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Doch ist im die gnad bschechen, das die fursten verwilliget <foreign xml:lang="la">conditiones pacis in silentio ston<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName>Landgraf Philipp</persName> und <persName>Herzog Ulrich</persName> erhielten die <placeName>Kaadener</placeName> Friedensartikel am 2. Juli, willigten ein - <persName>Ulrich</persName> allerdings widerwillig -, verzichteten auf einen Kriegszug durch Oberösterreich und entließen tags darauf das Heer, s. <bibl>Wille</bibl> 192. 211f; <bibl>Keller</bibl> 99f.</note></foreign>, es begebe sich dann, das inen nit welte ghalten werden; <foreign xml:lang="la">sed sigillis et fideiussoribus omnia sunt roborata<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Der Friede war am 29. Juni 1534 in <placeName>Kaaden (Böhmen)</placeName> von <persName>König Ferdinand I.</persName>, Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> (Bevollmächtigter Philipps und <persName>Ulrichs</persName>, s. <bibl>Keller</bibl> 84) und den vermittelnden Fürsten <persName>Albrecht von Mainz</persName> und Georg von Sachsen unterzeichnet worden, s. <bibl>Keller</bibl> 93.</note></foreign> -.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="manual">Omnia mortuo scripserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="281"/>Item, ich vernim, das vil pratiken<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">geheime, unerlaubte Umtriebe, Intrigen (<bibl>SI</bibl> V 568-570). Zur Sache vgl. oben Z. 55-58 und Anm. 52.</note> vorhanden syind, damit luterisch predigen in das land komind.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Etlich sagend und mainend, <persName>Osiander</persName> und <persName ref="p6490">Philippus</persName> komind gen <placeName>Tübingen</placeName>; dann die von <placeName>Basel</placeName> habind Gryneum nit wellen lassen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Bitten gott gar ernstlich; dann ich gloub, M. <persName>Ambrosius</persName> werd sich muͤssen liden<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">sich gedulden, sich schicken (<bibl>SI</bibl> III 1089f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Item, ir möchten mich wissen lassen, wie ir doch vermaintind, das man mit aim Arrianer handlen mocht<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Bullinger sandte Ratschläge, die <persName>Zwick</persName> am 9. September zurückgab, s. unten <ref target="file10470">[Nr. 435]</ref> S. 308, 62. Auch seine «Assertio utriusque in Christo naturae» vom Oktober 1534 (<bibl>HBBibl</bibl> I 62) war gegen die Leugnung von Christi göttlicher Natur durch <persName>Claude d'Aliod</persName> gerichtet, vgl. unten S. 374, Anm. 7.</note>, nachdem nichts an im hulffe.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Soll man<pb type="edition" next="282"/> richten, so ists ergerlich, diewils den glouben antrifft; soll man verwysen, so tuͦt er wyter schaden; soll man gfangen halten, so bruchts lang zyt und wil, wiewol es mich schier das best dunckte<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Vgl. <ref target="file10460">Nr. 425</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||96v."/>Lieber, getrüwer her und bruͦder, lassend diss min schriben by uch bliben, und bittend gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Item, schickend mir by dem <persName ref="p6739">Mangold</persName> oder sünst das repertorium, so Pellicanüs gmachet hat, wo es der <persName ref="p6739">Mangold</persName> nit möchte abschriben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich wils uch in ain monet verzug<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Frist (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 2667f).</note> wider zuͦschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Damit sye der almechtig gott mit uch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haeae [!] literae tuae sunt, Bullingere, quas solus leges lecta priore epistola<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Siehe oben Anm. 2.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
