<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10468" type="Brief" source="HBBW-4" n="433">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Ulrich Herzog von Württemberg, 4. September 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wiewol ich berycht und eygentlich weyß, daß u[wer] f[ürstliche] g[naden] mines vermanens nitt notwendig, noch denocht hab ich guͦter vertruwter meynung vor zweyen monaten ein vermanung an u.f.g. geschryben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file10442">Nr. 407</ref>.</note>, die ouch überschickt, wiewol sy u.f.g. nitt überantwurt, wie ich gehofft, one zwyfel uß gheiner untruw, sunder daß es sich vilicht sust nitt hatt, gschefften und krieglicher unruͦwen halben, fuͤgen wöllen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zur schwierigen Übermittlung des ersten Briefes s. oben <ref target="file10442">[Nr. 407]</ref> S. 234, Anm. 2 und <persName ref="p20152" cert="high">Wolfgang Mösel</persName> an Bullinger, 12. August 1534 (oben <ref target="file10458">Nr. 423</ref>). Zur Übergabe des zweiten Briefes s. unten S. 313f, 5-7.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieselben überschick ich nochmalens und bitt, u.f.g. wölle sy willicklich vernemmen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann was geneygten, underdienstigen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">dienstbereiten (<bibl>SI</bibl> XIII 779f).</note> und getruwen willens zuͦ u.f.g. wir, die das euangelion Jesu Christi predgend inn den stetten der Eydg[noßschaft] tragind, mitt was ernst wir ouch mittsampt unsern gemeynden für u.f.g. heyl, syg und wolfart zuͦ gott geschruwen, was fröuden wir ab u.f.g. syg<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Feldzug gegen <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName> zur Restitution <persName ref="p9780" cert="high">Ulrichs</persName> als Herzog von <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> im Mai/Juni 1534.</note> enpfangen, weist<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">weiß (derjenige).</note>, dem alle hertzen offen stond.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun, so gott sin gnad und barmhertzigheyt rychlich mitt u.f.g. geteylt,<pb type="scan" next="||1370v."/> sind wir für und für in sorgen, daß nitt ettwan unser hoffnung<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Hoffnung, <persName ref="p9780" cert="high">Ulrich</persName> leiste der Reformation im oberdeutsch-zwinglischen Geiste Vorschub, s. Bullinger an <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>, 4. Juli 1534 (oben <ref target="file10441">Nr. 406</ref>).</note> betruͤpt werde, me durch der mißgönner<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind vor allem die Lutheraner.</note> lyst<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bullinger denkt wohl an die Anfang August von <persName ref="p6469" cert="high">Schnepf</persName> und <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> angenommene Konkordienformel (s. oben <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref> S. 279, Anm. 47. 2931, 6-39 u. ö.), von welcher er neuen Anlaß zu Streitigkeiten ums Abendmahl befürchtete (s. oben S. 292, 6-8).</note> dann durch u.f.g. wüssen oder willen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es wirt mitt besondern fröuden vonn den mißgünstigen der warheyt geruͤmpt, wie die sacramentierer<pb type="edition" next="302"/><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu diesem Begriff s. noch oben S. 233, Anm. 14).</note>, das ist wir, so der leer vonn dem nachtmal Christi anhengig, die von loblicher gedächtnüß <persName ref="p4091" cert="high">H[uldrychen] Zwinglio</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Jo[hannes] Oecolampadio</persName> uß heyliger geschrifft und allten leereren herfür tragen, uß dem fryden<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">dem Friedensvertrag von <placeName ref="l1303" cert="high">Kaaden</placeName> vom 29. Juni 1534.</note> geschlossen, allß<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">als ob (<bibl>SI</bibl> I 199).</note> dero leer und wäsen imm heyligen rych nitt sölle geduldet werden<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Ausschluß der Zwinglianer aus dem Frieden s. oben <ref target="file10441">[Nr. 406]</ref> S. 233, Anm. 14.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das unß nun hoch bedurte, wo daran ützid<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">etwas.</note> sin söllte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir hoffend aber zuͦ u.f.g., deßglich zuͦ dem durchlüchtigen, gantz christlichen fürsten und h[erren], h[err] <persName ref="p18574" cert="high">Philip[pen] lantg[rafen] ze H[essen]</persName>, bessers, insonders so der hochgelert M. <persName ref="p8055" cert="high">Amb[rosius] B[l]aurer</persName>, unser insonders geliepter bruͦder und mitarbeyter inn evang[elio] Christi, von u.f.g. beruͤft<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur Berufung <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> nach <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName> s. oben <ref target="file10461">[Nr. 426]</ref> S. 284, 10f mit Anm. 11.279, 55-58.</note> und ze leeren<pb type="scan" next="||1371r."/> uffgestellt ist, der bißhar mitt unß und wir mitt imm einfalltiglich<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">einfach.</note>, trüwlich und einmuͤtig in disem und andern hendlen geleert, vonn dem u.f.g. ouch wol verstanden, was unser meynung, und daß wir die waren gägenwirte [!] Christi imm nachtmol nitt verlougnend, ouch nie verlougnet habend, doch mitt dem underscheyd, daß alle fleyschliche gedancken hingelegt und alleß geistlich, himelisch, inn anschowung und betrachtung deß gloubens<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullinger folgte ganz der Theologie Zwinglis; zum Begriff der «contemplatio fidei» s. Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Grundzüge der Theologie <persName ref="p4091" cert="high">Huldrych Zwinglis</persName> im Vergleich mit derjenigen <persName ref="p1974" cert="high">Martin Luthers</persName> und <persName ref="p540" cert="high">Johannes Calvins</persName>, in: <bibl>Zwa</bibl> XII/8, 1967, S. 585-587.</note> nach art der sacramenten verstanden werde, wie es ouch <persName ref="p18700" cert="high">Augustinus</persName> und andere heylige lerer verstanden, die bekendt und gelert, das der angenommen, naturlich, endsam<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">endlich, sterblich.</note> lyb Christi inn hymlen an einem ort, hieniden aber ouch inn betrachtung deß gloubens mitt sinen gnaden geistlich und krefftiglich by uns sye<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">im Gegensatz zu <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Auffassung der Ubiquität.</note>, daß dorumb er mitt sinem lyb nitt muͤsse vonn ort ze ort bewegt werden, der ouch warlich imm geist und nitt fleyschlich geessen wirt vonn glöubigen, dann die unglöübigen<pb type="edition" next="303"/> das sacrament essend, aber nitt das, so durch das sacrament bedütet und fürgetragen wirt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Auch mit der Verneinung der «manducatio impiorum» übernimmt Bullinger (gegen <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Auffassung) die Stellungnahme <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName>, s. <hi>Locher,</hi> aaO, S. 586f, Anm. 360.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gnedigster fürst und herr, ich bitt u.f.g. umb gottes willen, sy wölle diß min schryben gnedencklich uffnemmen, bedencken und ze hertzen fassen, trüwlich ob der warheyt hallten<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">an der Wahrheit festhalten.</note>, damitt dem rächten und waaren herfür geholffen, die nienen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">nirgends.</note> verduncklet, warer gottesdienst gepflanzt, rächte und nütze studia gefürdert und aller superstition geweert werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo sich noch bißhar die warheyt herfür gethon un<pb type="scan" next="||1371v."/> iro nitt stattlich, dappferlich mitt grossem ernst nachkummen, hatt sy sich widerumb verloren mitt grossem schaden dero, die sy nitt ernstlich, volkommen, und wie es hört<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">wie es sich gehört (vgl. <bibl>SI</bibl> II 1572f).</note>, annamend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott wölle u. f. g in sinem willen, ze sinen eern und ze heyl der christenen gmeind trüwlich erhallten, daß sy glich den frommen fürsten David, Ezechia, Josaphat und Josia handlend eewigs heyl und lob erlange.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was ich aber darzuͦ mitt getrüwen diensten helffen, deßglych mitt leeren und schryben, ouch ernstlichem bitten zuͦ gott, nützen möchte, will ich (weiß ouch, daß alle andere diener des worts by unß des früntlichen embietens<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Anerbieten.</note> sind) alle zyt bereydt sin.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittend, u.f.g. wölle unß befolhen haben umb der warheyt und deß herren Jesu willen, deß unwirdige, doch beruͤffte diener wir sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, deß 4. septemb[ers] 1534.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
