<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10474" type="Brief" source="HBBW" n="439">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 14. September 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Gebennensium</placeName> res sic se habent, ut senatus noster totum se pro componendo duce<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Herzog <persName>Karl III. von Savoyen</persName>.</note> et hace civitate interponat<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zur Lage der von <placeName>Savoyen</placeName> bedrängten Stadt <placeName>Genf</placeName> bzw. zur Vermittlungstätigkeit <placeName>Berns</placeName> Ende August/Anfang September 1534 s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 378-383. 385-388. 393-395. Vgl. <bibl>Gautier</bibl> II 423f.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Paucissimi sunt, qui bella volunt, sunt tamen etiam ex cordatioribus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quis eos sic fascinet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In causa <placeName>Salodurensium</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint sind die acht verbannten reformierten <placeName>Solothurner</placeName>, darunter die vier sog. «Banditen», die von bernischem Gebiet aus die <placeName>Solothurner</placeName> Landschaft beunruhigten, s. oben <ref target="file10389">[Nr. 357]</ref> S. 129, Anm. 19; vgl. <hi>Haefliger</hi> 199f.</note> quid actum sit his comitiis, a te aliquando audiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam ego de iis nihil scio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad <persName>Blaureri</persName> confessionem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Es handelte sich um die von <persName>Erhard Schnepf</persName> und <persName>Ambrosius Blarer</persName> am 2. August 1534 angenommene Einigungsformel der württembergischen Abendmahlskonkordie, s. oben <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref> S. 279, Anm. 47.</note> attinet, audio papistas mire per omnem Helvetiam triumphare et illius palinodiam hac confessione factam iactare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde scripsit ad me <persName>Erasmus</persName> <placeName>Schaffhusanus</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Erasmus Ritter</persName>. - Sein Brief an <persName>Haller</persName> ist nicht erhalten.</note>, quem ni fallar, et ipsum quoque offendi suspicari cogor, quod me admoneat, quatenus nos, qui in Helvetiis uno ore Christum docemus, in hac imminente veritatis ruina conveniremus supposituri humeros<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">(die Aufgabe) auf uns zu nehmen, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 4, 5, 93 (<bibl>LB</bibl> II 1074); <bibl>Otto</bibl> 355, Nr. 1820.</note>, ne veritas magis ac magis periclitetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Respondi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Brief von <persName>Haller</persName> an <persName>Ritter</persName> ist nicht erhalten.</note> illi me periculum nullum adhuc videre, ubi pie et factum et confessionem <persName>Blaureri</persName> interpretemur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Remisi hominem ad ea, quae tu in 1. Cor. 11. divulgasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad cętera forte aliis occupatus nihil respondisti.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich welte gern dine annotationes in beed epistlen <foreign xml:lang="la">ad Corinthios</foreign> zemmen binden; so acht du uff die nächsten ostermesß<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist die <placeName>Frankfurter</placeName> Buchmesse zu Ostern 1535.</note> weltist lassen usßgon, bitten ich dich, wellist mich das lassen wissen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">Du kumpst minen nitt ab<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Du wirst mich nicht loswerden (s. <bibl>SI</bibl> III 270f).</note> diewil ich läb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Audio legatos tuos constanter suo officio functos<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die beiden Abgeordneten von Zürich bei den Verhandlungen in <placeName>Solothurn</placeName> und <placeName>Bern</placeName> (s. Anm. 4), deren Standhaftigkeit <persName>Haller</persName> lobte, waren <persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Heinrich Rahn</persName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 388 und 391.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime <persName>Henrice</persName>, et me commendato utere pro voto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">14. septembris anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
