<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10481" type="Brief" source="HBBW" n="446">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 29. September 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi infirmitate mea premar, charissime Heinrice, nolui tamen hunc ad te vacuum redire nuncium<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Überbringer des Briefes ist nicht bekannt.</note>, quin ternis literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die drei an <persName>Haller</persName> gerichteten Briefe Bullingers sind nicht erhalten.</note> vel aliquid responderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę petis, ut transcribi curem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Welche Schriftstücke Bullinger in <placeName>Bern</placeName> abschreiben lassen wollte, ist aus <persName>Hallers</persName> Antwort nur zum Teil ersichtlich. Zweifellos handelte es sich um Material zu seiner Reformationsgeschichte.</note>, sedulo id agam, modo sint prae manibus et mihi a secretario<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist sicherlich der <placeName>Berner</placeName> Stadtschreiber <persName>Peter Cyro</persName>.</note> communicari liceat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Apud <persName>Valerium</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Valerius Anshelm</persName>, der <placeName>Berner</placeName> Chronist.</note> hęc non sunt, quandoquidem nunc scribit, quę anno 19. acta sunt. quae in negocio Silvanorum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint sind die Akten zum Unterwaldnerhandel von 1528, vgl. Hermann <hi>Specker,</hi> Die Reformationswirren im <placeName>Berner</placeName> Oberland 1528. Ihre Geschichte und ihre Folgen, Freiburg i. Ue. 1951. - ZSKG, Beiheft 9, S. 83-99; s. noch unten Anm. 8.</note> erant prae manibus, una cum literis commeatum negantibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist die Proviantsperre, dazu s. Anm. 8.</note> Bremgarti 5 Pagis - conditione pacis sic exigente - tradita sunt, quorum copiam vix crediderim esse apud nos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, si supersunt et mihi creduntur, habebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De <placeName>Gebennensium</placeName> negocio<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Lage der von <placeName>Savoyen</placeName> bedrängten Stadt <placeName>Genf</placeName> Ende September 1534 s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 385-388. 393-395. 397-401; <bibl>Gautier</bibl> II 423-427.</note> sic se res habet: Pacem speramus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pro pace impetranda emissi sunt legati ad <placeName>Allobrogum</placeName> ducem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zwischen ca. 20. September und 11. Oktober 1534 wurden von <placeName>Bern</placeName> Botschaften nach <placeName>Moudon</placeName>, <placeName>Genf</placeName>, <placeName>Chambéry</placeName> und <placeName>Turin</placeName> gesandt. Die Abgeordneten waren: <persName>Hans Franz Nägeli</persName>, <persName>Michael Ougspurger</persName>, <persName>Hans Rudolf von Graffenried</persName>, <persName>Hans Rudolf von Erlach</persName> und <persName>Wilhelm Runsi</persName>. Den Inhalt der Botschaft an Herzog <persName>Karl III. von Savoyen</persName> und der nachfolgenden Verhandlungen in <placeName>Turin</placeName> gibt <persName>Haller</persName> ziemlich genau wieder, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 398-401.</note> ea conditione, ut si quę habeat adversus <placeName>Gebennam</placeName>, eos conveniat apud Helvetiorum Pagos, qui <placeName>Paterniaci</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName>Payerne</placeName> (Kt. Waadt).</note> sententia lata prius bellum, e quo et hoc nascitur, composuerant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="332"/>Interim <placeName>Bernates</placeName> curaturos, ut <placeName>Gebennenses</placeName> obediant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Arx quaedam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Schloß <placeName>Peney</placeName> (Kt. <placeName>Genf</placeName>).</note> est non longe a <placeName>Vienna</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><placeName>Vienne</placeName> (vgl. auch oben Anm. b).</note>, quam incolunt exules, panditen, cum episcopi familia et aliquis ducis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">des <persName>Herzogs von Savoyen</persName>.</note> nebulonibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hi invadunt quosque urbem exeuntes, at quod exercitus quidam sit prae manibus, nusquam auditur.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Jenfer förchtend inen sust so übel; si sind treffelich in der statt zerteilt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vix tertia pars verbum domini amplectitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Reliqui pontificii sunt et regulo <placeName>Sabaudiae</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Herzog <persName>Karl III. von Savoyen</persName>.</note> addicti, id quod apud nos invenies <foreign xml:lang="de">saffoysch und jenfisch.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Delectus factus est:</foreign> 4 tusent fuͦßknecht mitt eim fenli, hoptman der von Wingarten, lütiner der Imm Hag.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim legati circumequitant totum agrum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">das Gebiet <placeName>Berns</placeName>.</note> et negocia illa iis exponunt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wegen der ernsten politischen Lage wurde am 15. September 1534 in <placeName>Bern</placeName> beschlossen: «In Stadt und Land sollen Gemeinden gehalten werden» (<bibl>EA</bibl> IV/IC 398).</note>, ne putent magistratum temere omnia agere et plus ęquo propensum ad bellandum.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In summa: In zehen tagen ist keins kriegs nie dacht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wir wartend, wenn die botten usß Pemund vom hertzogen kummind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod scribis de ineunda civitatis utriusque amicicia<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu Bullingers Bemühungen um eine Wiederherstellung freundschaftlicher Beziehungen zwischen <placeName>Bern</placeName> und Zürich vgl. <hi>Rudolf,</hi> Aussöhnungsversuch 508-521.</note> deque legatis ad vos mittendis:</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Es ist vergäbens; ir habind kein heimlichen ratt<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zur Abschaffung der «Heimlichen» in Zürich nach 1531 s. Kurt <hi>Maeder,</hi> Die Unruhe der Zürcher Landschaft nach Kappel (1531/32) oder: Aspekte einer Herrschaftskrise, in: <bibl>Zwa</bibl> XIV/2-3, 1974/1975, S. 128. 131; <hi>Meyer,</hi> Der Zweite Kappeler Krieg 273f.</note>, mitt dem man sich könde beraten, wie die sach anzegriffen wäre.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So verderbend üwer und unser botten vil ze tagen, das wäger wär erspart.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Habius male se habuit,</foreign> und wäre ein kleins gsin, als ich hör sagen, wenn er sich nitt von dem botten<pb type="edition" next="333"/> von Friburg<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der Abgeordnete von <placeName>Freiburg i.Ue.</placeName> in der Delegation der sechs Schiedorte am 14. September 1534 in <placeName>Bern</placeName> war <persName>Peter Tossis</persName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 391.</note>, vogt Bschiesser von <placeName>Glarus</placeName> und Isenhuͦtt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Ulrich Eisenhut</persName>.</note> von <placeName>Appenzell</placeName> desß entschlossen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich mag nimmen schriben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Lieber, schick mir <foreign xml:lang="la">De duplici natura<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist Bullingers «Assertio utriusque in Christo naturae», die in Zürich am 1. Oktober 1534 erschien (<bibl>HBBibl</bibl> I 62; vgl. unten S. 338, 25f).</note>,</foreign> sobald müglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ipsa Michaelis anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Berch. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
