<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10490" type="Brief" source="HBBW" n="455">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, Heinrich Utinger, [kurz vor 10. Oktober]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Benefici estis in me, domini et fratres charissimi, quamobrem gratias ago quod possum maximas habeoque.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam se offerat occasio aliquando, ut par referam!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ea re nihil posset evenire mihi gratius.<pb type="edition" next="350"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Admodum placet mihi, quod acta <placeName>Marpurgensia</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Welche <placeName>Marburger</placeName> Akten wann an <persName>Blarer</persName> abgingen, ist nicht bekannt.</note> misistis ad <persName>Blaurerum</persName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Videtur falli vir bonus, quod dicit confessionem Saxonicam illam factam etiam ab <persName>Oecolampadio</persName> et <persName>Zvinglio</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Schon am 29. September hatte <persName>Myconius</persName> an <persName>Blarer</persName> geschrieben, <persName>Blarer</persName> täusche sich, wenn er glaube, <persName>Zwingli</persName> und <persName>Oekolampad</persName> hätten 1529 mit <persName>Luther</persName> das «Sächsische Bekenntnis» gemacht (s. <persName>Blarer</persName> BW I 556).</note>, quamvis ut aliquando scripsi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In einem Brief an <persName>Heinrich Utinger</persName> vom 26. Oktober 1532; s. dazu <persName>Oekolampad</persName> BA II <ref target="file10737">Nr. 699</ref>, 375f. 383, Anm. 1 und 384, Anm. 30.</note>, eandem <persName ref="p18518">Gastius</persName>, diaconus meus, invenerit inter chartas <persName>Oecolampadii</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Über diesen Sachverhalt berichtet auch <persName>Karlstadt</persName>; s. <bibl>S</bibl>. 348, 15f.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Unde plane in dubium coniectus haereo nonnihil, tametsi declino magis ad ea, quae sunt a <persName>Zvinglio</persName> publicata.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utcunque sit, in hoc ego sum sententia Lutheranos pudere suae opinionis et effugium non habere nisi verborum illorum «substantive et essentialiter, non quantitative aut qualitative, aut localiter»<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <persName>Oekolampad</persName> BA II <ref target="file10737">Nr. 699</ref>, 375f; vgl. auch <hi>Köhler,</hi> ZL II 337.</note> obscuritatem et perplexitatem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quodsi <persName>Oecolampadius</persName> et <persName>Zvinglius</persName> consenserunt, id factum existimo, ut amiciores digrederentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quamvis, dum recte consydero: Quod signum <persName ref="p18889">Lutherus</persName> deinceps dedit amiciciae?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praevaricator pacti nonne scripsit hostilissime de <persName>Zvinglii</persName> opinione ad comitem, margraphium inquam <placeName>Brandenburgensem</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe <persName>Luthers</persName> Sendschreiben an <persName>Herzog Albrecht von Preußen</persName> (<bibl>WA</bibl> XXX/3 541-553). Zur Entgegnung der Zürcher s. <bibl>HBBW</bibl> II <ref target="file10135">[Nr. 106]</ref> 138-148.</note>?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Schnepfius autem de Petro Cutero, qui nunc ad nos diversus Canstadio<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName>Bad Cannstatt</placeName>, heute ein Stadtteil von <placeName>Stuttgart</placeName>.</note> praefectus, dixit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Offenbar hat dies <persName>Kutter</persName> bei seinem Besuch in <placeName>Basel</placeName> (vgl. Z. 19-21; s. auch <persName>Blarer</persName> BW I 555-557) <persName>Myconius</persName> selbst erzählt.</note>: Aiunt hunc supra modum esse Zvinglianum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si confessio pariter est ab omnibus facta, quid haeccine verba sibi volunt?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen quem iam nominavi, pridie quam haec scriberem, praesente <persName ref="p5295">Froschovero</persName> bono nos animo iussit esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sperare se deum largiturum, ut omnia tandem agantur pro voto nostro.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego nescio quid superbiae et perfidiae notare soleo in Lutheranorum animis, id quod exemplum <persName ref="p18889">Lutheri</persName> modo dictum satis arguit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tum de Schnepfio narratur, ut audistis ex <persName ref="p5295">Froschovero</persName>, scripsisse ad suae farinae fratres <persName>Blaurerum</persName> transiisse in suam opinionem, cum tamen cautum fuerit a principe, dum uterque chirographis hunc satiarent, ne diceret alteruter alterum sibi cessisse<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu diesen Vorgängen s. <hi>Pressel</hi> 318f; vgl. auch oben S. 344, 12-16.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praeter<pb type="edition" next="351"/> haec fert rumor <persName ref="p6490">Melanchtonem</persName> venturum in <placeName>Wirtembergam</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qua de re dum hisce diebus colloqueremur et quidam diceret, utinam rumor esset verus, addidit d. <persName>Grynaeus</persName>: «Et ego opto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam supra vulgum aliquid de hoc viro novi.»</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Faciunt haec spem, de qua paulo ante, futurum, ut pacata reddantur propediem omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Postremo libellum mitto <persName ref="p18198">Buceri</persName>, quem legatis quaeso et iudicium vestrum mihi detegatis quam ocyssime.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Est enim, cur id petam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interea legam et ego.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Testatur literis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Es ist kein Brief <persName>Bucers</persName> an <persName>Myconius</persName> im Sommer und Herbst 1534 erhalten; s. <hi>Rott,</hi> Corr. de <persName>Bucer</persName>, Liste 64.</note> ad me nihil se scripsisse, nisi quod <persName>Oecolampadius</persName> scripserit in Dialogo suo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johannes Oekolampad</persName>, Quid de eucharistia veteres tum Graeci, tum Latini senserint, Dialogus in quo Epistolae <persName>Philippi Melanchthonis</persName> et Ioannis Oecolampadii insertae, [<placeName>Basel</placeName>] 1530; S. Oekolampad-Bibliographie 78, <ref target="file10195">Nr. 164</ref>.</note> et <persName>Zvinglius</persName> in Secunda responsione ad <persName>Eccii</persName> calumnias<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Huldrych Zwingli</persName>, Die ander antwurt, über etlich unwarhaft, unchristenlich antwurtten, die Egg uff der disputation ze <placeName>Baden</placeName> ggeben hat, mit einer vorred an ein lobliche Eydgnoschaft, Zürich 1526; s. <bibl>Z</bibl> V 207-236, Nr. 90.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Addit, si inter ecclesias Germaniae foret concordia, mox accessuram <placeName>Italiam</placeName>, Galliam et Angliam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Es war <persName>Melanchthons</persName> Meinung, daß sich die auf die Einigung Blarers mit Schnepf folgenden Zänkereien ungünstig auf die Reformation in <placeName>Frankreich</placeName> und <placeName>England</placeName> auswirkten; s. <hi>Pressel</hi> 327 und <persName>Melanchthon</persName> BW, Regesten II 155.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Novi illud audite: Cardinalis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Jean de Lorraine</persName> (1498-1550), seit 1518 Kardinal.</note> ducis, Lothoringiae<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Antoine II., Herzog von <placeName>Lothringen</placeName>.</note> frater, abiit in <placeName>Italiam</placeName> audita morte papae<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Papst Clemens VII.</persName> war am 25. September 1534 gestorben.</note> ter centum millibus coronatorum empturus papatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Valete per dominum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, raptim, anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero et d. <persName>Heinricho Utingero</persName>, amicis venerandis suis.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
