<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10507" type="Brief" source="HBBW" n="471">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Bartholomäus Bertlin] / [Waltenhofen] AN Heinrich Bullinger, 2. November 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Que caussa inpulerit, ut te audeam litteris barbaris ego ignotus interpellare, o Christi minister prudens ac fidelis iuxta, breviter sic habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me nuper ex intimo Alpium recessu amicus quidam<persName>Cunradum Pellicanum</persName>, ecclesię vestrę sacrę linguę interpretem fidelem et doctum, biblia sacra nuper ex fonte hebreo in latinum transtulisse adiectisque adnotationibus, tum interpretamentis aliquot locis illustrasse<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu <persName>Pellikans</persName> Kommentaren zum Alten Testament (Rudolphi 25, <ref target="file10239">Nr. 208</ref>), die in den Jahren 1532-1535 erschienen, s. <hi>Zürcher</hi> 111f.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita, ut spero, per Christum ipsum te virum summi nominis ac auctoritatis in christiano orbe precor adeoque obsecro: Condescende in multorum fratrum usum ac ecclesiarum nostrarum salutem ac cura, ut cum hoc tabellione exemplar, si modo prostant, accipiam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tabellio enim hic frequens ad vos itque reditque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Litterarum ignarus omnino timet forte nomine falli per typographum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Christoph Froschauer</persName>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu vir, quem a Christo nobis datum merito omnes pii ac docti celebrant, in salutem ecclesiae vacillantis natus in hoc morem gere bonis Christi doctrinam sitientibus et per famulum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der bereits erwähnte Bote.</note> fac, ut verum exemplar habeamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sacrosanctas tuas lucubrationes, quas omnes Christi discipuli in manibus, tum nocturnis tum diurnis versant, licet interim murmuret phariseus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Lk 5, 30.</note>, insaniat mundus, rumpatur sathan, fac, omnes habeam, presertim in epistolam Pauli ad Hebreos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Heinrich Bullingers Kommentar zum Hebräerbrief war im August 1532 bei <persName>Froschauer</persName> in Zürich erschienen (<bibl>HBBibl</bibl> I 38; <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10145">[Nr. 115]</ref> 167, Anm. 6).</note>, quam alicubi allegas, De errorum origine libros<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Heinrich Bullinger, De origine erroris in negocio eucharistiae ac missae, <placeName>Basel</placeName> (<persName>Thomas Wolff</persName>) 1528 (<bibl>HBBibl</bibl> I 10).</note> ac alia si que sunt, ut certe sunt,<pb type="edition" next="395"/> tui christiani animi ac sanctissimę doctrinę monumenta.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ea, quae habeo, sunt: In epistolam ad Rhomanos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Bullingers Römerbriefkommentar, Zürich (<persName>Froschauer</persName>) 1533 (<bibl>HBBibl</bibl> I 42).</note>, In acta Apostolorum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Bullingers Kommentar zur Apostelgeschichte, Zürich (<persName>Froschauer</persName>) 1533 (<bibl>HBBibl</bibl> I 43).</note> In, epistolam priorem ad Chorinthios<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bullingers Kommentar zum 1. Korintherbrief, Zürich (<persName>Froschauer</persName>) 1534 (<bibl>HBBibl</bibl> I 53).</note> In, epistolas Petri duas<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Bullingers Kommentar zu den beiden Petrusbriefen, Zürich (<persName>Froschauer</persName>) 1534 (<bibl>HBBibl</bibl> I 52).</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cetera<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Von Bullingers bisher veröffentlichten Kommentaren fehlen <persName>Bertlin</persName> demnach nur jene zum Hebräerbrief (s. Z. 18) und zum Johannesbrief, 1532 (<bibl>HBBibl</bibl> I 37). Soeben erst, im Herbst 1534, waren erschienen «De testamento seu foedere Dei unico et aeterno» (<bibl>HBBibl</bibl> I 54) und «Assertio utriusque in Christo naturae» (<bibl>HBBibl</bibl> I 62). Zu den älteren Publikationen Bullingers s. <bibl>HBBibl</bibl> I 1. 2. 3. 27f. 33-35. 39.</note> desidero.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu curabis - nam is tibi est animus christianus -, ut per tempus omnia habeam, maxime vero biblia<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Pellikans</persName> Kommentar, s. <bibl>Z</bibl>. 3-7 mit Anm. 4.</note> ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Christi gloriam querimus, Christum deliniamus, Christum ipso duce vivemus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Phil 1, 21.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc vale, vive et perge, vir et domine in eodem michi summe observande, usque in mortem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mox plura, o Christi minister, si videro hec barbara, tamen christiana cordi esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Alpibus Graiis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Wollte <persName>Bertlin</persName>, der zu dieser Zeit Pfarrer in <placeName>Waltenhofen</placeName> bei <placeName>Kempten (Kr. Oberallgäu, Bayer. Schwaben)</placeName> war, mit dem «Ex Alpibus Graiis» als Absendeort etwa auf seine Abgeschiedenheit hinweisen? Die Alpes Graiae waren - nach <bibl>Georges</bibl> I 336 - nicht nur die «Grajischen», sondern auch die «grauen» <placeName>Alpen</placeName>.</note>, quarto nonas novembris anno etc. 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Barptolomaeus, tuus in Christo discipulus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Viro eruditione ac pietate iuxta clarissimo domino Heiricho Bullingero, amplissimę ecclesię Tigurii episcopo longe dignissimo, suo in domino preceptori unice ac reverenter observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
