<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10519" type="Brief" source="HBBW" n="483">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler (Scholasticus) / Kempten im Allgäu AN Heinrich Bullinger, 4. Dezember 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo patre etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Secunda decembris proxime fui <placeName>Auguste</placeName> cum fratre nostro <persName ref="p18198">Bucero</persName> atque de future concordie negotio inter nos et <persName ref="p18889">Lutherum</persName> coram loquutus sum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zum Stand der Konkordienverhandlungen Ende November/Anfang Dezember 1534 vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 348f. 363-366, wo auch (363) <persName>Schulers</persName> Brief erwähnt wird.</note>, et cum superioribus literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Bucer</persName> an [Pfarrer und Lehrer von Zürich], 22. November 1534, oben <ref target="file10514">Nr. 478</ref>.</note> ad te missis vobis Tigurinis optionem dederit, ut aliquem conveniendi nobis commodiorem deligeretis locum, optat tamen multis de causis, ut <placeName>Constantiam</placeName> conveniamus, ubi commodius adeoque tutius omnia tractari possent, iussitque, ut ipse tibi multis nominibus iunctus scriberem teque hortarer, ut <placeName>Constantie</placeName> locum nobis proponeres.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quodsi literę mee satis mature ad te venerint, fac, quod oro et <persName ref="p18198">Bucerus</persName> abs te fieri optat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="432"/>Preterea oro, ne desis tu cum <placeName>Bernatibus</placeName> et <placeName>Basiliensibus</placeName> huic tam sancto conventui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego scio, quę rerum turba nos ex equo maneat, ubi in hoc inveterato dissidio diutius duraverimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Molitur mira in nos sathan.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hac unica dissidii rimula probe dispiciendum est ne praevaleat adversum nos, omnesque conatus huc flectendi, ut conveniamus animis nos, qui praesumus verbo, hocque non citra veritatem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haberem et multa, que praeter causam praesentem tibi significarem, sed preter moram cogor colophonem addere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum 4. decembris, Kampidone, 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gervasius</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, fratri et domino cum primis observando.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
