<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10514" type="Brief" source="HBBW" n="478">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Augsburg AN [Heinrich Bullinger], [Leo Jud], 22. November [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Scio, quam queritis, fratres, ecclesias Christi uniri.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam si modo mihi emoriendum, morerer in hac fide, re ipsa illis convenire, et est spes posse me ope domini id vobis approbare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Per dominum Iesum itaque obsecro et obtestor: Impendite vos hactenus corpori domini nostri Iesu Christi et dignamini mihi vestri copiam facere vel in parvulo illo oppidulo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Neunkirch</placeName> im Schaffhauser <placeName>Klettgau</placeName>, vgl. oben S. 392, Anm. 36, und die beiden folgenden Anm.</note>, quod <placeName>Schaffhusianorum</placeName><pb type="edition" next="412"/> est distans miliario<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Neunkirch</placeName> liegt 10 km westlich von <placeName>Schaffhausen</placeName>. <persName>Bucer</persName> verwendet die große deutsche Meile, die zwei Wegstunden (9,25 km bis 11,1 km) umfaßt, s. Hans <hi>Kleinn,</hi> Maßstäbe und Maßstabsberechnungen alter Karten, in: Kartenhistorisches Colloquium Bayreuth '82, hg. von Wolfgang Scharfe, Hans Vallet und Erwin Herrmann, Berlin 1983, S. 71-77.</note> a <placeName>Schaffhusia</placeName> versus ditionem comitis Suitz<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Graf <persName>Rudolf von Sulz</persName>, gest. 1535, besaß Gebiete um die <placeName>Küssaburg</placeName> und <placeName>Tiengen</placeName>, d. h. im westlichen, heute badischen Teil des <placeName>Klettgaus</placeName>, dessen östlicher Teil seit dem Schwabenkrieg schaffhausisch ist, s. <bibl>HBLS</bibl> IV 504. VI 125f. 601f.</note>, vel Duttlingen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Tuttlingen</placeName> (<placeName>Baden-Württemberg</placeName>).</note> in ducatu <placeName>Wirtenberg[ensi]</placeName>, ubi dominus ab Hewen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Georg von Hewen</persName>.</note> modo praefectus est, in utro loco libeat, vel si malitis, <placeName>Constantiae</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In <placeName>Konstanz</placeName> fand das Treffen schließlich statt, s. unten Nm. 484. 488 und 496, sowie <hi>Köhler,</hi> ZL II 372-375.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Forsan posset via iniri, ut lateremus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam omnino necesse est latere nostrum congressum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Convenire vero oportet <persName>Blaurerum</persName>, <persName>Grinęum</persName>, <persName ref="p5074">Frechtum</persName>, unum ex <placeName>Augustanis</placeName>, Memming[ensibus], Campido[nensibus], <placeName>Lindaue[nsibus]</placeName>, Isnen[sibus], Essling[ensibus]<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Über die Teilnehmer an der <placeName>Konstanzer</placeName> Tagung vom 16. bis 22. Dezember 1534 s. unten <ref target="file10532">[Nr. 496]</ref> S. 456, Anm. 16. Nicht zugegen waren <persName>Ambrosius Blarer</persName> (vgl. <bibl>Blarer BW</bibl> I 609f. 612), <persName>Simon Grynäus</persName>, die Esslinger und die Zürcher.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Offertur ea occasio concordie, quam non dubito nos haudquaquam sine dei magna offensa reiecturos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Per hunc ipsum tabellarium<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt.</note> respondete, et mature.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam expecto, ut in Hessiam abeundum sit mihi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Diem conventus nostri oportebit esse[?] 15. decembris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die <placeName>Konstanzer</placeName> Tagung begann einen Tag später, s. oben Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Locum vos pro vestro arbitratu designate, ad quem vos duo<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Bucer</persName> hatte Bullinger und <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> zur geplanten Zusammenkunft eingeladen, s. oben <ref target="file10506">[Nr. 470]</ref> S. 392, 88 und unten S. 432, 8.</note> possitis tacite[?] convenire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene valete et, per Christum oro, sinite vos apparari, et ut conveniatis et mature rescribatis, idque per hunc ipsum tabellarium, qui has meas vobis perferet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Commendate me fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Auguste Vindelice</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">In <placeName>Augsburg</placeName> hielt sich <persName>Bucer</persName> längere Zeit auf, s. oben <ref target="file10503">[Nr. 468]</ref> S. 386, Anm. 32.</note>, 22. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Literas hasce vobis misi per Lindouiam et volui, ut <persName>Thomas</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Thomas Gaßner</persName> in <placeName>Lindau</placeName>.</note> noster illic eas legeret<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Gaßner</persName> ließ bei dieser Gelegenheit <persName>Bucers</persName> Brief in Eile (von einem Kanzlisten) abschreiben. Die Schrift ist nicht dieselbe wie in seinem Brief an Bullinger vom 10. Februar 1537 (Zürich StA, E II 359, 2753).</note>, qui et responsum vestrum Constantiensi[bus], Isnen[sibus],<pb type="edition" next="413"/> <placeName>Memmingen[sibus]</placeName> de loco, ubi rescripseritis, possit in tempore denuntiare, verum <placeName>Constantienses</placeName> <persName>Blaurero</persName> et <persName>Grineo</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Ambrosius Blarer</persName> und <persName>Simon Grynäus</persName> in <placeName>Tübingen</placeName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Mar[tin] Bucer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Obsecro valde vos, si potestis, in tempore hasce literas <persName>Berchtoldo</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Berchtold Haller</persName> in <placeName>Bern</placeName>.</note> mittite cum inditio loci, ad quem vultis convenire, ut si velint, et <placeName>Bernates</placeName> ibi conventui adsint.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sic oro, et literas curate ad <persName>Myconium</persName> item indicaturi locum, quo libet convenire.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Omnia, rogo per dominum, tacite gerite cum diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">22. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
