<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10527" type="Brief" source="HBBW" n="491">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Schaffhausen] AN s.n. / [Zürich], [16. Dezember 1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Fratres, qui <placeName>Scaphusie</placeName> Christi evangelium adnuncciant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi sententiam nostram de sacrosancta cęna dominica charissimus frater noster <persName ref="p18198">Martinus Buccerus</persName> probe teneat eamque, ut ecclesie nostre proposuimus, non ignoret<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Seit seinem Besuch in <placeName>Schaffhausen</placeName> vom 18. bis 21. April 1533 (s. <bibl>HBBW III</bibl> 112f) kannte <persName>Bucer</persName> die dortigen Abendmahlsauffassungen.</note>, tamen - ne videamur aut sensisse aut docuisse unquam, quod sacris litteris non esset proditum - fatemur primo Christum huic sancte institutioni adesse, quemadmodum promisit Math. 18[20]: «Ubi duo vel tres» etc. Deinde ipsum esse summum sacerdotem et pontificem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Hebr 4, 14-5, 10. 7, 1-28. 9, 11-28.</note>, qui suo vero tradito corpore et vero fuso sanguine, qui sibi fidunt, vere pascit et refocillat in vitam eternam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Joh 6, 53-58.</note> modo, quo anime nostre edere ac bibere possunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad quod sanctissimum opus externa omnia ceu organa et instrumenta sunt ordinata, quibus sensus externi capiantur et infestum alias corpus obsequiosum spiritui ultra sensibilia evecti reddatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Percellitur enim auditus in adnunctiatione mortis dominice, visus in fractione panis, gustus in perceptione sanctissimorum simbolorum etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Que omnia a charissimis fratribus nostris Tigurinis quam diligentissime sunt perpensa, quorum confessioni<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Oben <ref target="file10518">Nr. 482</ref>.</note> plane subscribimus per omnia propriis manibus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Im nach <placeName>Schaffhausen</placeName> geschickten und dort noch erhaltenen Exemplar von <ref target="file10518">Nr. 482</ref> (s. S. 420, Anm. a) finden sich keine Unterschriften der Schaffhauser Pfarrer. Somit gilt dieser Brief hier mit seinen Unterschriften - das Blatt mit deren Autographa ist nicht mehr erhalten - als Schaffhauser Unterzeichnung von <ref target="file10518">Nr. 482</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4082">Benedictus Burgouer</persName>, <persName>Erasmus Ritter</persName>, <persName>Sebastianus Grubel</persName>, <persName>Wolfgangus Biderman</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
