<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10532" type="Brief" source="HBBW" n="496">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Konstanz AN s.n. / [Zürich], 21. Dezember 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non vos latere putamus, fratres in domino venerandi, hisce diebus observandi <persName ref="p18198">Buceri</persName> nostri consilio salvos dei gratia huc nos convenisse<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">An der Tagung in <placeName>Konstanz</placeName>, zu der auch die Zürcher eingeladen worden waren (s. oben Nrn. 478. 484. 488), diskutierten die Vertreter schwäbischer Städte und Kirchen (s. Anm. 16) vom 16. bis 22. Dezember 1534 (s. Z. 30f. 35f und <hi>Köhler,</hi> ZL II 372).</note>, idque potissimum ob eam causam, ut in instituenda concordia causę sacramentariae diu optatam quęsitamque rationem in domino investigantes tandem inveniremus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad quam rem arbitrati nobis precipue vestro et consilio et auxilio opus esse vestrum adventum expectavimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At per literas vestrę absentiae apologiam probe adscriptam a dilectissimis fratribus nostris <placeName>Constantiensibus</placeName> accepimus, presertim missa illa vestra confessione<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nr. 482.</note>, unde absentes vos presentes maxime agnovimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Aeque enim animi vestri sententiam in hac concordię in[st]ituendę causa expressistis absentes, ac nos praesentes nostras contulimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et sane non potuimus non vehementer istam in hac causa confessionem vestra[m] probare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quam utinam <persName ref="p18889">Lutherus</persName> et <persName ref="p6490">Melanchton</persName> perferente eam <persName ref="p18198">Bucero</persName> nos[tro]<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Bucer</persName> nahm das Zürcher Bekenntnis (<ref target="file10518">Nr. 482</ref>) somit nach <placeName>Kassel</placeName> mit, s. unten Z. 26f.</note> ita probent, ac nos illam nulla bona possumus improbare conscientia!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc sunt tempora nostra, in quibus ęgre satisfacias male quibusdam affectis stomachis, qui interdum solent etiam, quod vere est confessum, attamen [non] adeo sufficienter professum, reiicere aut saltem fastidire.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quodsi istis hac ratione possis consulere, ut concessis quibusdam loquendi formulis cum scriptura et orthodoxorum placitis non pugnantibus fastidiosum stoma[chum] sis sanaturus, nihil non recuses facere cedereque, quo procedat in domi[no] concordia, qua, uti ille dixit, «parvę res crescunt», magnę vero «dilablunturi»<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Sallust</persName>, bell. Jug. 10,6: «...nam concordia parvae res crescunt, discordia maxumae dilabuntur.»</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Concordiam dicimus in domino.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nullam enim cupimus et ambimus aliam, quam quę est ex verbo domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="455"/>Propter hoc <persName ref="p18198">Bucerus</persName> noster, qui i[am pridem] illius sanctę concordię telam est orsus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Über <persName>Bucers</persName> frühere Bemühungen, die <placeName>Schweizer</placeName> für eine Konkordie zu gewinnen, s. oben <ref target="file10530">[Nr. 494]</ref> S. 450, Anm. 9.</note>, satagit nunc eam pertexere, [praesertim] tam optima data occasione a pientissimo <placeName>Cattorum</placeName> principe<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> et pacifico [<persName ref="p6490">Melanch</persName>]tone, quorum literis nudius quartus <persName ref="p18198">Bucerus</persName> noster hinc est i[n Cattos] avocatus, ut suorum expioratis voluntatibus, quid de <persName ref="p18889">Lutheri</persName> excussa [sententia] et indaganda ratione concordię sentirent, instructior magisque certus [de omnium] sententia<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">«Bey den oberlendischen predigern aigentlich zuerfaren, was in disem artickel ir glaub und leere aigentlich sye und wes sie sich wusten in dem in got der concordi zubegeben», war <persName>Bucer</persName> laut seinem eigenen Berricht (Bizer, aaO, S. 219) von <persName>Philipp von Hessen</persName> aufgetragen worden.</note> illuc<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nach <placeName>Kassel</placeName>.</note> <persName ref="p18198">Bucerus</persName> veniret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum itaque per istos sex dies<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vom 16. bis 22. Dezember, vgl. unten Z. 35f und oben Anm. 1.</note> hi[c fecimus]: Contulimus enim potius, quam decreverimus, decreturi tum demum, si[mulatque] cognoverimus e <persName ref="p18198">Bucero</persName>, quid <persName ref="p6490">Melanchton</persName><persName ref="p18889">Lutheri</persName> suorumque concordie [rationes] expositurus nostris sit responsurus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Beschlossen wurde nichts, vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 373, wo dieser Satz deutsch übersetzt ist.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Atque hoc responsum referet suo te[mpore] <persName ref="p18198">Bucerus</persName>, qui ita cupit constitutam concordiam, ut veritas non opprima[tur].</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Voluimus itaque cras hinc soluturi adque nostra propicio domino<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Num 14, 8.</note> redituri [vobis] insalutatis hac in re nihil statuere, sed ea, quae - quo consilio inter n[os] sint conventa, simpliciter exponere, ut vel hac ratione testaremur vobis [nostrum] in vos animum, qui nullo vel metu vel favore praecipitabitur, ut verit[ate] destituatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Testamur quoque hisce literis certe nobis de amore et observantia [erga vos]<pb type="scan" next="||84"/> a v. decessisse nihil, sed accessisse quam plurimum, ut quos videamus aęque instituendę et absolvendę concordię amore studioque flagrare atque nos, qui forte videmur soli velle concordiam meditari.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interea fratribus quibusdam suspicantibus, quod vel imprudentius vel impudentius id tentemus, domino ecclesięque suę atque adeo bonis et piis omnibus cupimus testatam esse hanc nostram voluntatem, quę aliud magis nunc nihil cupit et ardentibus votis a domino expetit, quam «ut ad id, quod assecuti sumus, eadem<pb type="edition" next="456"/> procedamus regula, <foreign xml:lang="el">τὸ αὐτὸ φρονεῖν</foreign>» [Phil 3, 16]<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Lesart der Erasmusausgabe (Koinetext).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="manual">«Si quid enim aliter sentiremus», quod dixit apostolus, «hoc quoque nobis deus revelabit» [Phil 3, 15].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Valete faeliciter in domino et id porro vobis persuadeatis de nobis, quod hactenus, nimirum de constanter et sancte in domino fraternitatem colentibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantiae</placeName>, 21. decembris 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augusten[sis]</placeName>, <placeName>Ulmens[is]</placeName>, <placeName>Memmingens[es]</placeName>, Constantien[ses], Campidonens[is], Isnens[es], Lindoiens[is], Biberacensis absens, scripto tamen praesens fuit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unter den sechs Pfarrern <placeName>Biberachs</placeName> nahm <persName>Bartholomäus Müller</persName> die führende Stellung ein. Er ist bei <persName>Bucer</persName> und <persName>Zwick</persName> (s. vorangehende Anm.) nicht erwähnt; sein Schreiben ist nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione non vulgari eximiis <persName ref="p2305">Leoni Iudę</persName>, Henrycho Bullingero, <persName>Conrado Pellicano</persName>, Theodorico <persName>Bibliandro</persName> et reliquis Christum Tiguri bona fide et constantia praedicantibus, dominis et fratribus venerandis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
