<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10545" type="Brief" source="HBBW" n="509">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Andreas Bodenstein / Basel AN Heinrich Bullinger, 11. Januar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi, optime vir, olera eaque minuta pro tuis magnis et argenteis muneribus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger hatte <persName>Karlstadt</persName> kurz zuvor seine "Assertio utriusque in Christo naturae" geschenkt, vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV, s. 338, 25f.</note>, nec tamen ausus mittere, nisi sperassem te vel inde collecturum istud: Si posset, majora tradidisset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Videbis autem ex epistola<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die Vorrede zu den Disputationsthesen.</note> senatus nostri consilium literas exercitatione roborare molientis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sunt, quibus non placet<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Insbesondere Myconius hatte sich gegen die vom Basler Rat beschlossenen Maßnahmen gewandt, s. oben <ref target="file10543">Nr. 507</ref>, 19-36.</note>, sed ego imperio praesertim ad incrementum literarum apposito non potui refragari, maxime cum mihi sic praeceperint, ut parendum sit aut amittenda functio, e qua nunc vivo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Invitassem vos ad eandem disputationem, nisi obstitisset hyemis inclemencia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Adhuc tamen consultatur, an invitare plerosque velint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sic enim me obtuli, verum neutiquam fiducia eruditionis aut virium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quas si habui, tanto exilio aut amisi aut sic tenuatas habeo, ut plane sciam infirmiores, quam ut quicquam spei in eis ponam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quicquid feci, ob utilitatem studii publici et ob spem recipiendarum virium feci fiducia in deum collacata, qui sapientia ac bonitate sua verbo suo huiusque scrutatoribus scireque ac discere ab ipso cupientibus solet adesse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod de hypotheticis inserui, si vacat cum d. <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> excutito.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In hoc plane fui, ut tandem diligentius studeant dialecticę, sine cuius praesidio nullum thema, nullum textum recte tractare nec locos, qui insunt, videre possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale fęliciter.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. <persName>Theodorum</persName>, d. <persName>P[etrum] Tossanum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Pierre Toussain</persName>.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hunc etiam meis verbis precare, ut dignetur locum geneseos de imagine hominis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Gottesebenbildlichkeit des Menschen (Gen 1, 27) spielt auch in <persName>Karlstadts</persName> Disputationsthesen eine wichtige Rolle (s. die Thesen 60ff, vgl. <bibl>Barge</bibl> II 468f).</note> ad me<pb type="edition" next="57"/> scribere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ne pigeat te hęc pronunciata distribuere<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Karlstadt</persName> ließ seine Thesen mehreren Freunden in Zürich zukommen; ein <persName>Christoph Klauser</persName> gewidmetes Exemplar ist erhalten geblieben (Zürich ZB, Ms S 37, nach <ref target="file10165">Nr. 134</ref>).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, d. <persName>H[enricum] Utingerum</persName> et omnes vicinos supra et infra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basilee</placeName>, die ianuarii 11. anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Carostadius</persName> [!].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Prudentissimo et doctissimo viro d. Henricho Bullingero, ecclesiastae Tugurino, maiori suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
