<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10552" type="Brief" source="HBBW" n="516">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lopadius (Hafa) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, zwischen [19.] Januar 1535 und [24.] Januar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non est, doctissime Bullingere, cur mihi tantopere agas gratiam pro vix tantillo misso munusculo, quasi vero tu non prior longe ampliora in me contulens beneficia<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das Dankesschreiben Bullingers für das (nicht bekannte) Geschenk ist nicht erhalten. Zu weiteren Gefälligkeiten Bullingers vgl. <bibl>HBBW</bibl> III, S. 251f; IV, S. 41f. 241f.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remuneravi utcunque habendus alioqui ingratissimus, si tua in me collocata merita ceu surda aure<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>Otto</bibl> 47f, Nr. 212.</note> praeterirem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Boni ego consulerem, si tecum paria facere possem, verum illud non est meę opis praestare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Porro mihi opus quoddam est maturandum, at cum citra opem tuam id effectum reddere nequeam, te velut summum amicum implorare statui.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est autem compendiaria Graecae grammaticae institutio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ea nunc in manibus est; brevi composuero.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Meis et aliis puto non mediocriter posse prodesse, qui volent graecari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Prolixior est <persName ref="p6490">Melanchthonis</persName> grammatica<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Melanchthons</persName> Griechisch-Grammatik war erstmals im Jahre 1518 erschienen (vgl. <bibl>MO</bibl> XX 3-180).</note>, quam ut libeat tocies praelegere puerique assequi valeant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu vero vel solus omnium huius rei confector esse videris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scio enim tuas preces apud librorum excusores multum habere momenti et ponderis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Peto igitur, ut haec epitome apud vos excudatur, ubi commodum fuerit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Exacto mense februario grammaticam illam gręcam breviusculam per nuncium mittam, si prius tuum recepero responsum et consilium<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. den <persName>Lopadius</persName>-Brief vom 7. Februar, unten <ref target="file10559">Nr. 523</ref>.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo, si quod datur scribendi temporis, des sodes mihi te paululum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">In pręsens ne diutius animum tuum obtundam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nihil addam deinceps, nisi quod et <persName>Bibliandro</persName> de hoc nonnihil scripsi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht erhalten.</note>, quem non arbitror mihi defuturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName>Pellicanum</persName> et omnes mei amantes, in primis vero tuam laudatissimam familiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">24. calendas februarii 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ludovicus Lopadius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Viro in primis erudito et pio Hanrico Bullingero, suo charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
