<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10554" type="Brief" source="HBBW-5" n="518">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 31. Januar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miseras proxime ad me literas addita copia epistolę Leonis ad confratrem meum <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullingers Brief an <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> ist nicht erhalten. Die (undatierte) Abschrift des Briefes von <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> an <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> (von der Hand Beat Gerings) findet sich in Zürich StA, E II 381, 1803r.-1804r.</note>, charissime Heinrice, quas ut receperim et quando, omnino videtur opere pretium ut scias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">17. ianuarii venerat minister ille Salodori amandatus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bei dem aus <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> ausgewiesenen Pfarrer handelt es sich wohl um den auch unten <ref target="file10555">Nr. 519</ref>, 50. 57f und <ref target="file10560">Nr. 524</ref>, 37-39 als Bote genannten, im übrigen unbekannten Verwandten <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName>.</note> adferens tuam et Leonis ad nos omnes epistolam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file10540">Nr. 504</ref> bzw. <ref target="file10538">Nr. 502</ref>.</note>, deinde etiam Leonis ad <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Has cum simul legissemus, 19. redditę sunt tuę ad me cum Leonis apographo, sed apertę et abraso titulo <persName ref="p8412" cert="high">Megandro</persName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is mihi, ut erant nimirum et sibi datę, reddidit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Subinde vereor, ne et tibi et mihi succenseat et suspicetur, quid tandem nos agamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vellem, inquam, talem suspitionem (si qua sit) a corde illius evulsam ac ut plane sciret, cur admodum inter nos conveniat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu interim curabis, ne <persName ref="p1753" cert="high">Leo</persName> - mihi alioqui charissimus - et tibi quoque indignetur, quod suarum copiam ad me miseris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scio, quam se mutuo hi duo hactenus amarint, ut nec hac nec ulla facile dissipentur epistola, nobis siquidem optime inter nos convenit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non ignoro, qua integritate <persName ref="p8374" cert="high">Caspar</persName><pb type="edition" next="77"/><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName>.</note> mecum omnia egerit hoc sane negocio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare summopere curandum, ut nulla inter nos tam levi causa simultas dissęminetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dolui certe et noctes duxi insomnes timens, ne sęminarium fiant literae hae tam fraudulenter apertę futurae inimicicię inter nos omnes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Age igitur, charissime Heinrice, ut ab utroque veniam impetrem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam si non fuissent nescio cuius fraude interceptę, apertae tandemque <persName ref="p8412" cert="high">Megandro</persName> redditę, nullus unquam mortalium a me extorsisset, sed bona fide, ut volebas, remisissem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Facile <persName ref="p8412" cert="high">Megandro</persName> et <persName ref="p1753" cert="high">Leoni</persName> inter se conveniet, modo tibi et <persName ref="p1753" cert="high">Leoni</persName> identidem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pro tua itaque prudentia et humanitate omnia hęc eluas, et de nobis omnibus optime quemadmodum et nos de vobis sperate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ultima ianuarii anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Berch. Hall.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
