<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10567" type="Brief" source="HBBW" n="531">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Tübingen AN Heinrich Bullinger, 15. Februar [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico], Bullingere observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Didici in hoc itinere te turbari, quod falsum de te suspicatus sum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Oro, istuc mihi condones; nam video et agnosco me falsum esse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed caussa ea fuit, quod tu veram caussam in tuis literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist wohl das nicht erhaltene Begleitschreiben zum Zürcher Abendmahlsbekenntnis vom Dezember 1534 (vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10532">[Nr. 496]</ref>, S. 454, Anm. 2). Unterdessen hatte Bullinger sein Fernbleiben vom <placeName>Konstanzer</placeName> Treffen näher begründet und <persName>Bucer</persName> eine Zusammenkunft unter Beteiligung der <placeName>Berner</placeName> und Basler angeboten; vgl. oben <ref target="file10564">Nr. 528</ref>, 31-46.</note> non expresseras adiecerasque non videri tibi, ad quid opus esset tua praesentia, cum scripto vestram confessionem abunde expresseritis nec possitis ultra quicquam dare, ut qui nesciatis cauponari verbum dei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hinc quid aliud potui animadvertere, quam vos nolle colloqui et de nobis iudicare, ut qui velint verbum domini cauponari?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam petebamus ultra scriptum illud colloquium vestrum et in eo, ut plura daretis, quam dedistis, maxime quantum ad verba attinet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Videor enim videre vos rem ipsam agnoscere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si vel verbo significasses non esse integrum vobis sine <placeName>Bernatibus</placeName> et <placeName>Basiliensibus</placeName> venire, cum eam ipsam caussam suspicatus essem obstituram, ego profecto nihil motus fuissem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Obsecro nunc, ut dominum oretis, uti is nos plene iungat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Augusta</placeName> scribam plura<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Bucer</persName> schrieb erst wieder an Bullinger, nachdem er von <placeName>Augsburg</placeName> nach <placeName>Straßburg</placeName> zurückgekehrt war (s. unten <ref target="file10661">Nr. 623</ref>).</note>, et de nostro alicubi conventu.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam vel nihil video vel valde necessarium est nos sępius convenire atque de religionis nostrae locis nos solidius tractare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="110"/>Optime vale et commenda me pientissimis viris, <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||425v."/><placeName>Tubingae</placeName>, 15. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">M. Bucęrus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Optimo et vere in domino docto viro Heylrycho Bullingero, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
