<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10566" type="Brief" source="HBBW" n="530">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Tübingen AN Heinrich Bullinger, 15. Februar [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Thomam illum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Thomas Hofmann</persName>, vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10503">[Nr. 468]</ref>, S. 386, Anm. 40.</note>, quem huc rursum abmandasti, clarissime Bullingere, non paenitebit, spero, suscepti itineris, tametsi vix iam fuerit, unde prospicerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Arrident hominis mores et ingenium, inprimis pietas et mediocris eruditio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Conrado Luthardo</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Situation <persName>Konrad Lüthards</persName> vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10399">[Nr. 367]</ref>, S. 149f, Anm. 4f.</note> nihil nunc polliceor, sed referam tamen in catalogum aliorum, quibus consultum cupio, nec excidere mihi patiar, suo tempore hunc quoque vocaturus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Profecto tua praecipue caussa illum retinui; nam sunt non parum multi boni et eruditi fratres, quos iamdudum bene sperare iussi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde nullum huic non a me prius vocatum addes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vellem omnino, si possem, omnibus adesse, qui isthinc mihi commendati sunt, et adfuturum etiam non dubito, sed suo tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="106"/>Caeterum hic currit et glorificatur sermo dei.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Praescripta est gymnasii reformatio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die "Reformation und newe Ordnung der Universitet zu Tüwingen", welche <persName>Herzog Ulrich</persName> auf Grund der Vorarbeiten von <persName>Grynäus</persName> und <persName>Blarer</persName> am 30. Januar 1535 erlassen hatte; vgl. oben <ref target="file10541">Nr. 505</ref>, 11-13.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Missi facti sunt doctores aliquot<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Johannes <hi>Haller,</hi> Die Anfänge der Universität <placeName>Tübingen</placeName>, 1477-1537, Stuttgart 1927, S. 335f; Zweiter Teil: Nachweise und Erläuterungen, Stuttgart 1929, S. 130*f.</note>: tres theologi - Petrus Monachus, <persName>Gallus</persName>, parochus huius ecclesiae et scholę professor, et adulescentior Armbrosterus, nunc rector gymnasii -, medicus <persName>Rodolphus</persName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Demortuus<pb type="edition" next="107"/> est canonum professor ordinarius, <persName>Ebingerus</persName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName>Simlerus</persName>, plane doctus legum interpres, apoplexia laborat, qui vereor ut possit restitui.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mittentur et alii duo canonum praelectores, et unus solus canonum lector in schola retinebitur, qui non papisticas nugas, sed secundum librum Decretalium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das Corpus Iuris Canonici enthält mehrere Sammlungen von "epistolae decretales", päpstlichen Schreiben über hauptsächlich disziplinarische Fragen, welche Gesetzeskraft erlangt hatten; s. Alfons M. <hi>Stickler,</hi> in: LThK III 205.</note> de iudiciis et paucissima alia propter practicam, ut vocant, legat<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der neue Inhaber des Lehrstuhls für Kirchenrecht, <persName>Bartholomäus Amantius</persName>, traf am 10. Mai 1535 in <placeName>Tübingen</placeName> ein (vgl. <hi>Haller,</hi> aaO, S. 337).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Advocamus praestantes medicos, excellentes iurisconsultos, egregios theologos, linguarum professores peritissimos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Iungentur duo ista factiosa realium et nominalium, sic enim appellant, contubernia, ut unum sit contubernium<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Vereinigung der beiden Bursen vgl. Urkunden zur Geschichte der Universität <placeName>Tübingen</placeName> aus den Jahren 1476 bis 1550, [hg. v. Rudolf Roth], <placeName>Tübingen</placeName> 1877, S. 177.</note>, ubi omnibus in commune praelegatur <persName>Aristoteles</persName>, praelegantur bonę literae<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Wechsel vom mittelalterlichen zum humanistischen Lehrplan in <placeName>Tübingen</placeName> vgl. Urkunden, aaO, S. 189f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amphora erunt<pb type="edition" next="108"/> omnium quam hactenus salaria<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Gehaltserhöhung war beträchtlich (vgl. <hi>Haller,</hi> aaO, S. 338).</note>, quamquam nunc non possum totum hoc institutum ad te perscribere, quod alias accipies<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">In seinen folgenden Briefen an Bullinger erwähnt <persName>Blarer</persName> nichts mehr davon.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Stuͦtgardię, <placeName>Herrenbergę</placeName>, Canstatt etc. missa papistica prorsum extincta est; non quod hanc suo decreto princeps abrogarit, sed alię fuerunt sacrificis caussae, ut cessarent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Que cum apud nos non sint, hic certe extrema positura videtur vestigia<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Während an vielen Orten <placeName>Württembergs</placeName> das Lesen der Messe von selbst aufhörte, brauchte es für <placeName>Tübingen</placeName> den herzoglichen Befehl vom 7. März 1535; vgl. <hi>Heyd</hi> III 94. 98.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Coena Stuͦtgardię a Schnepfio talis est instituta, ut non possis in illa multum desiderare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Non elevantur panis et calix nec sacris induitur vestibus, qui minister est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cantantur psalmi nonnulli, leguntur lectiones, canitur hymnus angelicus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das "Gloria in excelsis deo", vgl. Bruno <hi>Stäblein,</hi> in: Die Musik in Geschichte und Gegenwart, Bd. 5, Kassel-Basel 1956, Sp. 302-320.</note> et In terra<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zweiter Vers des "Gloria", womit der Chor einsetzt.</note>; quędam latine, quędam germanice dicuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Princeps<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> magis ac magis fidere domino videtur, quem quo penitius perspicio, hoc magis mecum veneror et adoro.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reservatum ipsum a domino puto maximis rebus conficiendis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De mea in cęna Christi sententia nolim te sollicitum et anxium esse<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Blarer</persName> hatte Bullinger am 7. Januar um eine Stellungnahme zu seiner soeben erschienenen Verteidigungsschrift gebeten; vgl. oben <ref target="file10541">Nr. 505</ref>, 2-4. Möglicherweise hatte dieser inzwischen Vorbehalte angemeldet.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Facile vides veram me corporis et sanguinis Christi praesentiam in cęna statuere, sed quę sit extra quantitatem, qualitatem et locum, qua in re non videor a quoquam vere erudito, sive Lutheranus is sit sive Zvinglianus, dissidere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis alias atque alias concordię fenestras propicio numine subinde aperiat<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 3 (<bibl>LB</bibl> II 152).</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||16v."/>Tu me tui longe amantissimum servatori Christo pientissimis praecibus cons[tanter] commenda, ut par esse queam illi, cui me destinavit, muneri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic sanctissimae uxori tuae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis, deinde optimis viris <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> ac reliqu[is].</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande et charissimis charior Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Tubingę</placeName>, 15. fe[bruarii].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, Tiguricen[sium] episcopo, venerando suo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
