<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10563" type="Brief" source="HBBW" n="527">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / [Konstanz] AN [Heinrich Bullinger], 12. Februar [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuper indicavi tibi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file10551">Nr. 515</ref>, 2-10.</note>, charissime frater, quid ego suspicer, cur nihil forte rescripserit hactenus <persName ref="p18198">Bucerus</persName> de confessione vestra<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist das Zürcher Abendmahlsbekenntnis vom Dezember 1534 (<bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10518">Nr. 482</ref>).</note>, quantum scilicet ego coniicere possum, nempe quod non satis exprimere videamini <persName ref="p18889">Luthero</persName> exhibitionem sive traditionem corporis Christi in negotio cęnae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim Christus dicat tam diserte: "Accipite" [Mt 26, 26 par], putat <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, denique et <persName ref="p18198">Bucerus</persName>, maxime urgenda hęc verba.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hinc fieri potest verum esse, quod alii aliunde ad te<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Myconius</persName> am 4. Februar, s. oben <ref target="file10557">Nr. 521</ref>, 30-34.</note>, Lutherum in hoc esse, ut dicas,</foreign> "daß der war lyb und das war bluͦt Christi in die hand und in den mund geben, und was dem brot bscheche, das sollichs dem lyb Christi bscheche."</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das will er aber darum allain haben, damit das wort "accipite", das ist die ubergab des libs, alhie durch und mit den sichtbaren zaichen wol usstruckt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hęc, ni fallor, mens est <persName ref="p18889">Lutheri</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quanquam vero propter sacramentalem unionem sic dici possit et veteres sic loquuti fuerint, tamen verum est, quod tu scribis, verborum esse scopulos<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bullingers Brief, auf den sich <persName>Zwick</persName> hier bezieht, ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et <persName ref="p18889">Lutherus</persName> satis est captiosus; utcumque enim sic dici possit, scimus tamen re ipsa non esse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caena vere dicitur sacrificium, scilicet ob sacrificii memoriam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, si omnino iterum atque etiam urgeas esse sacrificium, asseverabo constanter dici sic posse, esse re ipsa non posse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed non alia ratione urget <persName ref="p18889">Lutherus</persName> huius generis locutiones<pb type="edition" next="100"/> in cęna quam, ut iam dixi, propter unionem sacramentalem.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Noch ists ain misslich ding; dann also wil ich wol das gantz Pange lingua<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein <persName>Thomas von Aquin</persName> zugeschriebener Hymnus zur Fronleichnamsvesper ("Pange, lingua, gloriosi corporis mysterium", s. Balthasar <hi>Fischer,</hi> in: LThK VIII 21; vgl. auch Erwin <hi>Iserloh,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> I 97f).</note> verantworten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch ein grosse plag, das ir glerten so vyl zuͦ arbaiten<pb type="scan" next="||585v."/> hettend und muͤssend uch selbs also freuen, wiewol ich sorgen, es sye noch nit am end.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quodsi <persName ref="p18198">Bucerus</persName> et <persName ref="p6490">Philippus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Philipp Melanchthon</persName>.</note> perseverabunt in sua sententia, de concordia scilicet cum pontifice et episcopis ineunda<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Zwick</persName> bezieht sich auf die Gutachten, die <persName>Chelius</persName> eingeholt hatte; siehe oben <ref target="file10549">Nr. 513</ref>, Anm. 4.</note>, iam animum addemus sectis, pariemus novas, fratres scindentur invicem, populus concitabitur, <foreign xml:lang="de">und thät man uns dann eben recht, der uns all zuͦ tod schlüg.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec in tuum et charissimi <persName>Pellicani</persName> sinum effundo, mecumque sentiunt, quotquot cordati apud nos sunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gleichgesinnte waren <persName>Thomas Blarer</persName> und <persName>Konrad Zwick</persName> (vgl. oben <ref target="file10549">Nr. 513</ref>, 11f).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iesus Christum [!], sanctissimum et divinum istud ecclesiae suę caput et fundamentum, ne desit nobis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">12. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Io. Zvick</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Omnino fac, ut videam, quam tu Gallo vel <persName>Chelio</persName> responsionem dederis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Oben <ref target="file10550">Nr. 514</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es ist nun ain guͦter poss, drum das ich uch gfraget, ob man solchen kaes by uch fayl habe<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. oben <ref target="file10551">Nr. 515</ref>, 34-37.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So hond irs verstanden, als ob ich uch noch me hab wellen abbetlen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber nit min mainung gwesen, doch so danck ich uch vast trülich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist zuvyl; were an dem ersten stuck uberig gnuͦg gwesen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich hab uwern kinden zum nechsten narrenwerk gschickt; wais noch nit, ob es uch worden ist oder nit.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat uwer muͦter<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Anna Bullinger, geb. Wiederkehr</persName>.</note> nit wol damit mögen usskomen, so will ich uch me schicken.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Grützend mir uwer muͦter und husfrowen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> uffs aller trülichost, und beware uch gott mit allem, das uch lieb ist.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
