<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10579" type="Brief" source="HBBW-5" n="543">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Zipperli (Züperlein, Zypperly) an Heinrich Bullinger, [nach 4. März 1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad von gat, dem vatter und unsserm heren Jesus Crist sige mit üch zuͦfor, her Maister Hanrich Bolinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ir sond<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">sollt.</note> wyssen von ainem guͦtten, armen gesselen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p4034" cert="high">Zipperli</persName> meint sich selbst.</note>, der ist uss der gmand von Rogwil<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die <placeName ref="l1420" cert="high">Roggwiler</placeName> unterstanden eidgenössischer Oberhoheit, waren jedoch im bischöflichen <placeName ref="l977" cert="high">Arbon</placeName> kirchgenössig.</note>, dem gat es widerwerdig, alain von der gödlichen grechtikait wegen, das unss der vogt von Arben<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Obervogt des Bischofs von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> in <placeName ref="l977" cert="high">Arbon</placeName> war <persName ref="p5536" cert="high">Jakob Christoph Krumm</persName> (vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 462 d und <hi>Knittel,</hi> Werden und Wachsen, aaO, S. 61).</note> hat die bredikanten verbaten und unss von alen kilhenguͤter verbaten, och under unss in die kilhen gangen und an<pb type="edition" next="138"/> hader mit edlichen angefangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Do han ich geret, wene unss der vogt von Arben nit welte by frit und recht lassen beliben und unss in ainen unbilichen kost werffen, wer ich der manug, den kasten zuͦ im zuͦ ssuͦchen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">die Unkosten bei ihm einzutreiben (<bibl>SI</bibl> III 549 und VII 216).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Do red ainer<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> und sprach: "Er wurd er in das schlas ligen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Eher würde er [der Vogt] sich mit Besatzung ins Schloß legen.</note> und wurd üch<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">die reformierte Gemeinde.</note> lassen naheluͦgen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">das Nachsehen haben lassen.</note>."</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="manual">Doch red ich, wene er dan im schlas welt ligen und frid und recht nit halte, so kund man im doch fur das schlas zühen und in bim grind<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Kopf (<bibl>SI</bibl> II 760).</note> ussher werffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Um soliche wart wil mir min her landfogt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p7797" cert="high">Christoph von Sonnenberg</persName> aus <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>.</note> nemen, was ich han.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum bit ich üch, lieber her, das ir üch min in drüwen welent anemen um der er gades wilen und um miner klinen unertzagnen kinder<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Über <persName ref="p4034" cert="high">Zipperlis</persName> Familie ist nichts Näheres bekannt.</note> wilen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wissend und furend min schwager<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Unbekannt.</note>; dan er ist deren sachen nit bericht<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">nicht unterrichtet (<bibl>SI</bibl> VI 437f).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo ich dan das kan um üch verdienen, mit samt aner gantzen gmand von Ragwil, das wil ich don.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gat sige mit üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von mir, <persName ref="p4034" cert="high">Hans Zypperly</persName>, aletzy<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">allzeit.</note> wilig mit hilff gates, 1535. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen Maister Hanrichen Bolinger, bredikand zuͦ Zürich, in sin erwirdige hant.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
