<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10574" type="Brief" source="HBBW" n="538">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 28. Februar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi ex <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Theodor Bibliander</persName>. Zu seinem Besuch in <placeName>Basel</placeName> vgl. oben <ref target="file10564">Nr. 528</ref>, 56f.</note> nosses, quę satan seminavit inter nos, excitasses forsitan tuis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file10564">Nr. 528</ref>.</note> ut aliquid dixissem; nunc paenitus supersedeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dolore crucior, quomodo conceptam opinionem de dissidio concionatorum ex animo plebis radicitus evellam, nec invenio rationem, priusquam videam nihil amarulentię in nobis amplius sedere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc impossibile mihi videtur, nisi ego doctoratum humanum respexero spiritus et ecclesię doctoratu dimisso - non ausim enim dicere neglecto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Reliquit <persName>Capito</persName> scripta hac de re senatui nobis insciis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam vidisses!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vidi enim ego veluti per transennam satis mirabiliter et cognovi discrimen inter pastorem et doctorem ecclesiasticum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Unterscheidung dieser beiden Ämter ist ein zentraler Abschnitt von <persName>Capitos</persName> Gutachten gewidmet, vgl. <hi>van</hi> 't <hi>Spijker,</hi> aaO. S. 99-101.</note>, quod prius ignoravi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quid nobis cum nugis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De exhibitione vidit <persName>Theodorus</persName> noster quę scripsi <placeName>Bernatibus</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Brief scheint nicht erhalten zu sein.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Equidem nisi persuasus divinis aliter sentire non possum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verissime dicere videris: "Admittamus exhibitionis verbum, et in foribus hęrebit potestas clavium et absolutio Lutherana"<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Myconius</persName> zitiert wörtlich aus Bullingers Brief vom 13. Februar 1535, s. oben <ref target="file10564">Nr. 528</ref>, 18f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="122"/>De <persName>Chelio</persName> nescio, uti res habeat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fuit hisce diebus hic, sed me non invisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Franz I.</persName></note> sęvit ut hactenus, quamvis legati eius (ita <persName>Capito</persName> nuper ad me scripsit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Brief ist nicht erhalten.</note>) polliceantur omnia tuta.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed quod hi pollicentur, acta defoedant; nam paucis ante diebus exules usque huc refugerunt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den im Februar in <placeName>Basel</placeName> eingetroffenen Flüchtlingen gehörte möglicherweise auch <persName>Calvin</persName>, vgl. Emile <hi>Doumergue,</hi> <persName>Jean Calvin</persName>. Les homines et les choses de son temps, Lausanne 1899, Bd. 1, S. 500f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui literis vel alia ratione patrocinium sunt suscepturi piorum ad regem, et bene sperant hi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid sit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Memini, quod aliquando tu scripsisti<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vermutlich bezieht sich <persName>Myconius</persName> auf Bullingers Brief vom 12. März 1534, s. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10369">[Nr. 337]</ref>, S. 84, 5-13.</note> regem nullius amiciciam neglecturum, qui spem dare queat solidi regni.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fama est enim eum cum <persName>Barbarossa</persName> iunxisse foedus et hunc esse in itinere ad <placeName>Italiam</placeName> <placeName>Anconę</placeName> adpulsurum et eo pertinere, quod tanta Germanorum vis in <placeName>Italiam</placeName> proficiscatur<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Seit November 1534 mehrten sich Berichte über kaiserliche Werbungen in Oberdeutschland für <placeName>Italien</placeName>, vgl. <bibl>PC</bibl> II 229. 234f. 253; <bibl>Vadian BW V</bibl> 212.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita habet, expecto consilium dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pręterea, meo videre, concordię illa actio<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind die von <persName>Bucer</persName> geführten Verhandlungen über eine Abendmahlskonkordie.</note> fere in omnibus ecclesiis evangelicis excitavit dissidia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustę</placeName> dissentiunt concionatores, quare de novo illuc vocatus est <persName ref="p18198">Bucerus</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Bucer</persName> wurde am 16. Januar 1535 von <persName>Gereon Sailer</persName> erneut als Vermittler nach <placeName>Augsburg</placeName> gerufen, vgl. <hi>Roth</hi> II 241 und 263, Anm. 1.</note>; concesserunt <placeName>Argentinenses</placeName> duos vel tres menses<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der Aufenthalt <persName>Bucers</persName> in <placeName>Augsburg</placeName> dauerte vom 26. Februar bis zum 22. April 1535, vgl. Rott, Corr. de <persName>Bucer</persName>, Liste 98.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Argentinę pessime inter hos convenit, tametsi de aliis quam de eucharistia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">In <placeName>Wirtemberga</placeName> ab omnibus fere dissentit d. <persName>Grynęi</persName> integritas, atque ita, ut nec cum <persName ref="p18198">Bucero</persName> illi coeat integra amicicia<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Bucer</persName> war erzürnt über <persName>Grynäus</persName>, weil dieser sich nicht in die <placeName>Stuttgarter</placeName> Konkordie fügen wollte, vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 364f.</note>, quod non ita multo ante putaveramus impossibile.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et <placeName>Francofordię</placeName> dissident<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Das Zerwürfnis unter den <placeName>Frankfurter</placeName> Prädikanten war durch Vorgänge im Privatleben von <persName>Dionysius Melander</persName> ausgelöst worden und führte Mitte Februar zu dessen Abgang, vgl. <hi>Jahns</hi> 304.</note>, unde timor, ne quid mali sit illic exoriturum; nam cęsar per cameram eam civitatem vexat, ut missam restituat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="123"/>Inter nos nihil huius potuit excitari; igitur aliud incendium malus ille<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Satan, vgl. oben Z. 1.</note> posuit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed et in Helvetiis nostris an non species dissensionis adparuit?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mirabilis profecto instituta concordia, de qua <persName>Theodorus</persName> nimirum satis tibi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus defendat, ut faciet, suos in perpetuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale semper cum tuis et <persName>Utingero</persName> nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, pridie kalendas martii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, amico et fratri in domino charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
