<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10580" type="Brief" source="HBBW" n="544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Sulpitius (Bitzius) Haller], 5. März 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig dienst, fründtlichen gruͦtz unnd alles guͦtz bevor, fründtlicher, lieber her vogt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es hat der schryber<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ulrich Sailer, Kanzler.</note> deß münchs ze <placeName>S. Gallen</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der Abt des Klosters <placeName>St. Gallen</placeName>, <persName>Diethelm Blarer von Wartensee</persName>.</note> von Wyl<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Wil</placeName> (Kt. <placeName>St. Gallen</placeName>), die zweite Residenz des Abtes, war das Verwaltungszentrum des fürstäbtischen Unteramtes (vgl. Paul <hi>Staerkle,</hi> Der fürstlich-st. gallische Hofstaat bis zur Glaubensspaltung, in: FS Oskar Vasella. Zum 60. Geburtstag am 15. Mai 1964 überreicht von Schülern und Freunden, Freiburg i. Ue. 1964, S. 47f).</note> gen Pfäfficon<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In <placeName>Pfäffikon</placeName> (Kt. Zürich) befand sich eine der beiden Kanzleien der Landvogtei <placeName>Kyburg</placeName>.</note> gar ernstlich geschriben und begert zewüßen, wievil der <placeName>Berneren</placeName> bei dem vogt von <placeName>Kyburg</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Landvogt <persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> und <placeName>Zürich</placeName> gsin.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Do hat der<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist der Landschreiber in <placeName>Pfäffikon</placeName>, damals <persName>Melchior Großmann</persName> (vgl. Georg <hi>Sibler,</hi> Zinsschreiber, geschworene Schreiber und Landschreiber im alten Zürich, in: Zürcher Taschenbuch 1988, S. 151 und 156).</note> zuo Pfefficon herwiderumb geschriben nun prachtlich und herlich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">prahlerisch und überheblich (<bibl>SI</bibl> V 392 und II 1552).</note> vil mee, dann ann der sach.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Namlich, es syenndt 6 von rhadten von <placeName>Bern</placeName> da gsinn etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unnd was er nun gewüst, das dem appt widerig, das hat er gschriben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Söllichs hat mich mein herr von <placeName>Kyburg</placeName> heißen schryben, ob vilicht etwas reden daruß erwachsen wöllen, daß ir wüßtennd, wie es gangen sye.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nit meer, dann gott sye mit üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum, <placeName>Zürich</placeName> den 5. martii anno 1535. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, eüwer williger diener.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
