<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10588" type="Brief" source="HBBW" n="552">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 14. März 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes gnad erhalte unns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gelieptter herr unnd bruͦder, zürnend nitt, das ich üch oft bemuͤg in minen anfechtungen; dann ich nitt waiß, an welches ortt oder wo us; dann ich bin muͤd, ja alsso zuͦ sitzen mitt fil nachtal min und miner kinden<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ein Testament <persName>Voglers</persName> und seiner Frau aus dem Jahre 1537 verzeichnet fünf Kinder; zwei davon stammten aus Appolonia Baumgartners erster Ehe (vgl. Zürich StA, B VI 312, 68r.).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wann ich min<pb type="edition" next="152"/> datum gsetzt<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Wenn ich danach trachtete (<bibl>SI</bibl> XIII 2049).</note> zuͦ bliben, wär ich so fil gott welt mitt im zuͦfriden etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich suͦch by üch hilff und ratt; dann ir sechend die langmuͤtigkait gottes.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mins bedunckens guͦtt sin, das zitt also mitt onnützem, och mer schädlichem muͤssiggang fürter<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">weiterhin (<bibl>SI</bibl> I 1000).</note> nitt zuͦ bruchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Min herr, nächstmals hab ich üch geschriben und petten, ob ir ichtzitt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">etwas (<bibl>SI</bibl> I 83f).</note> erfarnn by mim hern <persName>Rösten</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bürgermeister <persName>Diethelm Röist</persName>.</note> oder sunst<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Voglers</persName> Sorge galt wohl dem Einbürgerungsverfahren. Wenige Tage nach der Abfassung des vorliegenden Briefes, am 18. März, erhielt er das Zürcher Bürgerrecht (vgl. Zürich Stadtarchiv, VIII. C. III. A. 1, 411v., Nr. 3341) und am 29. April schwor er den Bürgereid (vgl. Zürich ZB, Ms S 318, 11).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Pitt uch nochmals um gottes willen, so fil üch bedunckt erfarnn, mir raten und by zöger<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der Überbringer ist nicht bekannt.</note> zuͦ trost zuͦ schriben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann ich bin fast<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">sehr (<bibl>SI</bibl> I 1111f).</note> unruͦwig in mir selb.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mögen ir, so sind vatter minen kinden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lond mich nitt engélten mines pettlens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ittem <persName>Conratt Zwick</persName> von <placeName>Costentz</placeName> ist die tagen alhie gsin, ain knecht mitt im ghept, der ist us dem stall gangen, in verlornn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also ist er hinus in dess aptz gricht<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">in das Herrschaftsgebiet des Klosters <placeName>St. Gallen</placeName>.</note> gangen, sim selb 2 stich geben und noch ain in halss.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sorgen, er sterb.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er ist durch ain münch, als ich hör, tröst oder versechen worden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott behuͤtte unns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ittem <persName>Conratt Zwick</persName> sagt mir, der tag zuͦ Tonnenwerd<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName>Donauwörth</placeName>.</note> syg zergangen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Alda von ettlichen ain punt gmacht widerpart; doch, als er sagt, uns on nachtail, dann <placeName>Nürmberg</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName>Nürnberg</placeName> war als mögliches Mitglied im Gespräch, wurde jedoch erst am 27. April 1535, an der Tagung in <placeName>Lauingen</placeName>, aufgenommen. Vgl. dazu <hi>Lauchs</hi> aaO, S. 59 und Spieß, aaO, S. 14-16. 144-146.</note> die statt, syg och drin und hertzog Jörg<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mit "hertzog Jörg" meint <persName>Vogler</persName> vielleicht Markgraf <persName>Georg von Brandenburg</persName>. Vgl. die Liste der Bundesglieder bei <hi>Spieß,</hi> aaO, S. 12. 97f.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hie redtt man mengerlay von <placeName>Bernern</placeName>, was ir uch versechend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="153"/>Pittend gott für mich; das beger ich ernstlich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und gruͤtzend mir frowen üwery<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullingers Ehefrau <persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> und muͦter<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Was ir mir schriben wend, das gend <persName>Hanssen Müllern</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist wahrscheinlich der Goldschmied <persName>Hans Müller</persName>, gest. 1558. Der aus <placeName>Ulm</placeName> stammende, seit 1529 in Zürich eingebürgerte Müller war mit <persName>Ursula Stampfer</persName>, der Tochter des aus <placeName>Konstanz</placeName> gebürtigen <persName>Hans Ulrich Stampfer</persName> verheiratet. - Lit.: Eva-Maria <hi>Lösel,</hi> Zürcher Goldschmiedekunst vom 13. bis zum 19. Jahrhundert, Zürich 1983, S. 260.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der wirtz dem botten gen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Actum <placeName>S. G[allen]</placeName>, yl, sontag nach Gregory anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">U[wer] williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><persName>H. Vogler</persName> zuͦ <placeName>S. Gallenn</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">An min geliepten hernn und fründt, M. Hainrichen Bulligem, prediger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
