<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10596" type="Brief" source="HBBW" n="560">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sulpitius (Bitzius) Haller / [Lenzburg] AN Heinrich Bullinger, 21. März 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Myn früntlich gruͦtz und alzytt willig dinst bevor, erwirdiger, hochgelerter Meyster Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Üwer müg, schrybens und trüwer warnung halber, des ersten des pfäfflys oder apts von <placeName>Sant Gallen</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Diethelm Blarer von Wartensee</persName>, Abt des Klosters <placeName>St. Gallen</placeName>.</note> und deß schrybers von Pfaffyken halber beruͤrrende<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file10580">Nr. 544</ref>.</note>, demnoch der nüwen zyttung des Müssers halber, inhallt üwer mir zuͦgeschickten koppy<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Oben <ref target="file10594">Nr. 558</ref>.</note>, hab ich wol verstanden und ouch minen g[nedigen] herren von <placeName>Bernn</placeName> (sampt anderer lantmans märe, die mir uff hutt dato von u[nsern] g. herren, unsernn trüwen, lieben eydgnossen von <placeName>Zürich</placeName> zuͦgeschriben<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht erhalten.</note>, ouch genannten Müsser und Eggken von Ryschach<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Reformationsgegner <persName>Eck von Reischach</persName> war seit 1534 Vogt der Herrschaften vor dem Arlberg mit Sitz in Bregenz (vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10422">[Nr. 388]</ref>, S. 202, Anm. 35).</note> beruͤrrende) in yll zuͦgeschryben<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Sulpitius Haller</persName> hatte die genannten Briefe Bullingers und des Zürcher Rates (vgl. die Anm. 3. 5. 7) am 21. März nach <placeName>Bern</placeName> weitergeleitet; sein Begleitschreiben dazu vgl. <placeName>Bern</placeName> StA, A V 1455, 33.</note>, das ich wol achtt von innen zuͦ hochem danck uffgenommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dancken uch ouch flysig üwer sölichen trüwen warnungen und guͦttem willen mitt witter ernstlicher bitt und beger, wo ir und des glych fürer bericht, so voruß gottlichem wordtt und minen g. h. zuͦ nachteil reichen möchtte, alwägen wellen berichtende.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Statt mir und mynen g. h. alwägen umb üch in glychem und meererem zu beschulden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt hallt uch gott in syner gnaden und huͦtt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Datum 21. martii anno 35 etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">U[wer] sonders guͦtter fründ und bruͦder Sulpicius</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName>Haller</persName>, obervogt zuͦ Lentzburg.<pb type="edition" next="167"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hochgelerten herren, Meyster Heinrich Bully, diener des wordts der statt Zürich, mynem sonders guͦtten göner.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
