<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10591" type="Brief" source="HBBW" n="555">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 16. März 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi nuncius ille suum maturarit abitum, charissime Heinrice, tamen propter fidem illius erga utrunque nolui, ut vacuus veniret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accaepi per legatos vestros<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Zürcher Gesandten <persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Heinrich Rahn</persName> verhandelten am 16./17. März 1535 mit <placeName>Bern</placeName> über die <placeName>Genfer</placeName> Angelegenheit, vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 479f.</note> epistolam tuam 11. martii datam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note>, qua intellexi meas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Oben <ref target="file10584">Nr. 548</ref>.</note> vos omnes nondum accepisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, cum procul dubio omnia acceperis, referet mercator mihi a te responsum; sin minus, fiat id per alterum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die beiden nicht näher bekannten Boten sind bereits oben <ref target="file10585">Nr. 549</ref>, 35-37 genannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad bombardas et signa attinet<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben <ref target="file10560">Nr. 524</ref>, 11-33.</note>, mihi ipsi videbantur fabulę, sed quod nolebam, cogebar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sepianus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Peter Im Haag</persName>.</note> proh dolor alius factus est, id quod multo iam tempore dissimulavi, sicque se res habent apud nostrates, ut gloriari nihil possim, nec quod me anxium reddit, cartę committere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multa et ea quidem innumera mihi tecum essent tractanda, quae certe nulli mortalium communicare ausim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed sic per omnia comparatum video, ut nusquam tecum convenire possim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mallem ego solus extra omnia negocia in Lenczburg vel Campo Regio<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName>Königsfelden</placeName> (Kt. Aargau).</note> secretissime convenire, si per corporis molestiam liceret, quod aliquando, nisi brevi moriar, licebit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ubi tu veneris, veniam et ego, si possum, ad conventum nunc habendum; ut possim autem, meus in te amor et animus trahet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ubi non veneris, <persName>Megandrum</persName> cum aliquo nostrum habebitis, quemadmodum scripsimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="157"/><persName>Hemman Haberer</persName>, oeconomus <persName>Hartmanni</persName> a <placeName>Hallwil</placeName>, amicus noster communis, hodie in scribam ditionis Lenczburgensis creatus est<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Laut Ratsmanual (<placeName>Bern</placeName> StA, A II 122, 83) erfolgte seine Ernennung bereits am 15. März.</note> et in oppido habitabit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quicquid illi commiseris literarum, ad me deferri curabit fidelissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cętera cum legatis vestris scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">16. martii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
