<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10602" type="Brief" source="HBBW" n="566">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 30. März 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recte sunt omnia, quibus de in literis tuis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file10595">Nr. 559</ref>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Postremo petis, ut dicam, quinam exercitum colligant contra Monasterienses quique nostris pecuniam tantam imposuerint<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe ebd., Z. 26f.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non ignoras episcopum Monasteriensem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Franz von Waldeck</persName>.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is habet cognatos principes et comites et nobiles et amicos episcopos, qui illud agunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tum cęsaris nomine et commissione, ex quo nostri in foedus concesserunt Helveticum, nunquam non sunt vocati ad comitia imperialia, nunquam non iniuncti sunt in rebus bellicis milites, equites, pecunia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ea ratione etiam nunc vocati sunt ante menses aliquot <placeName>Confluentiam</placeName>, tum et pecunia illa petita ad expugnandos Monasterienses etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Habes hoc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scripsit interim bis <persName>Capito</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Beide Briefe wie auch die unten erwähnte Antwort von <persName>Myconius</persName> sind verloren.</note>, prioribus literis hęccine verba: "Conventuros vos audio Zofingę propter articulum eucharistiae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Velim silentio adobrui causam" etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Equidem nihil aliud rescribere potui, quam me mirari, quod <placeName>Argentinenses</placeName> prius scirent, quę agerentur inter nos, quam nos hic <placeName>Basileae</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rem etenim paenitus ignoravi, usque dum <persName>Berchtoldus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Berchtold Haller</persName>.</note> nuperrime nescio quid tale significavit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein Brief <persName>Hallers</persName> nach <placeName>Basel</placeName> mit solchem Inhalt scheint nicht erhalten zu sein.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Posterioribus sic scribit: "Legatus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Barnabé de Voré</persName>, sieur de la Fosse; zu seiner Mission vgl. <bibl>Seidel</bibl> 138-141.</note> huc missus et hinc <placeName>Wittenbergam</placeName> et status imperii aditurus pollicetur commitigatum regis Gallorum animum, qui tandem inflammationibus et ustulationibus piorum modum posuerit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="manual">Germanis<pb type="edition" next="185"/> concilium vel invito cęsare pollicetur nomine regio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Petit <persName ref="p6490">Philippum</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Philipp Melanchthon</persName>.</note> et <persName ref="p18198">Bucerum</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Technas quis non videt?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Habet interim apud se episcopum <persName>Faventinum</persName>, legatum <placeName>Romani</placeName> pontificis."</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Adiiciamus nos, quę retulit civis nobilis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> his diebus ex inferioribus populis rediens: de rege<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Franz I.</persName></note>, quod a persequendo Christo, quod adtinet ad supplicia, desierit, cęsar<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Karl V.</persName></note> vero in <placeName>Hollandia</placeName> persecutionem incipiat crudelissim[am]<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Besonders die Täufer in Nordholland und <placeName>Amsterdam</placeName> waren auf Grund der Vorgänge in <placeName>Münster</placeName> verstärkten Verfolgungen ausgesetzt, vgl. Wilhelmus Johannes <hi>Kühler,</hi> Geschiedenis der Nederlandsche Doopsgezinden in de zestiende eeuw, Haarlem 1932, S. 172-178.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Puellulam cremavit ob negocium eucharistie<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vielleicht ist hier an <persName>Wendelmoet Claesdochter</persName> zu denken, die - allerdings schon 1527 - wegen Verachtung des Sakraments verbrannt wurde; vgl. Het Offer des Heeren, hg. v. Samuel Cramer, 's-Gravenhage 1904. - Bibliotheca reformatoria Neerlandica II, S. 422-429.</note>, multos capite plectit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Edixit, ne nomine Jesu fiant adclamationes solitę condemnatis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid factum?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ad capitis supplicium ductus quidam, dum nemo esset, qui nomen Jesu nominaret, ipsemet clamare coepit non desinens usque in finem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In his latrunculator sanguinem mittere coepit e naribus et ore, usque dum expiravit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Berichte von ähnlichen Gottesurteilen waren weit verbreitet; im vorliegenden Fall sind die beteiligten Personen nicht näher bezeichnet. Vgl. Samuel <hi>Cramer,</hi> De geloofwaardigheid van v. Braght, in: Doopsgezinde Bijdragen 39, 1899, S. 139-144.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Terror inde civitates invasit, ut neminem amplius velint condemnare.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Unde viscalis (ita vocant) pręsidi institutus, qui sine iudicio, quicunque nomen habent ab evangelio, strangulet aut contrucidet pro libitu.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In Svevia talis erat <persName ref="4145" type="auto">Eychili</persName>, de quo audisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="186"/>Pręter hęc fama est Gallum emisse ducatum Ghelrensem et Burgundos, qui Ghelrensibus hactenus - et hi contra - hostilissimi, pecuniam deduxisse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Habes, ut cogites vel divinum consilium admirabile vel humanam fraudem detestabilem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Illud repeto, quod <persName ref="p6490">Philippum</persName> et <persName ref="p18198">Bucerum</persName> vocat rex.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Unde ansam huic datam existimas, quam quod tantum permittunt papismo?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si ibunt igitur, vel eos corrumpet vel intoxicabit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hoc meum iudicium.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scis nimirum <placeName>Gebennę</placeName> <persName>Petrum Viretum</persName>, <persName>Farelli</persName> collegam, intoxicatum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zur versuchten Vergiftung von Viret am 6. März 1535 vgl. Corr. des réformateurs III 279-281; Jean-François <hi>Bergier,</hi> Un épisode de la réforme a Genève. L'empoissonneuse de <persName>Pierre Viret</persName>, in: Revue de Théologie et de Philosophie 11. 1961, S. 236-250.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Erat offula parata ambobus, nescio quo modo <persName>Farellus</persName> evaserit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">A scorto simulante paenitentiam offula parata dicitur<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Magd <persName>Antoina Vax</persName> gestand die Tat und wurde am 14. Juli 1535 enthauptet, vgl. <hi>Bergier,</hi> aaO. S. 245.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nihil est nunc aliud, quod significem, nisi quod quem misistis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Andreas Karlstadt</persName>.</note>, timeo apud me, ne malum det aliquando ecclesiae.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hoc in sinum tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale cum familia et <persName>Utingero</persName> charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basilee</placeName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">30. martii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, domino suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
