<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10621" type="Brief" source="HBBW" n="583">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 10. Mai 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De dissidio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist der Streit um den theologischen Doktorgrad, s. oben <ref target="file10543">Nr. 507</ref>, Anm. 7.</note> dicerem lubens apud te, non etiam apud alios, sed quia longior et fedior est narratio, supersedeo, praesertim postquam a consule<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Jakob Meyer</persName> zum Hirten.</note> cum duobus tribunis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Balthasar Hiltprant, Oberstzunftmeister, und <persName>Theodor Brand</persName>, Altoberstzunftmeister.</note> senatu et plebe nesciente concordia, quantum fieri potuit, facta est<pb type="edition" next="217"/> magno, mihi crede, studio etiam fratrum reliquorum, inter quos et ego.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sic etenim me gessi, ut ad partem numerari nec a <persName>Carolstadio</persName> potuerim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ago vero tibi gratias immortalis de pollicitatione operae vestrae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben <ref target="file10619">Nr. 581</ref>, 13-16.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hanc mallem enim quam <placeName>Argentoratensium</placeName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ne dubites, si res caderet, nunquam spem a vobis abstracturus essem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De his, quę petis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe ebd., Z. 18-25.</note>, sic accipe et ut petis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nämlich in deutscher Sprache.</note>:</s> 
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">Das gschrey vom usherfallen der von <placeName>Münster</placeName> und zerstörung der blochhüser ist ungeendret, es sy oder nit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ein tag ist ze Wurms gehalten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Kreistag, der am 4. April 1535 in <placeName>Worms</placeName> zusammentrat, beschloß eine Reichshilfe zur Fortsetzung der Belagerung von <placeName>Münster</placeName>, vgl. <bibl>Kirchhoff</bibl> I 35f.</note>, ist gwüß.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind fürsten und stett großer zal da gsin.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sind des eins, das sy den bischöffen wend etlichermoß helfen den kriegskosten tragen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In <placeName>Münster</placeName>, hett mir hütt ein edelman gseyt, sy forcht eins zwitrachts, darum der küng<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Jan van Leiden</persName>.</note>, so er sicht 2 oder 3 miteinandren reden, richt er sy von stund an.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sunst tröstet er das volck, ir gott werd sy nit verlon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein red gsin, by <placeName>Rufach</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName>Rufach</placeName> (<placeName>Elsaß</placeName>). - Zu den Gerüchten über täuferische Umtriebe im <placeName>Elsaß</placeName> s. oben <ref target="file10619">Nr. 581</ref>, 20-22.</note> wurdent zemenkon uff Georgii<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">23. April.</note> 6000, ist zuͦ Ensen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><placeName>Ensisheim</placeName> (<placeName>Elsaß</placeName>), Sitz des vorderösterreichischen Regiments.</note> dorum ein tag gsin.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hab dannethin nit wyter ghört.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es sind 3 töuffer by uns gfangen, die hett man gstreckt und uff die hendel gfraget.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hett einer verjechen, sy hebend brieff vom huffen und von <placeName>Münster</placeName> empfangen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was darinn, ist mir nit wüssend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName>Colmar</placeName> hab ich kein wort nie ghört, dann das 2 Burger verdacht, es gangend töuffer zu men; hett man gfangen und die by inen gsin, sind frömde, hinweggsickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="218"/>Sunst seyt man, in <placeName>Friesland</placeName>, <placeName>Holland</placeName> und daselbst umhar sy selche unruͦw, das es nit ze sagen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sy nemend in, was sy mögend, und gelingt inen zuͦ ziten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sy hattend ein kloster bsessen mit 300 wyb und man, kam ein edler und sturmt sy und uberwand, doch mit verlurst 600 mannen, des er bewegt, hett wyb, kind und man erstochen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zuͦdem regend sich die buren allenthalb, wend nit teuffer sin, züchend nun ir argument an in erfarens wys, so man inen aber inredt, zürnend sy ouch mit unzucht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Summa, es ist ein blag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De <placeName>Argentinensibus</placeName> nihil possum rescribere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iam iterum per aliquot menses me ne salutant quidem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Timeo ut nihil magis, ne de novo daturi sint malum catabaptistae verbo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deus semper tueatur suos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale cum familia et <persName>Utingero</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 10. maii anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName>O. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae summo pręsidi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fratri in domino percolendo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
