<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10628" type="Brief" source="HBBW-5" n="590">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Stumpf / Bubikon an Heinrich Bullinger, 9. Juni 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Jesu Christo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber her und bruͤder, mir ist fürkommen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">zu Ohren gekommen (<bibl>SI</bibl> III 279).</note>, wie unser lieber <persName ref="p4891" cert="high">Hans Füeßlin</persName> in schwerer und gfarlicher kranckheit arbeite<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">leide (vgl. <bibl>SI</bibl> I 426).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun sind sydt ettlich tag verschinen,<pb type="edition" next="229"/> das ich nit bottschafft<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">keinen Boten (vgl. <bibl>SI</bibl> IV 1905).</note> hab mogen han, uch zeschryben, derwegen mir nitt bewüßt, ob er noch lebendig oder todt sy.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist herumb an uch (vermöge bruͤderlicher eynung<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Verbundenheit.</note>) myn gantz dienstlich und früntlich bitt, ir wöllint uch (wie es ioch<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">auch immer.</note> der herr mit <persName ref="p4891" cert="high">H. Füeßlin</persName> anschickt) das sibende buͦch der chronick<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Entstehung der eidgenössischen Chronik von <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> vgl. Hans <hi>Müller,</hi> Einleitung, in: <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpfs</persName> <placeName ref="l28" cert="high">Schweizer</placeName>- und Reformationschronik, aaO, S. XII-XVIII: das siebte Buch umfaßt die Jahre 1499-1516 (vgl. ebd., S. 1-147).</note>, das ich im jüngst durch uch überschickt hab, bevolhen lasßen syn und uch uwers vermögens domoch bewerben (sonders, wo der herr mit im endschafft machen wölte), das ouch unß syn abgeschrifft obbestümbts buͦchs, sampt syner addition, zuͦkommen möchte etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solichs hab ich uch durch myn schaffner<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p7085" cert="high">Oswald Wirz</persName> war Schaffner der Johanniterkomturei <placeName ref="l70" cert="high">Bubikon</placeName> seit 1534 (freundliche Auskunft von Herrn Dr. Heinzpeter Stucki, Zürich).</note> zuͦgeschriben mit früntlicher bit, diß myns groben, ylenden schryben kein beduren<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Aufwand, Arbeit (<bibl>SI</bibl> XIII 1308f. 1312).</note> zehaben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hab <persName ref="p6023" cert="high">Görg Ottlin</persName> nechstmals im abscheidt bevolhen, mir ettliche stück des bergzügs<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zur Schlacht am <placeName ref="l1007" cert="high">Gubel</placeName> vom 23./24. Oktober 1531 vgl. Helmut <hi>Meyer,</hi> Der Zweite <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg 179-184.</note> in schrifft zuͦverfassen, das er mir zuͦgesagt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Were myn gar früntlich bitt, wo ir (unmuͦß halb<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">wegen Zeitmangels (vgl. <bibl>SI</bibl> IV 497f).</note>) solche schrifft von im erfordren und mir zuͦschicken köndten, wolte ich umb uch allzit früntlich verdienen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu <persName ref="p6023" cert="high">Georg Ottlis</persName> Bericht vgl. <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpfs</persName> <placeName ref="l28" cert="high">Schweizer</placeName>- und Reformationschronik, aaO, S. XXI. XXIII.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch sollend irs mit uwerm signet<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siegel (<bibl>SI</bibl> VII 508).</note> bewaren und mit mynem schaffner mir zuͦsenden; der wirt an frytag oder sambstag<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">am 11. oder 12. Juni.</note> wider heimfaren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zum "Wysßen Crütz" an der kilchgassen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Das "Weiße Kreuz" an der Kirchgasse gehörte dem Johanniterorden (vgl. Salomon <hi>Vögelin,</hi> Das alte Zürich, Bd. I, 2. Aufl., Zürich 1878, S. 235f).</note> hatt er syn rosß und herberg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Verzyhent mir myn unruͦw<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Belästigung (<bibl>SI</bibl> VI 1896).</note>, so ich uch uff lad, und sind dem herren gott bevolhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="230"/>Datum Buͦbicken, den 9. iunii anno domini 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3067" cert="high">Io. Stumpfius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich wil bald die entlechneten bücher<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Darüber ist weiter nichts bekannt.</note> wider bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, urbis Tigurinae pastori vigilantissimo, fratri suo in Christo dilectissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
