<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10645" type="Brief" source="HBBW" n="607">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 2. Juli 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rellicanus fuit <placeName>Argentinę</placeName>, et dum rogo, quidnam egerit de negocio concordię Lutheranę, respondet, ne verbum quidem, nec tale quid accepisse ab <placeName>Argentinensibus</placeName>, quod miror certe.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil dederunt ad me literarum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Movet eos, quod revocamus <persName>Grynęum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Bucer</persName> und <persName>Capito</persName> hielten <persName>Grynäus</persName> in <placeName>Tübingen</placeName> für unersetzlich; letzterer hielt sich anfangs Juli einige Tage in <placeName>Straßburg</placeName> auf, bevor er auf Geheiß des Basler Rates nach <placeName>Basel</placeName> zurückkehrte; vgl. <hi>Gauß,</hi> <persName>Grynäus</persName> 106.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sunt, quibus parum est omnes doctos e nostra periisse ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Erasmo</persName> non est, quod scribam, nisi illud, patres adducere pro defensione sui, quos et <placeName>Argentinenses</placeName> pro se in eodem negocio adducant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam rem ego agere coepi apud librorum censores<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Für die Druckzensur war seit 1524 ein vom Rat eingesetztes Dreiergremium zuständig, vgl. <bibl>ABaslerRef</bibl> I 311.</note>, non odiose tamen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Summa: Admonui hos, ut agant pro officio, et ubi verba cępta sunt defendi, subiunxi: "Non <persName>Erasmi</persName> quaero expositionem, imo nec curo, sed verba ipsa<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe oben <ref target="file10639">Nr. 601</ref>, 7-12.</note>, quę venient ad nostros adversarios.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si unus erit, qui hęccine non ad suum propositum exponet, nugę sint, quicquid hactenus vel egi vel dixi."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vidimus adhuc alia concionatoris illius<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nämlich weitere Teile von <persName>Erasmus</persName>' "Ecclesiastes".</note>; quędam placent, quędam minus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quid facias?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Talis hactenus fuit <persName>Erasmus</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego homini faveo praeter multos alios, sed invitus tamen permitto premi aliquid hic, quod adversetur veritati.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nihil si potero, non defuit conatus tamen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scripsit Floridarum epistolarum librum unum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Epistolarum floridarum liber unus, <placeName>Basel</placeName> 1531; vgl. Léon-Ernest <hi>Halkin,</hi> <persName>Erasmus</persName> ex <persName>Erasmo</persName>. <persName>Erasme</persName> éditeur de sa correspondance, Aubel 1983. - Livre-Idées-Société, Série in-8 o 3, S. 165-175.</note>, eas impressit Herwagius anno 1531 et damnum passus est, nam senatus libros praeter paucos,<pb type="edition" next="263"/> qui iam erant vel distracti vel distributi, ad se receperat propter contumelias urbi nostrę turpissime factas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Oekolampad</persName> hatte <persName>Herwagen</persName> wegen des Drucks dieser Briefsammlung angeklagt (<persName>Oekolampad</persName> BA II 941, S. 696, Anm. 2. 943, S. 699, Anm. 5), worauf die noch vorhandenen Exemplare vom Rat beschlagnahmt wurden (<persName>Erasmus</persName>, Corr. VIII 339, <ref target="file12308">Nr. 2261</ref>, 5-7).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Horum unus nunc in manus venit mihi, imo duo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Utinam alterum tu haberes!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sextemiones sunt 13, forma est maxima.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nescio quis commode ferret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Videres illic <persName>Erasmum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praeter haec caesar literas misit ad nostros se nunc adgredi Turcam, petere, ut deum oremus pro felici exitu.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Qui si eveniat, omnes vires se adhibiturum, ut concordia per indictum fiat concilium<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Papst Paul III.</persName> hatte am 15. Januar 1535 ein Konzil angekündigt, vgl. <bibl>Pastor</bibl> V 33.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod postremo scribis de Pentacomeis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe oben <ref target="file10641">Nr. 603</ref>.</note>, non interpretor nisi ad ipsorum usum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Non placent, quod agunt isti, breviter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tandem ago gratias tibi, quod petitis meis pro Blattero tam pronus adquiescis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe oben <ref target="file10640">Nr. 602</ref>, 2-9.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Invenies, si quid erit, et me pariter promptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et Utingero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 2. iulii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Os. Myco. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic <placeName>Urius</placeName> quidam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note>, qui ita inter convivandum dixit: "Delegimus 200, qui invisant Glareanos pro veteri more et quanta possint comitate agant cum his, qui novam fidem amplectuntur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tum ex hisce si quis fuerit, qui disputare<pb type="edition" next="264"/> praesumpserit de evangelio, prohibuimus, ne quis respondeat, sed mittat ad quatuor, quos ordinavimus ad hoc negocii<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Welche vier Personen dazu bestimmt wurden, ist nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ita conamur omnes tandem ad nos denuo perducere" etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec ideo: Nihil unquam magis sum veritus, quam ut pagani discerent hanc artem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Abeant cum cacodaemone, qui sic eos docet.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino primario, suo in domino fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
