<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10644" type="Brief" source="HBBW-5" n="606">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Benedikt Euander / Isny an Heinrich Bullinger, 2. Juli [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Doctor <persName ref="p8113" cert="high">Melchior Volmarius</persName> adhuc apud nos agit, et ex tua amicissima cornmendatione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8113" cert="high">Volmar</persName> hatte auf seiner Rückreise von <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> in Zürich Halt gemacht und dabei Bullinger persönlich kennengelernt (vgl. oben <ref target="file10643">Nr. 605</ref>, 3 mit Anm. 1).</note> tam humaniter me fovet ac tractat, ut certe nesciam, quibus rebus et tibi et ipsi vel saltem aliquas gratias referam; video autem liquidissime, quantum tua apud ipsum valeat autoritas, qui omnibus modis studet, ut tuis iussis mihi benefaciendo satisfaciat; tum insuper, quid mihi a vobis sperandum sit, planissime intelligo; etenim si me aliis tam sedulo committis, quid tu mihi, si occasio se obtulerit, non ultro offeres.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed age perge, humanissime doctissimeque vir, in rebus meis promovendis, atque hoc mutuum facies; nam et ego (si saltem vestris laudibus et autoritati aliquid addi potest) in eis augendis sum occupatissimus, neque desistam, donec vos in rebus omnibus et optime sentire et rectissime agere evicero, id quod nunc apud multos obtinui, pręsertim apud <persName ref="p4442" cert="high">Buflerum</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p4442" cert="high">Peter Buffler</persName>.</note>, cui te brevi scripturum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ein Brief Bullingers an <persName ref="p4442" cert="high">Buffler</persName> ist nicht erhalten.</note> ex litteris <persName ref="p344" cert="high">Binderi</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p344" cert="high">Georg Binder</persName>. - Sein Brief an <persName ref="p1039" cert="high">Euander</persName> ist nicht erhalten.</note> non sine summa voluptate intellexi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">E ludo nostro, 6. nonas iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1039" cert="high">Benedictus Euander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrico Bullingero, contionatori Tigurino christianissimo, praeceptori et domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
