<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10678" type="Brief" source="HBBW" n="640">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] AN Heinrich Bullinger, [September 1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi iuvenem ad me, sicut iussisti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file10656">Nr. 618</ref>, 1f.</note>, utinam cum fructu tanto, quantum expectare ab illo ingenio necesse est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De morte interituque Mori<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Thomas Morus (More)</persName>, 1478-1535, von <placeName>London</placeName>, der bekannte Humanist und Staatsmann, Lordkanzler unter <persName>Heinrich VIII.</persName> und Freund von <persName>Erasmus</persName>, wurde am 6. Juli 1535 wegen seiner Ablehnung des Suprematseides enthauptet. - Lit.: Richard Joseph <hi>Schoeck</hi> und Peter Gerhard <hi>Bietenholz,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> II 456-459, mit weiterer Lit.</note> sic res habet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dolet factum cum ipsius tamen regis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Heinrich VIII.</persName></note> nomine, nec possum iudicare, quid sibi rex velit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si quid habuero compertum, indicabitur tibi; nam non credo huic famae, quae sparsa per <persName>Erasmum</persName> est<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist wohl der Bericht über die Hinrichtung von <persName>Thomas Morus</persName> und die Zurschaustellung seines Hauptes, den <persName>Erasmus</persName> von Konrad Goclenius erhalten hatte (<persName>Erasmus</persName>, Corr. XI 196f, <ref target="file13086">Nr. 3037</ref>, 92-113) und den er sogleich weiterverbreitete (vgl. aaO, S. 221, <ref target="file13098">Nr. 3049</ref>, 160-163).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Omnia facit hic vir, quomodo causam nostram in invidiam adducat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De eo, quod rogabas nuper<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein entsprechender Brief Bullingers ist nicht erhalten.</note>, qui tibi, quae acta a me <placeName>Tubingae</placeName> essent et quomodo isthic res haberent, copiose scriberem, sic distuli hactenus, quod crederem tibi ultro constare omnia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Saepe enim audis sectam in duo provinciam, Blaurerios et Schnepfios.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quas factiones quanquam cohibet vel principis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> authoritas vel ipsa rei initia tenent adhuc, quominus erumpant, tamen animis dissidere certum est, presertim si quis est animo ad negotium paulo attentiore; nam ignavis omnia perinde sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego de te vocando non semel palam<pb type="edition" next="345"/> cum principe egi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Grynäus</persName> hatte auch <persName>Ambrosius Blarer</persName> gebeten, in diesem Sinne auf <persName>Herzog Ulrich</persName> einzuwirken; vgl. <bibl>Blarer BW</bibl> I 703f.</note>, verum frustra.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ita cum quos vellem, non liceret praeficere, <persName>Phrygionem</persName>, qui unus succurrebat, ne nemo omnino isthic in scola tam celebri a nobis esset, in locum meum suffeci<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe oben <ref target="file10586">Nr. 550</ref>, Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quem haud scio an recte deseruerim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adduxit me senatus nostri authoritas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Basler Rat hatte <persName>Grynäus</persName> aufgefordert, sogleich nach der Ankunft <persName>Phrygios</persName> auf dessen Pferd nach <placeName>Basel</placeName> zurückzukehren; vgl. <hi>Gauß,</hi> <persName>Grynäus</persName> 105.</note>, quam hactenus sequor, sic, ut sperem dominum me iuxta voluntatem suam gubematurum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Me, priusquam certum esset, quid de concordia sentirem, nunquam desiit postulare princeps, qui istic essem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Inter saxum et sacrum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">in der Zwickmühle, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 15 (<bibl>LB</bibl> II 33).</note> toto hoc tempore sum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si illi et patriae me dedo, nostros offendo graviter, putabunt alienum, credent sententiam meam mutatam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Itaque nunquam mihi tam fuit piorum bonorumque precibus opus, quam est nunc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||206v."/>Id ego te per Christum dominum obtestatum volo, ut vere oretis, qui mihi recte voluntatem ipsius hac quidem in re sequi concedat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si absque offensa nostrorum hominum foret, nulla me vis retineat, quin in re praeclarissima patriae inservirem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>S. Grynęus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henricho Bullingero.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
