<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10683" type="Brief" source="HBBW" n="645">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 6. September 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt unns durch sinen sun.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Min herr unnd bruͦder, wissend unnsser gsonnthaitt, welches wir<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">zu ergänzen mit: auch von euch.</note>, so es gottes will, mitt hertzen gernn vernämend etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Min herr doctor<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Joachim Vadian</persName>.</note>, wir wissend uch nitt sonders nüwes, dann dem fümampsten koffman alhie (alls ir villichtt vor wissend) ist von <placeName>Venedig</placeName> und noch ab ainem ortt glichlich geschribenn, dem er nun me glouben giptt wie vormals, das k[aiserlich] m[aieste]t Thunis eroberett<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zum <placeName>Tunis</placeName>-Feldzug von <persName>Kaiser Karl V.</persName> vgl. oben <ref target="file10556">Nr. 520</ref>, 4-8 und Anm. 3-5.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Fürnämlich: Alls er angfaren, die find suͦchen wellen, syge er in ain innsel gfarnn, die selben erobrett, darinn der Barbarrossa selpst gelegen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist wohl die Festung <placeName>Goletta</placeName>; <persName>Cheireddin</persName>, genannt Barbarossa, befand sich allerdings in der Stadt <placeName>Tunis</placeName>. Vgl. <hi>Brandi</hi> I 314.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Us der selbigen innsel vylen uff dem mer schaden beschechenn, vyl schiffung darinn gelegen, daß man hart darzuͦ komen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alls nun <persName>Barbarossa</persName> gesechen hab die sach verlornn, hab er ainen list gebruchtt (daß zuͦ achten, er nitt am strit gwessen), habe by 400 pfärt genomen<pb type="edition" next="358"/> und hinwegk entrunnen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Cheireddin</persName> floh über den Landweg, als die kaiserlichen Truppen gegen <placeName>Tunis</placeName> zogen und in der Stadt Christensklaven die Herrschaft übernahmen (vgl. ebd., S. 315).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was sidhar beschechen, wais ich nitt, oder was zuͦ glouben ist etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ittem alhie zuͦ <placeName>Santt Gallen</placeName> ist die kranckhait fast by fylen, der rott schaden und wis, vyl kindly sterben, och frowen, wenig mann.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott trost alle und wende alles übel von uns zuͦ sinem lob.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ittem vyl gschray, wie fast es by uch sterbe, ettlich tags 40 menschen, alls ich nitt glouben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zum ersten Hinweis auf die Pest in Zürich in unserem Briefband vgl. das Schreiben des <persName>Johannes Lang</persName> vom 19. August (oben <ref target="file10668">Nr. 630</ref>).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ittem mich erbarmen die pfaffen, den man die hoden ushowtt; wärend es mönch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ittem alls min her doctor ain burgermaister von <placeName>Mämigen</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Eberhard Zangmeister.</note>, der alhie gsin uff aim hochtzitt, gfragt dess tags halb zuͦ Essligen der stetten<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vom 22. bis zum 25. August 1535 hatte in <placeName>Esslingen</placeName> ein Schmalkaldischer Städtetag stattgefunden (vgl. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 267-298).</note>, sol er im geantwurt fil guͦtz, mitt achtung, in stille, das sich ir punt, ob gott wil, fast meren<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">sich sehr vergrößern werde.</note> etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu dem werd andrer fromer och nitt vergessenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ittem die bed trumetter uwer sind hie gsin, hettend ger wörk gheptt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">(Der <persName>Stücheler</persName> ist fast reder gsin.)</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Dem selben ist von mim bern doctor geantwurt, er hab ettlich, so er gernn daby, nitt da.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Alsso abgwisen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Vyl habend ab bettlen ain misfallen, wo es nitt us ordnung oder sendung air oberkait beschichtt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Och die sag, der gross<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Wohl einer der beiden Trompeter.</note> hab grett, sin frow ligg tod kranck.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">M[ine] g[nedigen] h[erren] habend im gonnen hinwegk, wais nitt etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Doch kentt man wol.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Alsso hat der <persName>Stücheler</persName> sy mit der trumen mitt wenigen wider zur statt us plaiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Min frow<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Appolonia, geb. Baumgartner</persName>.</note> und ich gruͤssend üwer gantz hus und pittend von gott ernstlich, daß er üch nach sinem willen vor gaystlicher und liplicher pestelentz behuͤten welle.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das wirdt er thon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="359"/>Zuͦ letst, ob in kürtze <persName>Pellican</persName> und Mayster Löw<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> har wellend, als mir min her doctor in ghaim gsagt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Habend ir wil oder nüwe zitung, schribend uns wider by zöger, dem guͦtten Hanssen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich mocht liden, das er sich Zürich nider lies, alls mich etwas willens bedunckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Actum <placeName>S. G[allen]</placeName>, yl, uff mentag vor Zurycher kilwy<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Zürcher Kirchweih fiel auf den 11. September, den Felix-und-Regula-Tag.</note> anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">U[wer] williger <persName>Hans Vogler</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gruͤtzend mir min her Rösten, mayster <persName>Kasparn</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Kaspar Nasal</persName>.</note>, <persName>Hans Müllern</persName>, <persName>Rordorffern</persName>, ja hand ir der wyl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">An min sonnders geliepten hernn unnd frünndtt M. Hainrychen Bulligem, predyger [zuͦ Zürych].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
