<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10681" type="Brief" source="HBBW" n="643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 5. September 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Placent, quae <persName>Capitoni</persName> respondistis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullinger hat wohl <persName>Haller</persName> in einem nicht erhaltenen Brief über die Verhandlungen der Zürcher mit <persName>Capito</persName> unterrichtet; vgl. die entsprechenden Berichte an <persName>Myconius</persName> (oben <ref target="file10675">Nr. 637</ref>, 3-22) und <persName>Vadian</persName> (unten <ref target="file10684">Nr. 646</ref>, 6-28).</note>, doctissime frater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam tametsi bono omnia agere videantur zelo veluti concordię ecclesiarum cupidissimi, facile tamen crediderim bonis imponi verbis utrique<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind <persName>Capito</persName> und Bucer.</note> potuisse, quandoquidem omnes pro sua simplicitate et pietate diiudicant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me <persName>Capito</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Capitos</persName> Brief ist nicht erhalten.</note>, sed nihil aliud, quam quod pro <persName>Gryneo</persName> <placeName>Basileę</placeName> laborarit, ut is lectioni theologicae Tübinge ad tempus praefici permittatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apud vos vero impetrare cupiat, si quid in re eucharistię ad prelum sit paratum, ne teneram interrumpat concordiam, etiam ad tempus apud vos delitescat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De Schnepfio et <persName ref="p17881">Brentio</persName> multa addit, quam virulentos sublegerint episcopulos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Prestolabimur igitur vos, qui Tiguri estis et <placeName>Basileę</placeName>, nec absque vobis quicquam agemus, id quod vicissim speramus de vobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Doleo pestem tuam quoque invasisse familiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Teneram habes, ut audio, uxorem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bullingers Frau <persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, puellos tenerrimos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben <ref target="file10558">Nr. 522</ref>, Anm. 87.</note>, deinde sis et tu sanguineus flegmate addito, quae omnia videntur morbi huius receptacula<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Sanguiniker galten als besonders gefährdet, vgl. Bernhard <hi>Milt,</hi> <persName>Vadian</persName> als Arzt, St. Gallen 1959. - <persName>Vadian</persName>-Studien 6, S. 89.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quid?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Domini sumus, sive vivamus sive moriamur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Röm 14, 8.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="manual">Si te dominus repetierit (quod tamen pro bonitate sua immutet, ut te ecclesiis in comicis annos habeamus superstitem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Den Krähen wurde ein besonders langes Leben zugeschrieben, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 6, 63 (<bibl>LB</bibl> II 248f).</note>), certe in sui agri cultura, in suo opere tibi demandato reperiet diligentissimum, qui cum foenore talentum creditum restitues.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hac te gratia dignatus est, quam non infimam iudico, nempe dum quis gnaviter et sedulo suę vocationi incumbit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="352"/>Dominum orabunt pro te fratres et ecclesię, qui dona dei in te norunt et iis cum profectu potiuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De <placeName>Solodorensium</placeName> causa referant legati<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Instruktion für die <placeName>Berner</placeName> Gesandten <persName>Peter Im Haag</persName> und <persName>Michael Ougspurger</persName> (s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 552) enthält den Hinweis auf eine geheime Botschaft, welche sich offenbar auf den <placeName>Solothurner</placeName> Handel bezog.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nemo nostrum eam tuetur, qui sumus a contionibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim Salodorensium mendacia quis boni consulet?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod Hagius<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Peter Im Haag</persName>.</note> cum architecto urbis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bauherr <persName>Michael Ougspurger</persName>.</note> ad vos legatione functus est, me nesciente id contigit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam homo ille tam varii est ingenii, tam inconstans, ut eum iam ipsum veluti reipublicae christianę amicum primarium inimicum comperio farina catabaptistica undiquaque conspersum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quicquid enim emolumenti ministris erogare etiam summa necessitate debet, subulcos liberalius foveri curat quam eos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non admittit differentiam inter bona ecclesiastica, ut ea in suum usum verti permittat, et inter urbis tributa, census ac redditus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Multa habet dona, loqui potest et audet, quae vult.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Persuadendo multis imponit propter auctoritatem suam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tentavi cum eo, quod olim suasisti<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Haller</persName> hatte sich verschiedentlich über <persName>Peter Im Haag</persName> beklagt, s. oben <ref target="file10591">Nr. 555</ref>, 8-10; 587, 9-14; 621, 38-42. Welchen Rat ihm Bullinger daraufhin erteilt hat, ist jedoch nicht bekannt.</note>, sed idem manet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName>Franciscus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Franz Kolb</persName>.</note> lobum aliquamdiu pie et docte pro contione tractavit; huic ausus est se praeferre et palam iactare se longe doctius contionaturum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Temere audet nos apud suos proscindere, quod mendacia doceamus, item se esse adeo nasutum, ut mox intelligat, si quis ex affectu mendacia aut e spiritu dei contionetur, et similibus nugis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ita clanculum, sic tamen, quod ego a bonis et optimis amicis resciam, traducit nos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tulimus omnia et adhuc ferimus morosulum hunc Momum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">die personifizierte Tadelsucht, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 74 (<bibl>LB</bibl> II 210f).</note> ea spe, quod aliquando resipiscat, dum fateri cogitur nos nihil, quam quod debemus pro officio, agere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Non fert correctionem magistratus etiam modestissimam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid multis te obtundo?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pro iure amicicię nostrae haec tibi scribo, ac si parieti dixerim<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">streng vertraulich, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 90 (<bibl>LB</bibl> II 179).</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si ego scivissem hominem petiturum, ego tibi eum multis nominibus dedolandum commendassem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Maximum, quod in homine abhorreo et detestor, id quod etiam periculosissimum est, scribere non est tutum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominum orabimus, ut is suppeditet plebi suę magistratum, qui tam propensus sit ad gloriam suam promovendam, quam est ad suam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Consul a <persName ref="p18594">Wattenwil</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Hans Jakob von Wattenwyl</persName>.</note> multo tempore abest, qui suis consiliis multa huiusmodi incommoda praevertere posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="353"/>Vale, mi Heinrice, frater germane omnium charissime, et me commendatum tuo complectere gremio, quoad uterque vixerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">5. septembris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum nummisma<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Wortspiel auf <persName>Haller</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, prędicanten ze Zürich, sinem günstigen herren und vertrüwten fründ.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
