<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10690" type="Brief" source="HBBW" n="652">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Oswald Myconius (Geißhüsler)] / Basel AN Heinrich Bullinger, 28. September 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Horrorem et tui formidinem incussisti scribens pestem invasisse domum tuam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file10675">Nr. 637</ref>, 23-26.</note> cordi meo, sed fides in omnibus agit gratias deo permittens, ut is agat nobiscum pro bona ipsius voluntate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Orabimus tamen dominum, ut te nobis et populo suo servet quam diutissime incolumem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novit enim, quam non in tempore nobis eripereris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Addo Gallum anno superiore sancte apud nos confirmasse partem nucis muscatę in ore retentae, dum aer est pestilens, et tandem etiam voratae contra venenum aeris extremum esse remedium<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zwar wurde der Genuß starker Gewürze in Pestzeiten allgemein empfohlen, doch war die Muskatnuß nicht als spezifisches Pestmedikament gebräuchlich; vgl. <bibl>Otto</bibl> <hi>Warburg,</hi> Die Muskatnuß, ihre Geschichte, Botanik, Kultur, Handel und Verwerthung sowie ihre Verfälschungen und Surrogate, Leipzig 1897, S. 547-556.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Capitone</persName>, quid egerit apud senatum, nescio, verumtamen si quid de <persName>Grynęo</persName>, credo egisse frustra, siquidem petiit, ut remittatur <placeName>Tubingam</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Verhandlungen, in denen <persName>Capito</persName> die Entlassung von <persName>Grynäus</persName> nach <placeName>Tübingen</placeName> zu erreichen suchte, blieben erfolglos; vgl. <hi>Gauß,</hi> <persName>Grynäus</persName> 108.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Apud fratres idem quod isthic multis verbis extulit, sine capite tamen, ut ita dicam, et sine cauda.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid enim <persName ref="p18889">Luthero</persName> sit ab <placeName>Augustanis</placeName> propositum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Gereon Sailer</persName> hatte <persName>Luther</persName> das von den <placeName>Augsburger</placeName> Pfarrern unterzeichnete Bekenntnis überbracht und ihn um die Entsendung eines Predigers gebeten, vgl. oben <ref target="file10671">Nr. 633</ref>, Anm. 2.</note> et ad quem finem, non dixit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De spe concordiae iussit nos esse bono animo, quamvis duo miscuerit interim sermoni, quae me paenitus reddunt attonitum: prius, quod dixit <persName ref="p18889">Lutherum</persName> promisisse doctum aliquem virum se missurum <placeName>Augustam</placeName>, cuius doctrina foveantur et gaudeant<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Da <persName>Urbanus Rhegius</persName> nicht zu gewinnen war, wurde <persName>Johannes Forster</persName> nach <placeName>Augsburg</placeName> gesandt; vgl. <hi>Roth</hi> II 248f.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Posterius, dum ille rogaret de Bullingeri aetate et hac cognita subiungeret: "Vellem, ut ad me scriberet", respondit <pb type="edition" next="371"/>Gerion<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Gereon Sailer</persName>.</note>: "Bullingerus nondum est totus noster".</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tum <persName ref="p18889">Lutherus</persName>: "Nihil refert, dum in capite convenit inter nos".</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod dico, non ut mecum adversus concordiam aliquid cogites, sed pariter tamen in dubium coniectus, sit, quod te suspendat mecum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Possem adiungere tertium, quod animum videtur paenitus aperire <persName>Capitonis</persName> et <persName ref="p18198">Buceri</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dum enim inter caetera considentes loqueremur de veritate, concordiae solidę fundamento, sine quo frustraneum esset, quicquid laborum impenderetur, imo periculum futurum esset longe gravius, quam nunc sit, respondit <persName>Capito</persName>: <foreign xml:lang="de">"Das muͤssend wir nit begeren"</foreign> etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quis, per dominum quęso, non hinc intelligeret, qualem moliantur concordiam?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Alter alterum habeat pro fratre christiano, nemo item invehatur in quenquam sive inter concionandum sive in scribendo, interea vero de coenae sacramento doceant omnes agantque quod hactenus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qualis haec apud populum, apud adversarios erit concordia, quibus ea magis paratur tamen?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nihil hic possum aliud nisi fateri strui nobis, hoc est civitatibus evangelicis per Helvetiam, insidias ac bellum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Minae volant enim, nisi consensus fiat in concordiam, tale quidpiam futurum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Qua de re librum tibi scribere possem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nunc non vacat pluribus tecum agere de hoc negocio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Agunt praeterea tui, quod bonis viris summe displicet, verum timor obsedit corda illorum, ut aliter nequeant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nondum excidit, quod olim e vobis quidam dixit quinquies iam rem infeliciter contra Paganos cessisse Tigurinis, deinceps eos cauturos in perpetuum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caveant, permitto, verum illud magis caveant, ne quando fame percutiantur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Video non tam doctrinae quam precibus et sanctae vitae praesidibus verbi esse incumbendum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hortaberis itaque tuos, ut haec custodiant quam fidelissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ut finiam: <persName>Erasmus</persName> omnia sua convexit <placeName>Basileam</placeName>, domum suam <placeName>Friburgi</placeName> proscripsit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid amplius.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De epistolis, quas misi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Myconius</persName> hatte Bullinger ein Exemplar von <persName>Erasmus</persName>' "Epistolarum floridarum liber unus" übersandt, vgl. unten <ref target="file10694">Nr. 656</ref>, 2-4.</note>, nondum indicasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="372"/><persName ref="p5295">Froschowerus</persName> nihil dedit. lussit, ut scriberem <persName>Michaeli</persName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Rem commiseram <persName ref="p4196">Bindero</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Georg Binder</persName>.</note> verbis, sed hactenus frustra.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, ut te non frustra monuerim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Deus te protegat et symmistas omnes a pestis toxico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 28. septembris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, Tigurinorum antistiti, fratri in domino observando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
