<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10714" type="Brief" source="HBBW-5" n="676">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 13. November 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Misi a nundinis nostris Martinianis per praefectum <persName ref="p8012" cert="high">Lenczburgensem</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8012" cert="high">Sulpitius Haller</persName>.</note> literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file10713">Nr. 675</ref>.</note> et duos coronatos<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Kronen, vgl. <bibl>HBBW</bibl> III <ref target="file10280">[Nr. 249]</ref>, S. 164, Anm. 7.</note> iis inclusos, quę si receperis, intellexisti nimirum, quid factum velim cum adnotationibus per Clotenum ecclesiasten scriptis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullinger hatte <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> u. a. eine Teilnachschrift von <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Biblianders</persName> Genesisvorlesung von der Hand des 1534 verstorbenen Leutpriesters von <placeName ref="l252" cert="high">Kloten</placeName> (Kt. Zürich), <persName ref="p5446" cert="high">Ulrich Kern</persName> (s. Pfarrerbuch 381), zum Kauf angeboten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen, dum meam prae oculis pono valetudinem, video, etsi <persName ref="p8171" cert="high">Theodorus</persName> excudi permittat, me interim aut illis egre cariturum aut diem hunc non victurum, qua prodeant in lucem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum igitur noster hic nuncius<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt.</note> S. Gallum petierit, iussi, ut per urbem vestram transiret redeundo, quo Genesim imprimis aut alia, quae potest, secum adferat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero Lenczburgum miseris praefecto, accipiet illic nuncius, quantum ferre poterit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Coronatum proximo nuncio mittam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod si vidua<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben <ref target="file10713">Nr. 675</ref>, Anm. 4.</note> omnino eguerit, tantillum temporis vel tu accomodabis vel praefecto Lenczburgensi dum scripseris, accipies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi frater, struma perpetuus mortis monitor fuit <persName ref="p5497" cert="high">Francisco</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p5497" cert="high">Franz Kolb</persName> war am 10. November 1535 gestorben, s. oben <ref target="file10713">Nr. 675</ref>, 26f; zu seinem Leiden vgl. oben <ref target="file10618">Nr. 580</ref>, 7.</note>, ut ipse sepe in ore habebat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid aliud monet herniosa illa struma mea (onus importabile, quod me non permittit quadruvium quantumvis domui meę vicinum petere,<pb type="edition" next="424"/> nisi interquiescam), quam ut in dies mortem mediter?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen, dum vixero et vires dominus suppeditarit, officio fideliter incumbam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime Heinrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si quid amplius in Paulo tuo excusum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> hatte schon mehrfach der Hoffnung auf baldige Fortsetzung von Bullingers Kommentarwerk zu den Paulusbriefen Ausdruck gegeben, vgl. zuletzt oben <ref target="file10697">Nr. 659</ref>, 19f.</note>, mittat typographus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">13. novembris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An den frummen, wolgelerten Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich, sinem insunders geliepten herren und bruͦder.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
