<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10710" type="Brief" source="HBBW" n="672">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Köpffel / Strassburg AN Heinrich Bullinger, 9. November [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum pridie a <placeName>Basilea</placeName> domum rediissem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zum Aufenthalt <persName>Capitos</persName> in <placeName>Basel</placeName> vgl. unten <ref target="file10711">Nr. 673</ref>, 1-18.</note>, non ita multum post literę a <persName ref="p18889">Luthero</persName> adferuntur, quarum exemplum mitto<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Luther</persName> an die Geistlichen in <placeName>Straßburg</placeName>, 5. Oktober 1535 <hi>(Pollet,</hi> Bucer I 152f; <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VII 286f); die nach Zürich gesandte Abschrift von unbekannter Hand ist erhalten (Zürich StA, E II 337, 115r.).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rescripsimus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Antwort der <placeName>Straßburger</placeName> an <persName>Luther</persName> ist nicht erhalten; vgl. <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VII 286.</note> proprio nuntio, ut diem conventus condiceret et locum, et tamen non videri facile commodum nostris ante vernum tempus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Respondimus et vestros ad concordiam similiter spectare neque detractare admodum conventum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iccirco, mi Bullingere, da operam, ne occasioni huic defuerimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scimus, quam imbecillia omnia non minus hic quam vobiscum, etsi fortassis aliqua ex parte nos praestare videmur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deus autor pacis est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde collapsa est autoritas ministrorum, quo pacto restituenda via certa est, qua de in conventu illo tractabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed et studia intercidere; quantulum enim est prae mole negociorum, quod ingeniorum apud vos alitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Unde pestilentia per pagos grassante et abripiente aliquos ex illis locos vacantes implebitis?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sex alitis, sexaginta nondum essent iustus numerus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tam rarus est, qui ad functionem ecclesiasticam animam apponit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mundus adolescentiori ętati adlubescit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quare oro, mi Bullingere, fac, salutarem et pacificum episcopum te praebeas, et instiga animis pacis studia, quę apud multos nimium refrixerunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Secta dissectaque sunt omnia, cum sit unicus Christus anchora spei praedicandus ab omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salvere iubeo fratres, et dominis senatoribus piis nos commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Argen[torati], 9. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>V. Capito</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Opus est, ut et nos conveniamus, qua in re tua sit cura.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Toties nos sumptum et tempus perdidimus communis salutis causa; non pigeat et vos aliquid iustum molestię pro redintegrandis ecclesiis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, obsecro, et quidem cito<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bullinger scheint erst am 10. Januar 1536 geantwortet zu haben; vgl. <persName>Capito</persName>, Corr. 200, <ref target="file10627">Nr. 589</ref>.</note>; nam oportet, ut et nos apparati simus, nisi velles ut alienus a consortio ecclesiarum aliarum haberi, quod scio te non velle.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Henrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino tanquam fratri in domino observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
