<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10738" type="Brief" source="HBBW" n="700">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Hans (I.) Vogler] / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 13. Dezember 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min dienst, was ich ernn vermöcht, üch zuͦvor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Min herr und bruͦder, von erst acht ich<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">nehme ich an (<bibl>SI</bibl> I 80).</note>, ir vor wissend filfaltig dess tags Schmalckalden<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zur Tagung des Schmalkaldischen Bundes vom 6. bis zum 24. Dezember 1535 vgl. Die Schmalkaldischen Bundesabschiede 1533-1536. Mit Ausschreiben der Bundestage und anderen archivalischen Beilagen, bearb. und hg. v. Ekkehart Fabian, Tübingen 1958. -SKRG VIII, S. 59-78.</note> etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch sagt mir och ain ratzfründ von <placeName>Costentz</placeName>, daß der künig von Engelland gwiss sin bottschaft daselpst habe<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Gesandtschaft <persName>Heinrichs VIII.</persName> s. oben <ref target="file10736">Nr. 698</ref>, Anm. 11.</note>, fillicht och in irnn punt begert.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann der tag syg zuͦ wittrer volstreckung dess puntz, zuͦ dem och denen zuͦ lieb, die vor nitt darinn, und aber jetz darin begern, als Wirttemberg, Ogspurg, Bomerenn und ander stett<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum Programm des Bundestages (Verlängerung, Aufnahme neuer Mitglieder, Religionsprozesse) vgl. Gerd <hi>Dommasch,</hi> Die Religionsprozesse der rekusierenden Fürsten und Städte und die Erneuerung des Schmalkaldischen Bundes, 1534-1536, Tübingen 1961. - <bibl>SKRG</bibl> 28, S. 64f. Zu den aufnahmewilligen Fürsten und Städten vgl. Die Schmalkaldischen Bundesabschiede 1533-1536, aaO, S. 70f.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es syg och gwiss darum der tag volstreckt worden bishar allain hertzog <persName>Hansen</persName> zuͦ lieb, damit er wider von <placeName>Wienn</placeName> haruff selpst in aigner person komen mög etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott erlös andre und geb, daß man es in siner forcht bruche etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="470"/>Ittem es sol gwiss der aptt von Wingarten enett Rafenspurg etc. von <persName>Hans Thoman</persName> hinweg gfuͤrt und gfangen worden<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Eine Entführung fand nicht statt; doch das Gerücht machte noch im Frühjar 1536 die Runde (vgl. <persName>Gerwig Blarer</persName> BA I 275, <ref target="file10469">Nr. 434</ref>, und <hi>Frey,</hi> in: Ulmer Historische Blätter, aaO, Nr. 13, S. 4).</note>; wo hin, waist man nit, doch sagt man, daß er allweg der recht handler syge wider ettlich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er sol kurtzlich mit 20 pfärt gen <placeName>Wien</placeName> griten sin<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">wohl zu <persName>König Ferdinand</persName>.</note>, fil durch in ghandlet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Etwarn gedunckt, er hab underschloff in Wirttemberg; villicht werd er <placeName>Hessen</placeName> och zuͦ sechen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">sich des <placeName>Hessen</placeName> annehmen (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 584).</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist eben der apt, welchem der lantgraff<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Philipp, Landgraf von Hessen</persName>.</note> im krieg uff die achseln gschlagen, gsagt: "Äptly, was wärs, wenn wir zuͦ dir komen wären?" Diser apt ist ain Plarer von <placeName>Costentz</placeName>, als ich hör, dem apt von Ainsidlen nach gfrünt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">verwandt (<bibl>SI</bibl> I 1305f). - <persName>Ludwig II. Blarer</persName>, Abt des Klosters <placeName>Einsiedeln</placeName>, gehörte der Linie der Blarer von Wartensee an.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Mayland rüst man sich gwiss haimlich und bhend<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Über die Aktivitäten um <placeName>Mailand</placeName> vgl. auch oben <ref target="file10665">Nr. 627</ref>, 13-15 und <ref target="file10736">Nr. 698</ref>, 19-22 mit Anm. 5.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Item maister <persName>Kaspar</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Kaspar Nasal</persName>.</note> und meister <persName>Stoll</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Ulrich Stoll</persName>.</note> habend mir frowen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Appolonia, geb. Baumgartner</persName>.</note> so fil graten, jetz nit gen Zurich, bis sy ir zuͦ wissen thon.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sy hat die fuͦr abgschlagen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">den Transport abgesagt.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="471"/>Ittem <placeName>Appenzeller</placeName> sach stat alsso: Isenhuͦt ist in minem hus zuͦ Altstetten, gen uch gret<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">im Vertrauen gesagt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als erm rat Apenzell gschriben<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nicht erhalten.</note>, daß er das ysen gen Ainsidlen tragen welt; als er har gen <placeName>S. Gallen</placeName> zuͦ mir kam und über etlich tag inhe<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">hinein, nach <placeName>Einsiedeln</placeName>.</note> wolt, hab ich mit gottes hilff imm das mit ernstlichen worten beredt, daß er wisse, wie gott die berg kilchen ghalten<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Voglers</persName> Argument bleibt unklar.</note>, dessglich, ob er das ysen zuͦ air ewigen zügnus dem land oder den sinen dahar hencken welt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Eisenhut</persName> hatte wohl die Absicht, das Fußeisen, das ihm der Schlosser nach der Flucht abgenommen hatte (vgl. oben <ref target="file10721">Nr. 683</ref>, 13f), in der Wallfahrtskirche von <placeName>Einsiedeln</placeName> gleichsam als Votivgabe aufzuhängen. - <persName>Vogler</persName> glaubte bereits am 17. November, <persName>Eisenhut</persName> hätte es nach <placeName>Appenzell</placeName> zurückgeschickt (vgl. ebd., Z. 18).</note> etc., so fil, daß er welt das schriben underwegen glassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Patt ich in, daß er in ghaim mir frowen das ysen zuͦ ghalten gäbe.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das er gethon etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und uff jetz zinstag<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">14. Dezember 1535.</note> habend die Apenzeller aber ain grosse gmaind angesechen, ernstlich; dann filen fil ding zuͦ schwär bedunck, namlich das onmässig spilen erlopt; wellentz nit haben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wie wol man acht, der aman <persName>Broger</persName> und der waibel<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Bernhard Tanner</persName>.</note>, so yetz sind, blibend<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Ulrich Broger</persName> und <persName>Tanner</persName> waren am 28. November 1535 an die Stelle von Landammann <persName>Heinrich Baumann</persName> und Landweibel <persName>Cristen Wyser</persName> gewählt worden (vgl. <hi>Büchler</hi> 40). Zur Landsgemeinde vom 14. Dezember vgl. <placeName>Appenzeller</placeName> Urk. II 111, <ref target="file12051">Nr. 2004</ref>.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott schick es zuͦ sinen eren.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Item disen biligenden b[rieff] kompt von <placeName>Mämingen</placeName> har, vom <persName>Zangmaister</persName>, von Ogspurg im überantwurt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">Ghört dem <persName>Theodor</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Theodor Bibliander</persName>. - Gemeint ist vielleicht der nicht erhaltene Brief von <persName>Bonifacius Wolfhart</persName>, den Bibliander gegenüber <persName>Myconius</persName> um die Jahreswende mehrfach erwähnt (s. Zürich StA, E II 340, 68. 79b. 75).</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Haissend dem knaben 1 batzen gen; hab ich verhaissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="472"/>Wills got, so wil ich uff wienachten ongfar luͦgen, was ir thuͤgend.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mich wundert, daß ir mir nit schribend, wie wol nächster<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">letzter (<bibl>SI</bibl> IV 635f).</note> bott sagt, ir hettend in ghaissen wider komen; da waren ir nit anhaimsch<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">zu Hause (<bibl>SI</bibl> II 1286).</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sind ir min find, so sagend mirs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Item wie es um Jenff<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName>Genf</placeName>.</note> stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gruͤssend mir frowen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">im Auftrag von <persName>Voglers</persName> Ehefrau.</note> och mir alles hus, och min her <persName>Rösten</persName>, maister <persName>Kasparn</persName> und ander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Yn yl, <placeName>Sant Gallen</placeName>, uff mentag, den 13. tag december anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">An min gelieptte[n] hernn und fr[ündt], M. Hainrichen B[ullinge]rn, prediger z[uͦ Zür]ich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
