<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10750" type="Brief" source="HBBW" n="712">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Rudolf Frey / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 4. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min ganntz frünthlich und guͦtwillig diennst syen uch zuͦvor, wolgelerter, besonder lieber her und fründ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uff die handlung, derenhalb ich jüngst vor einem ersamen rhat der statt Zürich und by üch gewesen, haben mine g[nädigen] h[eren] von <placeName>Basel</placeName> einem ersamen rhat by üch durch zöigern diss brieffs schon tagsatzung ubersendet<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">eine Tagsatzung schriftlich angekündigt; s. das gleichzeitige Schreiben <placeName>Basels</placeName> an Zürich in <bibl>EA</bibl> IV/1c 598.</note> und sy darby gebetten, soliche tagsatzung denen von <placeName>Schaffhusen</placeName> und <placeName>Sant Gallen</placeName>, die ouch mit irn botschaften zebesuͦchen, wüssend nit zeverhalten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wolten ich uch der ursach nit bergen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">deshalb nicht verbergen.</note>, damit her doctor <persName>Joachim von Watt</persName> durch mittel, wie ir zethuͦnd wol wussen, als ein bot von <placeName>Sant Gallen</placeName> verordnet und in disen schweren<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">schwerwiegenden, gewichtigen.</note> sachen nit usspliben thäte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit, was uch lieb und dienst ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Got verliche üch gsunthait und vil guͦter jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum zinstags den 4ten januarii anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hanns Ruͦdolff Frig, des rhatz der statt <placeName>Basel</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem wurdigen, wolgelerten hern Meister Heinrichen Bullinger, dienern des gothlichen worts zuͦ Zurich, minem besondern lieben hern und fründ.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
