<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10773" type="Brief" source="HBBW-6" n="735">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sulpitius (Bitzius) Haller / [Lenzburg] an Heinrich Bullinger, 22. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Myn guͦttwillig dienst zuͦ allen zytten bereytt zuͦvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger herr, üwer schryben, den 21. tag jenners gäben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, han ich wol verstannden, dancken üch ouch uff das höchst üwer trüg<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Treue.</note>, guͦttwilliger muͤg<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bemühung.</note> und ernst, so ir gägen unß bewysen und haben etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist ouch min frünlich bitt an üüch wytter, alles, das ir mögen vernemen, das unß dienen und guͦtt syn möchte, mich des selbigen allweg<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">immer.</note> zeberichten und üch da kein kost noch arbeytt nitt hinderen lassen und das selbig by eyner bottschafftt, wo ir sunst kein gwüssni hettend<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">durch einen besonderen Boten, wenn sonst kein zuverlässiger Überbringer zur Verfügung steht.</note>, harschicken; sol den botten wol gelonett werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sonders bitt ich üch ouch, so üwer botten ab dem tag<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die auf den 30. Januar nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> einberufene Tagsatzung der evangelischen Orte; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 598.</note> heimkommen, mich ir handlung zeberichtten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alles, das dan ouch ich gwüsses vernim, soll üch ouch allzytt unverhallten sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danne so wüssent, das min g[nedigen] h[erren] uff hütt mitt den irren zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bernn</placeName> versamlett, in dem namen gottes uß ziechen mitt grossem ernst und gewallt mitt einem statt vennli und schützen fennli darzu.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Ussgnommen sind 6000 man, zuͦ dem ist houpttman seckellmeyster <persName ref="p2305" cert="high">Nägeli</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p2305" cert="high">Hans Franz Nägeli</persName>; vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 58f.</note>, lütiner vennrich Wingartter<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Leutnant (d. h. Stellvertreter des Feldhauptmanns, vgl. <bibl>SI</bibl> III 1527f) war Venner <persName ref="p7871" cert="high">Wolfgang von Wingarten</persName> (vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 59). Das Amt eines Venners hatte er erstmals 1533-1535 und später noch mehrmals inne; vgl. Fabian, Geheime Räte 361-364.</note>, vennrich <persName ref="4397" type="auto_name">Lienhartt Brentzikoffer</persName>, schützen vennrich allt<pb type="edition" next="98"/> schulthes zuͦ Burtorff, der <persName ref="6801" type="auto_name">Tilger</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Demnach so sind verordnett zwö frye vennli, ist zum einen houbttman <persName ref="19168" type="auto_name">Jörg Hubellman</persName> und <persName ref="p5789" cert="high">Jacob Mey</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p5789" cert="high">Jakob May</persName>.</note>, zum anderen die houbttlütt, so vor da inen geschlagen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">die schon früher in jener Gegend gekämpft haben (nämlich im Oktober 1535 bei <placeName ref="l1482" cert="high">Gingins</placeName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> V, <ref target="file10722">Nr. 684</ref>).</note>, <persName ref="p5789" cert="high">Jacob Wildermuͦtt</persName> und <persName ref="p17896" cert="high">Erhartt Burger</persName> von Nydow, allso das ich gloub, das irren mitt den fryen knächten ob zächen tusent werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so fürend sy 16 stuck büchssen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Geschütze (<bibl>SI</bibl> IV 1001).</note> mitt innenn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der herr welle sin gnad und krafftt darzuͦ thuͦn, das die armen verlossnen erlösst und disser krieg zuͦ furderung gottes eer und waren globens reyche, alls ich ouch ungezwyffttler hoffnung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt gott bevolchen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Üwer vetter <persName ref="19172" type="auto_name">Götz</persName> ist zuͦ reyss<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">steht im Felde (<bibl>SI</bibl> VI 1289).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum samstag, den 22. ianuarii anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="99"/>U[wer] g[öner] allzytt <persName ref="p8012" cert="high">Sulpitius Haller</persName> obervogt uff Lentzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, wolgelertten herren Meyster Heinrich Bullinger, diener des worts und der kilchen im meeremm Zürich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe oben <ref target="file10760">Nr. 722</ref>, Anm. 25.</note>, minem günstigen herrenn und göner.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
