<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10776" type="Brief" source="HBBW-6" n="738">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / Bern an Heinrich Bullinger, 28. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam posset <persName ref="p1391" cert="high">Berchtoldus</persName> noster<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1391" cert="high">Berchtold Haller</persName>.</note> ad te scribere fuse et diligenter, quam id cupit ardentissime!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Haberes iam ab eo bene longam et amicam epistolam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ita prorsus eius se res habent, ut nec scripturus neque lecturus quicquam amplius videatur, nisi potenti manu dominus miraculose ex his aerumnis virum optimum eripiat nobis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cuius morbum describerem tibi, nisi id <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName> graphice facturum scirem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein Bericht <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> über <persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> Leiden liegt nicht vor, vgl. aber <persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> letzten Brief an Bullinger, oben <ref target="file10762">Nr. 724</ref>.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum te oro, ut vera in dominum consolatione syncerissimum amicum erigere velis nullius scripta monitionesque facilius quam tuas admissurum dominumque precari, quo quem in hoc curriculo vitae multis calamitatibus exercuit et probavit, nunc ad metam properantem gratia sua foveat et conservet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Equidem quantum doloris ex huius viri aegritudine traham, ipse, arbitror, coniicis, qui charissimi patris cruciatum spectator tantum non continuus adsisto, quamquam ego quidem non tam ipsius vel meam quam patriae tocius vicem doleo, quae patrem, non paedagogum amittit, hisce praesertim temporibus, quibus per ipsum unum erecturus omnium mentes dominus videbatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed luctus nec tum quidem erit gratus, cum fortasse erit necessarius, quare longiore querulatione obmissa ad tua te negotia dimitto dominum unice orans, qui te tuique similes classis evangelicę gubernatores diutissime incolumes velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere patrone, et scriptionem conturbatissimo animo effusam boni consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName>, 28. ianuarii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName ref="p3099" cert="high">Sultzerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae evangelistae vigilantissimo, patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
