<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10785" type="Brief" source="HBBW" n="747">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 15. Februar [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min dienst etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Yn yl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><persName>Vadiano</persName> ist von ainem burger<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Nikolaus Guldi</persName> (vgl. Anm. 6).</note> von <placeName>Sant Gallen</placeName>, by der gschicht Thunis gsin<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zum <placeName>Tunis</placeName>-Feldzug von <persName>Kaiser Karl V.</persName> vgl. <hi>Brandi</hi> I 313-316.</note>, zuͦgsant worden, uffgeschriben die summa.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab ich begert, mich lassen abzuͦschriben, üch sampt minem hern Rösten<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bürgermeister <persName>Diethelm Röist</persName>.</note>, och andern, zuͦͦzeschicken, zuͦ lesen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat mir bewilgt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hab es gestert von der 9. stund morgen vor mitag bis zur 4. stund nach mitag abgschriben; darinn merckend dester bas etc<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Voglers</persName> Abschrift des Berichtes von <persName>Nikolaus Guldi</persName> über den kaiserlichen <placeName>Afrika</placeName>-Feldzug liegt in Zürich StA, E II 350, 323r.-333v. Sie gibt die Vorlage (ediert in <persName>Vadian</persName> BW V 277-297) mit einigen geringfügigen Kürzungen, ohne den Anfang (S. 2771) und ohne die abschliessenden Mitteilungen (S. 296), wörtlich wieder.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Witer, in still üch gezaigt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">angezeigt, verraten (<persName>Grimm</persName> XV 505).</note>, sagt mir <persName>Peter</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">vermutlich <persName>Peter Weber</persName>.</note> etc., er hab nächstmals ain brieff gen Zürich von dess aptz hoptman<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Anton Auf der Maur</persName> von <placeName>Schwyz</placeName> (vgl. unten <ref target="file10871">Nr. 832</ref>, Anm. 17).</note> dem im Ainsidler hoff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Itelhans Grimm</persName>, 1527-1552 Amtmann des Klosters <placeName>Einsiedeln</placeName> in Zürich (vgl. Heinrich <hi>Peter,</hi> Die beiden Einsiedlerhöfe in Zürich, in: Corolla Heremitana. Neue Beiträge zur Kunst und Geschichte <placeName>Einsiedelns</placeName> und der Innerschweiz [FS Linus Birchler], hg. v. Alfred A. Schmid, Olten 1964, S. 234).</note> bracht; der hab im ain andern uffgeben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Alls <persName>Peter</persName> in dem hoptman geben, hab er in gfragt, was nüws, ob m[ine] g[nedig] h[erren] och usgschossen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Redt <persName>Peter</persName>: "Ich hör nain."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sagt der hoptman: "Der schript mir och alsso.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Ecce homo habet virtutem, vere."</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">Ich acht zum tail schuldig, sölchs in ghaim zuͦ zaigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="129"/>Witer die sag, dem graffen von Othigen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Graf <persName>Ludwig XV. von Ottingen</persName>.</note> syge kurtzer tagen sin schloss mitt infüren verbronnen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Das Schloss Ottingen brannte am 9. Januar 1536 ab; es wurde im selben Jahr wieder aufgebaut. Vgl. Die Kunstdenkmäler von <placeName>Schwaben</placeName>, Bd. I: Bezirksamt Nördlingen, bearb. v. Karl Gröber und Adam Horn, München 1938. (Freundlicher Hinweis von Herrn Dr. Wilfried Sponsel, Harburg).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Achten 20000 g[uldin] wert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Item <placeName>Basler</placeName> botten sind uff liechtmess tag<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">2. Februar. - Es handelte sich wohl um Basler Gesandte, die sich auf dem Weg nach <placeName>Innsbruck</placeName> befanden; vgl. oben <ref target="file10768">Nr. 730</ref>, Anm. 34.</note> von ainem burger von S[ant] G[allen]zu <placeName>Ulm</placeName> gesechen mit etlichen hern an die predig gon.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Maint etwar, sy habend den tag zuͦ <placeName>Ulm</placeName> gwisset, der in den dry tagen angangen sol sin von viler dingen wegen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Am 13. Februar fand in <placeName>Ulm</placeName> eine Tagung von Mitgliedern des ehemaligen Schwäbischen Bundes statt. Eine knappe Nachricht darüber sandte <placeName>Konstanz</placeName> am 23. Februar nach Zürich (vgl. Zürich StA, A 205. 1, <ref target="file10187">Nr. 156</ref>).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die sag och von <persName>Hans Tomans wegen von Rosenberg</persName>, der sol gwiss Ogspurg und Nuͦrmberg abgsagt haben, villicht allen bischoffen und sondrem adel, sy zuͦ schädigen; luͦgen, ob sis abweg thon.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darum er sich rechen, sol im vordrigen punt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist der Schwäbische Bund, dessen Vertragsdauer im Februar 1534 geendet hatte.</note> vergangen sin.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Maint, sy haben in ghindert.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da aber die aber vermainen, was im alten punt verloffen, söllen sy inen helffen commedre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Item entlich sag, kay[serlich] m[aieste]t syg den 10. tag dis monatz gen <placeName>Rom</placeName> komen, sich vom bapst bekrönen lassen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Kaiser Karl V.</persName> weilte vom 5. bis zum 18. April auf Einladung des Papstes in <placeName>Rom</placeName> (vgl. <hi>Brandi</hi> I 3 18-325. II 258-261).</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann die sag, im werd ufghept, er syg nun ain krönter colonesyscher<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der Erzbischof von <placeName>Köln</placeName> hatte 1519 in <placeName>Aachen</placeName> die Krönungszeremonie geleitet; vgl. Deutsche Reichstagsakten unter <persName>Karl V.</persName>, 2. Bd., bearb. v. Adolf Wrede, 2. Aufl., Göttingen 1962. - Deutsche Reichstagsakten. Jüngere Reihe, 2. Bd., S. 95-97.</note> kayser und nit ain römischer.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es rit fil folck inhe; die sag, der hertzog von Payern, der bischoff von <pb type="edition" next="130"/>Brixxen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Georg von Österreich</persName>, 1525-1539 Bischof von Brixen (Tirol), war mit dem Kaiser in <placeName>Rom</placeName> (vgl. Adam <hi>Wandruszka,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> VI 210).</note> und der apt von Wingarten (ist nit gfangen), der sol zuͦ <placeName>Wien</placeName> gsin<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Gerwig Blarer</persName>, Abt des Klosters Weingarten, war mit dem Kaiser in <placeName>Rom</placeName> (vgl. <persName>Gerwig Blarer</persName> BA I 277, Anm. 1; die dort angegebene Reiseroute nennt <placeName>Wien</placeName> nicht). Zum Gerücht über die Gefangennahme Blarers durch <persName>Hans Thomas von Rosenberg</persName> vgl. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10738">[Nr. 700]</ref>, S. 470, Anm. 10.</note>, da dannen gen <placeName>Rom</placeName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Etlich mainen, er schryg fast ain conciliabulum<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">er (der Kaiser) rufe ein Konzilchen zusammen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sind ir nitt min tötlicher find, so schribend mir nun ain wort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich hab Maister Löwen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> zen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zähne. - Dabei ist, gemäss freundlichem Hinweis von Herrn Dr. Roger Seiler, Zürich, an eine einfache Totalprothese zu denken; solche waren bereits im frühen 16. Jahrhundert im Gebrauch.</note> zuͦgschickt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hat mir ainer krommet under üch.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hett etwan air ain wib one zen, der bruchs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Item mine fladerine<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">aus Fladerholz (Holz mit Maserung)(SI I 1170).</note> messer haind ir wol ghalten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Min frow<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Appolonia, geb. Baumgartner</persName>.</note> sagt, sy fröwid sy nit also.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Schickend mir sy zuͦ und grüssend uns beden uwer kintpetern<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Bullingers Frau <persName>Anna</persName> hatte kurz zuvor, am 31. Januar, <persName>Hans Rudolf</persName> zur Welt gebracht (vgl. <bibl>HBD</bibl> 24, 23-25).</note>, die muͦter<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Bullingers Mutter <persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> und volck, maister <persName>Kaspar</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName>Kaspar Nasal</persName>.</note>, den trüwen, und andere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Actum <placeName>Sant Gallen</placeName>, uff den 15. tag hornung anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">U[wer] williger <persName>Hans Vogler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">An min fürgliepten Maister Hainrichen Bulligernn zuͦ händen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
