<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10799" type="Brief" source="HBBW-6" n="761">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Hirsgarter (Hirschgartner), Heinrich Lüthi (Lucius) / [Winterthur] an s.n. / [Zürich], [kurz nach 8. März 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von got etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fromm, eersam, wyß, günstige, lieb heren, diewyl der heilig Paulus gar ernstlich anzeigt, wie der sol sin, der zuͦ eim pfarer erweit sol werden, daruss in eim eersamen synodo ouch nach der selbigen leer Pauli beschlossen ist und von unsren gnädigen heren bestättet<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. die Beschreibung der Anforderungen an den Pfarrer in der vom Grossen Rat am 22. Okt. 1532 erlassenen Prädikanten- und Synodalordnung (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 829-833), wo auf Stellen wie <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 1-12</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>Tit 1, 5-9</ref></cit> Bezug genommen wird.</note>, das keiner sol angnommen werden zuͦ einem predicanten, er hab dan vorhin gnuͦgsame anzeigung sines wandels<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">seines sittlichen Verhaltens (<bibl>Grimm</bibl> XIII 1534f).</note> und läbens, das er eerlich<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">anständig (<bibl>SI</bibl> I 393f).</note> geläbt hab<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum Wahlverfahren, das die Überprüfung des Lebenswandels eines Kandidaten durch die Examinatoren verlangte, s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 827f.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Heruff ist an uns angelangt von her <persName ref="p8448" cert="high">Heinrich Stoll</persName> (der ein her und apt zuͦ <placeName ref="l152" cert="high">Fischingen</placeName> ist gsin, jetz uff drü jar by uns gewont ze <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>), das wir im (als vil uns ze wüssen sye und mit der warheit könnind von im reden) zügnuss gebind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hierumm tringt uns bruͤderliche liebe, ouch die warheit, im sines wandels zügnuss ze gen, wo<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">falls.</note> er hernach erfordret wurd zuͦ einem diener göttliches worts, das man wüss, wass sin thuͦn und lan<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">lassen.</note> sye gsin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und gebend im also zügnuss: Als lang er by uns ist zuͦ <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName> gsin, ist er gantz fridlich, züchtig, eins eerbren<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">ehrbaren.</note> wandels gsin, wol gehaltten uff got und sinem wortt, sich ernstlich gflyssen, an<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">ohne.</note> underlass gottes wortt zefürdren, ja gottes wort alle tag zehören, ja ouch ernstlich geläsen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In summa, als vil uns zewüssen ist mit guͦtter conscientz, wüssend wir an im nüt zescheltten an sinem thuͦn und lassen, das einem hirtten nit wol anstand,<pb type="edition" next="164"/> ist ouch nit wyt schweiff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">er treibt sich auch nicht herum.</note>, hatt kein böß oder uneerlich gselschafften.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das ist uffs kürtzest die zügnuss, die wir im gend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mathias Hirsgartter, Heinricus Lüty, diener des worts zuͦ <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den wolgleertten, ersammen und wysen examinatoribus zuͦ Zürich etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
