<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10808" type="Brief" source="HBBW" n="770">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 22. März 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Enecas me propemodum tuo tam diurno silentio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego tertio iam scribo tu, ne semel quidem respondes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qui, obsecro, fit, ut nunc scribas rarius quam olim, cum nondum stipulati fuissemus coram?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Aut feci, quod displicuit, aut valetudo tua periclitatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod autem in te desydero et accuso, idem in d. <persName>Grynaeo</persName> desydero et accuso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil is quoque scripsit hactenus unica tantum scheda dempta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eritis ergo posthac diligentiores.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam induci non possum, ut credam vobis scribendi defuisse argumenta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Senatui nostro placet per omnia confessio<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Zürcher Rat hatte das Erste Helvetische Bekenntnis am 12. Februar gutgeheißen; vgl. oben <ref target="file10786">Nr. 748</ref>, 6-12.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Priores destinarunt legatos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Tagung vom 27. März wurden <persName>Werner Beyel</persName> und <persName>Kaspar Nasal</persName> nach <placeName>Basel</placeName> abgeordnet. Sie hatten bereits an der Tagung der Ratsboten und Gelehrten von Anfang Februar teilgenommen; vgl. Stumpf, Abendmahlsstreit 74-76.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nos quaedam adiiecimus, nihil tamen mutavimus, nihil detraximus; illustrandi tantum gratia ea addidimus, quae scripto ad vos perferent legati<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die von <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> und Bullinger am gleichen Tag an <persName>Myconius</persName> und <persName>Simon Grynäus</persName> gerichteten Verbesserungsvorschläge (oben <ref target="file10806">Nr. 768</ref>f).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nostra enim praesentia nunc non videbatur opus, neque ahi quam senatores dicuntur vocati<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Einladung (<bibl>EA</bibl> IV/1c 671) richtete sich diesmal nur an die Ratsboten, nicht an die Gelehrten.</note> et recte.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="manual">Quid enim ageremus nos post articulos conscriptos?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="186"/>Si vero agetur de mittendis in Saxoniam legatis, de quibus nuper agi coepit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Bereits an der Tagung von Anfang Februar war über die Entsendung einer Delegation zum geplanten Konvent verhandelt worden; vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 414.</note>, ego quidem satis esse putarim, si ex Helvetiis duo omnium nomine proficiscantur: d. <persName>Simon Gryneus</persName> et doctor <persName>Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">[Es be-] dunckt [mich], es were [mer?] dann gnuͦg [an di]sen zweyen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quodsi omnino ex Tigurinis aut <placeName>Bernatibus</placeName> videantur aliquot addendi, deligatur Wattewilius<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist wohl <persName>Niklaus von Wattenwyl</persName>.</note> et d. <persName>Pellicanus</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nam quod ego nuper nominabar, multis ex caussis inconsultum videtur, maxime, quod ecclesia nostra tanto tempore mea nolet praesentia carere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Frequentius mihi concionandum, interim non est, qui hoc onus subeat, neque multi nobis supersunt ministri idonei.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Aliae enim ecclesiae exhauserunt nos propemodum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deinde sinistro pede incipio e podagra laborare.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nondum plane lecto vel aedibus affixit, gressum modo debilitavit hactenus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At non nescis minus idoneos esse longinquis profectionibus huic morbo obnoxios.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Denique <persName>Pellicanus</persName> ad hanc obeundam provinciam magis est idoneus utpote senior, doctior, prudentior et authoritatis non vulgaris, <persName ref="p18889">Luthero</persName> quoque ipsi familiaris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quae scripsi in epistolam ad Thessalonicenses priorem et posteriorem, item in utranque, ad Timotheum, in illam, quae extat ad Titum et Philemonem, dabit <persName ref="p5295">Froschouerus</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">Accipe, obsecro, id a me muneris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tibi vero et d. <persName>Grynęo</persName> id imponimus offitii, ut confessionem Latinam per omnia conferatis ad Germanam atque ita restituatis, ut illa huic respondeat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam multis in locis dissident alias, et Germana planior et copiosior est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hinc volumus Latinam ad istam restitui et componi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 22. martii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Charissimo viro d. <persName>Osvaldo Myconio</persName>, <placeName>Basileiensium</placeName> antistiti vigilantissimo, suo in domino charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
