<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10826" type="Brief" source="HBBW" n="787">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Rümeli / Frauenfeld AN Heinrich Bullinger, 7. April [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad von gott und unserem herren Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonder lieber herr und bruͦder in Christo Iesu, als ich in kurtzverschinen tagen, miner gwisne<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">meines Gewissens.</note> und kilchen halb beschwärt, by üch radt gesuͦcht und funden hab<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Rümeli</persName> bezieht sich wohl auf ein persönliches Gespräch mit Bullinger in Zürich.</note>, namlich, wo ich nit mochte grösseren flyß, gneigteren willen gegen den armen, irer juget und dieneren des worts spüren<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu den Streitigkeiten der Katholiken und Reformierten um die Pfründen in <placeName>Frauenfeld</placeName>, besonders um die Schulmeisterstelle, vgl. <hi>Knittel,</hi> Kirche 98-103, sowie oben <ref target="file10755">Nr. 717</ref>, 5-17, und 723, 13-22.</note>, so möchte mit guͦter consciens hinwäg ziehen, sy es mit einem anderen lassen versuͦchen oder gantz hungerig nach gottes wort lassen werden; doch vor Ioannis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">24. Juni.</note> solte ich nit wegzühen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sollichs han ich inen einfältig furgehalten und min meinung gegen inen anzeigt; darab sy ein turen gehebt hand und vylycht vermeint, ich wölle das crütz schühen oder um anderer ursachen willen, jetz nit not zemelden, von inen stellen, und mich also flysig zum anderen mal durch frum biderb lüt bätten, ich solle nit von inen wychen; sige irenthalb etwas bißharr versumpt oder hinlässig gehandlet die armen und jugent betreffende, sy wellents mit flisigem umbsähen furohin erstatten und alle ding, besonder das die eer gottes und gmeinen nutz der iren antreff, by zyten lut des landfriden<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist der Friedensvertrag von 1531, der im 2. Artikel die konfessionellen Verhältnisse in den gemeinsamen Herrschaften regelte; vgl. <bibl>EA</bibl> lV/1b 1568f (Vertrag zwischen <placeName>den V Orten</placeName> und Zürich vom 20. November).</note><pb type="edition" next="217"/> handlen und fursehen; doch so wettend sy gern etwan iren armen, der unverständigen juget, iren dieneren des gottlichen worts hilflich sin, wo sy es vermöchtind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sy mögends aber nienahin bringen fur sich selbs<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">sie können aber allein nichts erreichen.</note>, diewyl unsere herren, Zurich und <placeName>Bern</placeName>, deren sy sich solten trösten, inen in irem christlichen furnämen nit hilflich sigind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sy wellind aber als arm lüt mit der hilf gottes by der warheit bston und trulich handlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hat aber unser widerpart<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">die Katholiken in <placeName>Frauenfeld</placeName>.</note> meer altär, deren sy nit dürffent, jetz uff osteren<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">16. April 1536.</note> in der pfarkilchen wellen ufrichten, stein und sand schon in die kilchen gfuͤrt; das hand sy inen gwert und ufrecht verbotten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wend ouch des schuͦlmagisters halb fur unsere herren gen <placeName>Baden</placeName> keren<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Streit um den Schulmeister (vgl. Anm. 6) wurde schließlich an der <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung vom 26. Juni 1536 entschieden: Es sollten zwei Schulmeister, ein reformierter und ein katholischer, angestellt werden; ihre Besoldung hatte durch Teilung der dafür bestimmten Kaplaneieinkünfte und durch Beitrage der Kirchgemeinden zu erfolgen (vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 716 11).</note>, guͦter hoffnung, inen werde der nit abgesprochen lut des landsfridens.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Söllichs ir christlich furnemen und handlen hat mich bewegt, das ich inen ir frundtlich begären jetzmal nit han kunnen abschlahen, doch mit dem vorbehalt, wen ir, als die glerten, sampt minen g[nedigen] h[erren] mir söllichs kunnen mit guͦter gwysne radten und heissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dan wie ich mich selbs nit han in das ampt intrungen, also wyl ich ouch nit on gheissen gottes oder siner diener darvon abston, und also uch, minen herren, ghorsam sin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hieruf ist min flysig bitt, ir wellind mir by disem botten wider schriben und üweren radt und meinung anzeigen, darmit ich also on ärgernuß des euangelii und miner kilchen möge handlen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bit uch, ir wellend uns uch gegen unseren g. h. lassen empfolchen sin, damit wir mögen in aller teilung der kilchenguͤteren bliben lut des landsfridens, uß dem den armen hilflich sin und die schuͦl mit einem fromen gsellen versehen möchtind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darmit sind got bevolchen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir Meister Leuwen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, minen truwen <foreign xml:lang="la">preceptorem Theodorum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> et Pellicanum</foreign> und andere predicanten und herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Min stieffsun <persName>Andreas Müller</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Weiter nicht bekannt.</note> wirt uf osteren zuͦ mir komen, by dem mögen ir, so es uch glegen ist, uwer antwurt zuͦschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">Datum Frowenfeld, 7. apprillis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">Petrus Rymelin, alzit e[wer] w[illiger].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem fromen, wolgelerten Meister Heinrichen Bullinger, truwen diener des götlichen wort zu Zurich, sinem lieben und getruwen herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
