<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10831" type="Brief" source="HBBW-6" n="792">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / Schaffhausen an Heinrich Bullinger, [um Mitte April]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gracia et pax a deo per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamvis probi et honesti apud te non opus habeant ulla comendatione, tamen, quia negotium, quod cum <persName ref="p8014" cert="high">Petro</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8014" cert="high">Peter Schnyder</persName>.</note> in Louffen agitur (miro dolo et odio), michi perspectissimum est, visum est michi te adhortari, ut hoc a <persName ref="p8130" cert="high">Laurentio</persName>, Stamhensi decano<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName>, Dekan zu <placeName ref="l486" cert="high">Stammheim</placeName>.</note>, ceterisque fratribus capitularibus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Pfarrer des <placeName ref="l489" cert="high">Steiner</placeName> Kapitels.</note> experiaris, quoniam non dubito, quin Fulachii<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben <ref target="file10780">Nr. 742</ref>, Anm. 36.</note> cum agricolis summam justiciam sint praetexturi cause inique.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quodsi mencio ulla de me et <persName ref="p5056" cert="high">Sebastiano</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p5056" cert="high">Sebastian Grübel</persName>.</note> inciderit, scias nichil aliud nos egisse quam senioribus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind die Ehegaumer (vgl. <ref target="file10780">Nr. 742</ref>, 13 mit Anm. 9).</note> consilium persuasisse, quod tu <persName ref="p8014" cert="high">Petro</persName> communicaveras<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zum Streitfall  <persName ref="p8014" cert="high">Schnyders</persName> vgl. auch unten <ref target="file10872">Nr. 833</ref>.</note>; nam ipse timuit suadente se non essent acceptaturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ceterum non credis, charissime frater, quam anxie me perturbet temporis iniquitas, in quo luci nebula subduci quaeritur, non quidem apud doctos, sed apud simplices, qui troporum sunt ignari, qui ut plane et diserte accipi possint, tam strenue a charissimis praeceptoribus nostris hactenus pugnatum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vereor equidem venenum latere sub mellitis verbis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <persName ref="p6102" cert="high">Petrus Pictor</persName>, De matronis 114f (CChr Continuatio mediaevalis XXV 126).</note>, quibus concordia ambitur;<pb type="edition" next="226"/> nam ipse scis confessionem primam, quam ad <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> scripsimus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist die "Confessio Tigurinorum" vom Dezember 1534 (<bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10518">Nr. 482</ref>).</note>, quoniam fuit plana et lucida, non fuisse receptam et quid sibi vult, quod pro confessione <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das Erste Helvetische Bekenntnis (<bibl>BSRK</bibl> 101-109), in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> Ende Januar / Anfang Februar ausgearbeitet und am 27. März 1536 verabschiedet.</note> alia subobscura nobis obtruditur<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist die "Confessio Tetrapolitana" (vgl. dazu Anm. 1).</note>?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Profecto, si <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> tam avidus est ad concordiam, quur non vellet acceptare nostram?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adde etiam, quod tam sollicite impeditur, ne in publicum exeat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Anm.1.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego in dies experior, quid pariat cui negotium non cum <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName>, qui <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberge</placeName>, sed qui <placeName ref="l441" cert="high">Scaphusie</placeName> moratur; nam <persName ref="p264" cert="high">Benedictus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p264" cert="high">Benedikt Burgauer</persName>.</note> praeteritis diebus publice concionatus est internum sine externo, externum sine interno nunquam esse posse, sed cathena ferrea invicem constricta, quod alterum sine reliquo constare prorsus nequeat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deinde quum ipse proferat hec verba "ego baptizo" etc., iam aquam amplius non esse aquam, sed ipsam regenerationem; baptismum Ioannis et Christi non esse eundem; nam baptismus bannis fuerit aqua pura tantummodo, nostra etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sicut anima et corpus in homine, ita panis et vinum, corpus et sanguissimul uniantur<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. auch <hi>Köhler,</hi> ZL II 439.</note>, et ipse ait non opus esse ulla interpretatione, sed simpliciter verbis credendum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego quid agere debeam, plane ignoro; nam ecclesiam liberam denuo irretiri tropicis illis loquutionibus quod patiar, non arbitror mei officii esse, et quod me iterum dem in contencionem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Über den langanhaltenden Streit <persName ref="p2810" cert="high">Ritters</persName> mit <persName ref="p264" cert="high">Burgauer</persName> vgl. <hi>Wipf</hi> 303-310.</note>, multo minus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quare apud hunc hominem diutius manere non est instituti mei; nam praeter hec omnia penitenciam quidem praedicat, sed per legem, non per Christum, sicut omnium papistarum mos est; tamen pro evangelii ministro venditur et habetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et oracionibus tuis commendatum me habeas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l441" cert="high">Scaphusia</placeName>, 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
