<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10848" type="Brief" source="HBBW" n="809">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Blasius, Johannes Comander / Chur AN Heinrich Bullinger, 29. April 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo, patre nostro, per dominum Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad nos, colendissime Bullingere, pręsentium lator, vir, ut nobis videtur, ingenuus et comis, ex caesaris curia et familia sese recta, Tigurum petiturum affirmans - illic ei negotia esse pro sua persona, de quibus, cum praesens fuerit, ipse disseret -, ratus tamen audatiam fore et temeritatem, si incognitus neque a quopiam commendatus aedes tuas importunius irruperit, rogans nos tibi admodum notiores tuique nominis observantes, quatenus per literas ad te datas liberior ac decentior sibi pateret aditus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nos itaque de tua humanitate nihil meriti, sed tantum candore tuo freti commendatitias has qualescunque ad te damus, quo honestiorem, ut sperat, te adeundi occasionem habeat, simul praecantes, ut et nostram praesumptionem non aegre feras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> cum libello episcopi Wintoniensis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der 1536 in <placeName>Straßburg</placeName> gedruckte Traktat "De vera obedientia oratio" des Bischofs von Winchester, <persName>Stephen Gardiner</persName> (vgl. oben <ref target="file10766">Nr. 728</ref>, 31-33 mit Anm. 10).</note> iamdudum accepimus, pro quibus tibi ingentes agimus gratias, libellum quoque, ut iussisti, propediem remissuri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rumores ex <placeName>Italia</placeName> non refert scribere, cum pręsentium pręsentator iamiam festinus ex illa adveniens certiores ipse narraturus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir eximie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex antiqua <placeName>Rhetorum Curia</placeName>, penultima aprilis 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Salvos optamus plurimum M. <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Utingerum</persName>, <persName>Pellicanum</persName> ac simul omnes fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="265"/>Comitia indicta sunt ad decimamquartam diem maii, quibus peractis institutum nostrum de ludimagistro prosequemur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Näheres dazu ist nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tui ex animo <persName ref="p4253">Ioannes Blasius</persName> et <persName ref="p4564">Comander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione clarissimo viro magistro Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino ac fratri suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
