<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10846" type="Brief" source="HBBW" n="807">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 24. April 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Multae sunt causae, mi suavissime Bullingere, quae crebro me ad scribendum excitare et debeant et possint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed nescio, quo fato eveniat, ut minus, quod in ea re instituo, ex sententia cedat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam et nuncios non nisi raro, aut cum sum occupatissimus, rescisco, et literae scriptae dataeque non semper, ut video, redduntur tibi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam si nescis: Quas his inclusas mitto<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist <persName>Sulzers</persName> Brief vom 23. März (oben <ref target="file10810">Nr. 772</ref>).</note> nuper a Cunrado Schluppfindhegg<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Konrad Hermann</persName>.</note> recepi in patenti campo aliibi, ut referebat, repertas a rustico perque manus multorum iactatas, donec ad ipsum tandem essent delatae.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Q[ui] ut reddidit mihi, non parum admirationis et doloris re improvisa excitavit, quippe qui urbis vestrae tabellario publico<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Über einen Boten namens <placeName>Zeller</placeName> (vgl. unten Z. 14) ist sonst nichts bekannt. Gemeint ist vielleicht Ulrich oder <persName>Niklaus Appenzeller</persName>; vgl. Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnung 1535-[1536], S. 75f.</note> per puerum vestratem <persName>Heinrichum Rubly</persName> tradidissem non certius curari per alium quenquam posse existimans.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum sive incuria amiserit sive de industria aliibi eas abiecerit, certe resignatae publicataeque sunt, unde certum utrique nostrum discrimen aut suspicio nocens conflari potuit, si quę vel in speciem odiosa chartis<pb type="edition" next="258"/> illevissem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod eo significo, ut vel hunc tabellarium (<placeName>Zeller</placeName> vocant) monere amice vel in [po]sterum cavere ab hoc tibi velis, ne pro more cum amicis seria tractans proder[es] nesciens amicique aliibi impingant, si tua per negligentiam is habere pergat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nova quidem, nisi quae iam diu publice decantata sint, nulla mihi constant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fribu[r]genses sui sunt perpetuo similes fraudulenter consilia undequaque in perniciem nostram architec[tan]tes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Il dicam intendunt nostris, quod insignia sua quibusdam pagis, quibus de adhuc [con]trovertitur, a nostris deturbata sint<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den Klagen <placeName>Freiburgs</placeName> gegen <placeName>Bern</placeName>, die sich unter anderem auf die Schmähung oder Entfernung freiburgischer Hoheitszeichen an verschiedenen Orten in der <placeName>Waadt</placeName> bezogen, s. oben <ref target="file10834">Nr. 795</ref>, 161 mit Anm.7.</note>, maxime vero in iis locis, ubi episcopum <placeName>Lausannensem</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Sébastien de Montfalcon</persName>.</note> a nostrorum iniuria tueri instituerant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam si nescis: Tota episcopi eius ditio et ius omne, quod <placeName>Lausanne</placeName> habuit, a nostris occupatum est, ut qui hostes consiliis, co[mmeatu] auxiliisque apertis contra nos iuverit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. oben Nr. 795, 17-20 mit Anm. 8f.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quare et officialis a senatu nostro istic ex civibus constitutus est et <persName>Vireto</persName> docendi verbi designata provincia, quod quam doleat Friburgensibus, ipse, arbitror, coniicis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Itaque iure tentabunt vindicare et suam et episcopi sui iniuriam, cui et staturos nostri se receperunt, quanquam male metuam, ne causa cadamus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pro foederum enim more 4 iudices, bini ex singulis ditionibus, ipsorum et nostra, constituuntur, inter quos si non convenire in sententia possit, diremptorem litis ca[pit] ex suis accusator<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das von <persName>Sulzer</persName> beschriebene Verfahren geht auf eine 1341 vereinbarte Ergänzung zum Burgrecht zwischen <placeName>Bern</placeName> und <placeName>Freiburg</placeName> zurück (s. SSRQ <placeName>Bern</placeName> I/III 130f.) Diese besagt zwar, daß die klagende Partei einen Schiedsrichter bestimmen kann, wenn die Ratsboten nicht zu einer Entscheidung gelangen, doch muß dieser dem Rat der beklagten Stadt angehören.</note>, idque si hac in causa fit, quis dubitet contra nos pronunciatum iri?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plura, ubi certiora accepero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="259"/>Inter caesarem et Gallum agi de pace audio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Verhandlungen zwischen <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>König Franz I.</persName> wurden auch nach dem Einfall französischer Truppen nach <placeName>Savoyen</placeName> weitergeführt: vgl. <hi>Brandi</hi> I 322; II 258.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quae sive coalescit sive armis vincatur Gallus, bellum, n[edum] victoriam dubiam sumus habituri tam accrescente ista caesaris potentia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Q[ua] fretum ducem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Herzog <persName>Karl III. von Savoyen</persName>.</note> abunde constat, dum tam est a conditionibus pacis aequioribus a[lienus] satis declarans, quo sit animi proposito, cum velut victor dare, non accipere pac[em] suis postulationibus prae se fert abunde, nimirum quod et liberum sibi integrumque velit rem pro occasione quacunque tentandi rursus et aggrediendi et quo[d tot] nominibus oppignorata regione nullam faciat iacturam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Innumerabiles censu[s] quotidie exiguntur a nostris, quos ultra 7600 fl. iam assignatos constat praeter [incognitos] novis quotidie creditoribus emersuris indubie.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||410"/>Quos omnes si persolvere annue magistratus, ut habet necessum, instituat, gravibus exactionibus in ista praesertim aerarii nostri tenuitate miseros torquendos misere certum est, ut mihi quidem praeter unam evangelii propagationem adeo nihil assequutos boni ista finium et imperii amplificatione certo mihi persuaserim, ut primam calamitatis causam et occasionem futuram metuam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nosti, quid praefecturarum multitudo, hoc est, ociosorum hominum nutritio, incommodant nobis hactenus, nec te fugiunt, cupiditates occasionem materiamque nactae quo provehantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam scias, quam suspiciose etiam pu, quos iudicavimus, magnoque offendiculo se prodant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quo magis orandus dominus, ne successum hunc gloriae suae evangeliique obstaculum patriaeque exitiabilem esse velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quae de <persName>Sebastiano</persName> nuper per ludimoderatorem monui<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Über den Auftrag, den <persName>Sulzer</persName> dem ungenannten Schulmeister erteilt hat, ist nichts bekannt. Zur Berufung <persName>Sebastian Meyers</persName> nach <placeName>Bern</placeName> vgl. <persName>Sulzers</persName> Bericht vom 23. März (oben <ref target="file10810">Nr. 772</ref>, 14-32).</note>, rogo, ne negligas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Res est enim meo videre momenti maximi, quippe quod hac una ratione<pb type="edition" next="260"/> ecclesiae nostrae prospectum in confidam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vir est sanctus, gravis, eruditus et ad fratrum inter se benevolentiam retinendam factus, ingenio tam candido et tam ab omni supercilio alieno, ut hunc nisi malevolentissimus odisse nemo queat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Adde autoritatem, qua apud senatum et plebem mirifica pollet facilius omnia communi ope effecturus, quae, si unquam alias, certe his temporibus emendanda instauranda, conservandaque incumbunt innumera.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Amanter hunc satis tractat <persName>Megander</persName>, sed nescio, quin non satis advigilet, ut apud nos consistat, quem suo etiam iudicio publice adprobavit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Itaque hoc saxum unus ego volvo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 4, 40 (<bibl>LB</bibl> II 535).</note> certus senatum nec operae nec sumptibus parsurum, quo translata huc uxore et liberis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Über die Familie Meyers ist nichts Näheres bekannt.</note> retineatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut dixi, ambiguus cum sit, a fratribus studiose est cohortandus, quo vocanti domino pareat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Laboris est magis quam vel <persName>Gaspar</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Kaspar Megander</persName>.</note> vel <persName>Conzenus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Peter Kunz</persName>.</note> patiens, id quod domestica consuetudine deprehendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi charissime pater et patrone; si rescribe vel paucis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Eine Antwort Bullingers ist nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Die 24. aprilis 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName>Sebastianus</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Sebastian Meyer</persName>.</note>, a quo, nisi fuisset supra modum negotiis adobrutus, literas Haberes.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed mox prima quaque occasione scribet<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ein Brief <persName>Meyers</persName> an Bullinger ist nicht erhalten.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Simon Sultzerus</persName>, tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Boni consule; irrevisim [!] enim scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
