<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10849" type="Brief" source="HBBW-6" n="810">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Meyer (Maior) / Basel an Heinrich Bullinger, 29. April 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad Christi und min früntlich, willig dienst zuͦvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, wie die sach der neün mannen gegen denen von <placeName ref="l760" cert="high">Solethorn</placeName> stande, gedenck ich, ir haben des guͦt wüssen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diewil man aber von diser handlung wegen gon Bürren<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Auf den 9. Mai war eine Tagsatzung nach Buren (Kt. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>) anberaumt worden, wo die neun Männer gefangen lagen (vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 680 c).</note> widerumb zuͦsamen kommen wirdet, wil von nöten sin, das man gottes sach und sin heiligs wort nit dohinden lasse<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">außer Acht lasse.</note><pb type="edition" next="266"/> und nit allein umm das zytlich (wie etlich gesinnet) handle, dann solichs vor 2 jar hette mögen verrichtet werden<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. unten Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann sovil wüssen wir, wo die botten glich zuͦsamen stymmen, sonderlich Zürich als das oberst ort<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zürich als sogenannter Vorort nahm in der Eidgenossenschaft eine Vorrang- und Ehrenstellung ein (vgl. Wilhelm <hi>Oechsli,</hi> Die Benennungen der Alten Eidgenossenschaft und ihrer Glieder, Teil I, in: Jahrbuch für Schweizerische Geschichte 41, 1916, 93-147).</note> und styff anhalten werden, man wirt etwas schaffen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">erreichen (<bibl>SI</bibl> VIII 308).</note>, wiewol die sach sich sperren würdeth: man muͦß aber fürtringen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist ouch der handel der neün mannen nit allein, sonder aller deren, die gott lieb hand, welcher dann ob den funffzehundert wyb und mans personen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Einwohner <placeName ref="l760" cert="high">Solothurns</placeName>.</note>, uff die erledigung der babilonischen gefengnuß und der frölichen, gnadrichen botschafft des ewangeliums mit großen begirden erwarten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir mögen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">dürfen.</note> ye mit gott in sachen des gloubens unß ouch beladen; dann solichs den frommen leüthen in gegenwirtikeit der schydbotten zd Wietelspach, im glouben ze handlen, zuͦgesagt ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Was wurde man doch ußrichten, so nüt anders dann im zytlichen getädinget werden solte<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wenn nur über weltliche Dinge verhandelt werden sollte.</note>?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich begerte des lonss, den unß der herr dorumb geben wurde, gar nit, wo man im sine sachen dohinden liesse.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und ob glichwol man in sachen des gloubens nützit schaffen möchte, wurt es unß doch vor gott und allen frommen baß anston, unß des handels ze muͤssigen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">die Sache zu lassen (vgl. <bibl>SI</bibl> IV 499).</note> und dem herren bevelhen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr, ich bitt eüch, wie ir selbs ouch geneigt sind, die sachen in trüwer befelh ze haben und die belonung von unserem theuren gott, dem ich eüch von hertzen bevilh, erwarten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grüessen mir <persName ref="1753" type="auto_name">Meister Löwen</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanen</persName>, <persName ref="8171" type="auto_name">Theoderen</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> und min herren von Wettingen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8123" cert="high">Georg Müller</persName> ehemaliger Abt des Klosters Wettingen.</note> und die bruͤder all.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, den 29. aprellens anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">U[wer] <persName ref="p8129" cert="high">Jacob Meyger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten Meister Heinrich Bullinger zuͦ Zürich, minem lieben herren und brüederlichen freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
