<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10856" type="Brief" source="HBBW" n="817">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon), 12. Mai 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioanni Rhellicano</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">G[ratiam et] p[acem] a d[omino].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non debes turban, praeceptor venerande et frater in domino multum dilecte, propter consilium nostrum senatui nostro oblatum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist der Fürtrag der Zürcher Gelehrten vom 24. April, s. oben <ref target="file10852">Nr. 813</ref>, 3f mit Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non subsenipsimus confessioni 4 urbium ita, ut <placeName>Basileiensem</placeName> reiecerimus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Im genannten Gutachten wurde die Confessio Tetrapolitana als mit dem Ersten Helvetischen Bekenntnis übereinstimmend anerkannt; vgl. oben <ref target="file10853">Nr. 814</ref>, 2-4.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In <placeName>Basileiensi</placeName> enim confessione perseveramus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Istam autem urbium 4 ferre possumus et agnoscimus ut nostrae non adversam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et si subscribamus, etiam nullum inde nobis erit periculum metuendum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In apologia enim confessionis huius palam et disertis verbis traditur Christi corpus extra hunc mundum in coelis esse et proinde in coena non nisi virtute et efficatia, tum demum etiam, si accedat huiusque<pb type="edition" next="282"/> coenae conviva sit fidelis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <persName>Bucers</persName> Apologie des 18. Artikels der Confessio Tetrapolitana, <persName>Bucer</persName> DS III 274-287 (besonders 277, 4-17 und 282, 4-31).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid vero aliud confessi sumus in <placeName>Basileiensi</placeName> nostra?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum, quod dixi: recepimus confessionem urbium 4, sed nostram interim non abnegavimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ideoque apertis verbis diximus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Fürtrag vom 24. April.</note>:</s> 
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">"Wir findent nützid darinn, dann das unser confession, leer und glouben nitt zuͦ wider; darumb wir sy wol mögend tulden und in rächtem christlichem verstand annemmen."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si haec expendas, <persName>Rhellicane</persName> mi, nihil dices vel peccatum vel praeiudicium veritatis esse factum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea cum vestris visum fuit melius esse, si receptio nostra dissimuletur et <placeName>Basileiensis</placeName> confessio sola perpetuo obtendatur, nostri quoque in vestrorum descenderunt sententiam nec separarunt se a vestris<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Bern</placeName> lehnte an der Aarauer Tagsatzung vom 1. Mai die Anerkennung des Vierstädtebekenntnisses ab, während Zürich zunächst eine abwartende Haltung eingenommen hatte; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 683 b. 685 zu b; oben <ref target="file10852">Nr. 813</ref>, Anm. 5.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bono igitur animo sis et hoc tibi de nobis pollicere, quod de fidis, veracibus et constantibus verbi ministris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gaspar</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Kaspar Megander</persName>.</note> habet apographum consilii nostri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Omnia enim nostra illi communicamus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem illi ex me dices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Valebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">12. maii 1536.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
