<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10850" type="Brief" source="HBBW" n="811">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 29. April 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę scripsi<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Myconius</persName> hatte Bullinger wenige Tage zuvor aufgefordert, den Zürcher Rat anzuhalten, bei den Verhandlungen mit <placeName>Solothurn</placeName> über die von dort vertriebenen "Banditen" auf Zugeständnissen an die Protestanten zu bestehen; s. oben <ref target="file10844">Nr. 805</ref>.</note>, per dominum quęso, ne nihiliducas; res est non contemnenda propter bonos viros et propter evangelii propagationem, imo et propter contemptum nostri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Prius est agere de his, quę fidei sunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ad bona adtinet, sponte sequetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Multa sunt, quę Salodorenses impellunt ad pacem, modo non sit e sequestris, qui ansam lenitudine mollicieque praebeat ad pertinaciam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod antea fidei actio semper est dilata, factum est, ut omnes turbe sint tum consequutę, Salodorenses tam insolentes redditi, nos cum evangelio tam foede contempti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Amoveant hęc legati simul vel saltem pars melior ac potentior - poterunt enim per unam constantiam -, et de fine plausibili non erit dubium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si recte rem capio, advocarunt nostri etiam Mulhusenses<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">An den weiteren Verhandlungen über diese Angelegenheit, die im Mai stattfanden, nahm auch ein Gesandter aus <placeName>Mülhausen</placeName> teil; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 688 c. 696.</note>, quo bonorum votorum numerus sit maior.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nec erit, ut Salodorenses possint conqueri se cogi ad fidem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Omnia sic agentur, ut postremum refugium sit ius, quod hi ferre tamen haud poterunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tum vero vel ad ius cogentur vel ut sponte transigant aut transigi permittant omnia, ni malint infortunium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sis, quem te esse non dubito, etiam in hac causa, precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De conventu Isnacensi nosti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Einladung zum Theologenkonvent, der am 14. Mai in <placeName>Eisenach</placeName> beginnen sollte, war am 21. April von <placeName>Basel</placeName> nach Zürich weitergeleitet worden; s. oben 796, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego vero non novi, quid animi sit tibi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Argentinenses, intelligo, nihil agent nisi ex suaipsorum confessione<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Confessio Tetrapolitana s. oben <ref target="file10814">Nr. 776</ref>, Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quam si vidisti, dic, quaeso, quid sentias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ingenue dico: Nisi apologia foret adiuncta<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu <persName>Bucers</persName> Apologie des Vierstädtebekenntnisses s. oben <ref target="file10822">Nr. 783</ref>, Anm. 4; vgl. Bullingers Urteil unten <ref target="file10856">Nr. 817</ref>, 8-12.</note>, non est, quod placeret mihi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dum ita volebant agere, ad quid opus erat tam anxia instigatione, ut conveniremus nos?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Eadem videtur in actione perplexitas,<pb type="edition" next="268"/> quae et in verbis eorum hactenus fuit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hinc si quid erit boni, admirabimur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed cogor desinere propter tabellionis festinam abitionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Attamen hoc adiiciendum, Vallesianos mazis nescio quid tentare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum cum tuis et <persName>Utingero</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName>Basileae</placeName>, 29. aprilis anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Os. Myco. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, charissimo fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
