<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10868" type="Brief" source="HBBW" n="829">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Furtenbach / Füssen AN Heinrich Bullinger, 24. Mai 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Sese plurimum comendat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ernwirdiger, Hochgelerter her, mein sonder lieber mitbrueder, her Barptlome<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Bartholomäus Bertlin</persName>.</note>, pfarher zu Walchenhoffen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Waltenhofen</placeName> bei <placeName>Füssen</placeName> (in <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10507">[Nr. 471]</ref>, S. 393, Anm. 1, und 395, Anm. 18, zu berichtigen).</note>, hat mich etliche ewere zugesante missive und schrifften<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullingers Briefe an <persName>Bertlin</persName> sind nicht erhalten. Zu den Publikationen, die <persName>Bertlin</persName> von Bullinger erbeten hatte bzw. die er schon besaß, vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10507">[Nr. 471]</ref>, S. 393-395, und <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10617">[Nr. 579]</ref>, S. 209f. 424f.</note> ersächen lassen, darab ich gleich wol groß verwunderung<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bewunderung (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 2374).</note> ewer humanitet empfangen und mich des, ir ain sonderer Moecenas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Mäzen (vgl. <bibl>Pauly/Wissowa</bibl> XIV/1 207-229).</note> (aller gutthertzigen und dem, so durch die gnadt gottes in sein wort lassen gefallen und haymlichen mitleydens tragen), erinndert und leichtlich zu mercken, darneben auch, das ir ain man aller ern und lobwirdigs und ein liebhaber gotlicher und menschlicher kunste<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wissenschaften (<bibl>SI</bibl> III 368).</note> seyt, wol erkennett.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dannenher hab ich mir durch mein schriften unnd lebendigen gaist (wie wol todten buchstaben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. 2Kor 3, 6.</note>), aber aws vermessenhait und torhayt gegen solichem erlichen mann, uberlanndt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">auf Distanz (vgl. Schwäbisches Wörterbuch, bearb. v. Hermann Fischer, Bd. VI/1, Tübingen 1924, S. 9f).</note> khuntschafte<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bekanntschaft (<bibl>SI</bibl> III 353).</note> zu machen nit umbgan mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dweylen aber (der maynung divi Pauli) die war bruederlich lieb in ertzaygung der werck vermerckt und ye ain cristenmensche dem andren zu ertzaigen schuldig<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. 2Kor 8, 7-11.</note> dernhalber hab ich e[wer] w[yshart] gleich more Parthorum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Redewendung ließ sich nicht nachweisen.</note> mit lern henden, one gaben, wie wol unnutze und klain, nit anröden<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">anreden.</note>, durch welche ich mich bey ew und allen gutgleubigen ewigklich einzuleiben<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">einzuprägen (<bibl>SI</bibl> III 981).</note> begere.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Soliche gabe, sprich ich horologio sciothericon<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Sonnenuhr.</note>, auff der alten manier meyner hanndt arbayt, so ich ditzmals kain pössere<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">bessere.</note> vermag, bitt ich, welent guettes willens, wie ichs hertzlichen mayne, von dem iren freundt auffnemen, den willen für die werck hierinn erkennen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <bibl>Wander</bibl> V 237, Nr. 15.</note> wan<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">denn, weil.</note> der arm poet gipt sein gedicht; und se ich, das ew solichens von mir angenemm, wirde<pb type="scan" next="||746"/> ich inkunftig ein anders und mers zuzestellen verursacht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hab ich e. w. vertrewlicher maynung, dem ich mich gants zu diensten undergib, nit verhalten und hieruber gott dem hernn bevolchen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Fuessen, den 24. may anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p17971">Martin Furttenbach</persName>, statschreyber zu Fuessen.<pb type="edition" next="302"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ernwirdigen und hochgelertten hern Heinrico Bulliger, predicanten und diener der gemaindt und kurchen gottes zue Zurche, meynem gunstigen hern und sondern Moecenaten zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
