<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10865" type="Brief" source="HBBW" n="826">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Tübingen] AN Heinrich Bullinger, 21. Mai [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, mi venerande Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Longas literas <persName ref="p5543">Habii</persName> vestri caussa <placeName>Stutgardiam</placeName> scripsi, si quo modo caussae illius adesse possim, quominus est, ut ad te pluribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę in Wirtempergensium ecclesiarum ritibus desideras quęque mutata cupis, plane grato animo accepi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Stellungnahme Bullingers - <persName>Blarer</persName> hatte ihm am 21. März ein Exemplar der [<placeName>Württemberger</placeName>] Kirchenordnung zugeschickt (s. oben <ref target="file10802">Nr. 764</ref>, 2) - ist nicht erhalten (vgl. auch unten <ref target="file10880">Nr. 841</ref>, 53-61).</note>; verum si, quo loco sim, diligentius tecum perpendas, facile intelliges, quo sint omnia facta consilio quove authore.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magnum videbar mihi impetrasse, postquam mea admonitione resecta sunt quędam longe iis superstitiosiora, quę nonnulli etiam extra Schnepfium affinxerant<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Blarer</persName> denkt wohl v. a. an <persName>Johannes Brenz</persName> (vgl. <persName>Blarer</persName> BW I 788f; zu Brenz' Anteil vgl. Julius <hi>Hartmann,</hi> <persName>Johannes Brenz</persName>. Leben und ausgewählte Schriften, Elberfeld 1862. - Leben und ausgewählte Schriften der Vater und Begründer der lutherischen Kirche VI, S. 154-156.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Speramus domini beneficio solidiora aliquando daturos principes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Minor catechismus plane is est, quem <persName ref="p17881">Brentius</persName> edidit<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Im Anhang der Kirchenordnung ist "Em kleiner Catechismus" von Brenz aus dem Jahre 1535 abgedruckt; vgl. dazu Christoph <hi>Weismann,</hi> Die Katechismen des <persName>Johannes Brenz</persName>, I: Die Entstehungs-, Text- und Wirkungsgeschichte, Berlin/New York 1990. - Spätmittelalter und Reformation, Texte und Untersuchungen 21, S. 244-246. 251f. 260-262.</note>, nec verbum mutatum, nisi quod ad calcem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 67, Nr. 308.</note> additę sunt preculae quedam, ne vacuę essent paginę.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alioqui noveram, quam variarent hic veteres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="297"/>Eleemosynarum dispensationem mitto<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben <ref target="file10802">Nr. 764</ref>, Anm. 8. Ob Bullinger ein gedrucktes Exemplar der Kastenordnung erhielt, wie <hi>Deetjen</hi> 118 behauptet, ist nicht erwiesen. In Zürich ZB, Ms S 40, 181 liegt ein handgeschriebenes Exemplar, das er möglicherweise zugeschickt erhielt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea possum ac vehementer immodicis istis occupationibus meis irascor, quę sic me sibi devinciunt, ut ab amicorum vel tumultuaria salutatione invitissimum revellant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi venerande frater, servatori Christo me meumque ministerium diligenter commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres, inprimis uxorem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, <persName>Pellicanum</persName>, <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale et per Christum ignosce brevitati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">21. maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Blaur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName>Volmarius</persName> lavat in Ferinis Balneis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName>Wildbad im Schwarzwald (Baden-Württemberg)</placeName>.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ubi redierit, reddam, quae misisti<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Melchior Volmar</persName> dankte am 1. Juli für ein Geschenk (einige Buchlein) und für einen Brief Bullingers (vgl. unten <ref target="file10898">Nr. 858</ref>, 22f, mit Anm. 2).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
