<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10872" type="Brief" source="HBBW-6" n="833">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Laufen an Heinrich Bullinger, 31. Mai [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad unnd frid verlich unns der allmechtig gott durch Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr unnd trewer bruoder, euch sey zewuissen, das mir tagsatzung komen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">mir wurde ein Rechtstag angesetzt (<bibl>SI</bibl> VII 1564. 1598f).</note>, anlain von juncker <persName ref="7484" type="auto_name">Hans Wilhalmen</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p7484" cert="high">Hans Wilhelm von Fulach</persName>.</note> wegen, uff 12. tag junii.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben vermanen unnd bitten ich euch als minen trewen bruoder unnd lieben herren, ir wellind mich euch lassen befolet sin, wie ir dann miner dingen juncker Hans Wilhalmen yetzmal betreffend bericht sind<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">unterrichtet seid (<bibl>SI</bibl> VI 441). -Zur Sache s. oben <ref target="file10780">Nr. 742</ref> und 792.</note>, dann er sampt sinem bystand unnd anhang mir dermassen in dem Zurich die schällen geschlagen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">mich schlecht gemacht (<bibl>SI</bibl> VIII 561 und <bibl>Grimm</bibl> VIII 2493f).</note>, das ich götlicher hilff unnd trewer bruöderen ratt wuol bedarff.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bin aber der guoten hoffnung, der guötig gott werd min unschuld in dem weg ansähen und mich nit ze spott unnd schanden<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. z. B. <cit type="bible"><ref>Jes 41, 11</ref></cit>.</note> richten by minem ampt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Min herren werdind ouch betrachten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">berücksichtigen (vgl. <bibl>SI</bibl> XIV 308f).</note>, was ich doch eren, eyds unnd ampts halben ze thuon schuldig gewesen sey etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitten euch dabey, ir wellind den herren gott trulich fur mich bitten, <foreign xml:lang="la">ut det michi os et sapientiam, cui non valeant eciam inferorum porte obsistere etc<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 18</ref></cit>.</note></foreign>.; der bewar unns mit sinem halgen gayst zuo aller zitt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="309"/><persName ref="p2810" cert="high">Erasmo</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>.</note> unnd <persName ref="p264" cert="high">Benedicto</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p264" cert="high">Benedikt Burgauer</persName>.</note> ist furtaget<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Termin gegeben (<bibl>SI</bibl> XII 1076f).</note> von ir sach wegen yetz uff sampstag zuo Schaf[husen] fur rätt unnd burger<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Streit der Schaffhauser Pfarrer, der an diesem Samstag, dem 3. Juni 1536, vom Großen Rat mit der Entlassung der beiden beendet wurde, vgl. <hi>Wipf</hi> 303- 310.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, mi frater, omnis populus Schaff[husianus] tam in urbe quam in agro venalis est et ad militiam paratus, et nemo cogitat obedientiam iuratam, omnes nihi[li]pendunt[?] magistratus decreta, uxores una cum liberis defflent parentum recessum.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das hatt der Frantzsos außgebruotet die zitt, wie er zuo Schaff[husen] gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum 31. mai, Luoffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"> <persName ref="p8014" cert="high">Petrus Schnider</persName>, ewer trewer bruoder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Minem insonders vertrawten, lieben herren unnd bruoder, Maister Hainrichen Bullinger zuo Zurich, ze hand.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
