<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10876" type="Brief" source="HBBW" n="837">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann) / Bern AN Leo Jud, Heinrich Bullinger, 6. Juni 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod minus mature vobis scribo, fratres charissimi, quemadmodum fere solemus omnes, in occupationes, sed verissime, culpam confero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tribus enim fere iam integris heptomadibus domi non fui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et hodie quoque Iverdunum petendum mihi fuisset, nisi non sors super <persName>Contzenum</persName> ceciderit, qui isthuc cum <persName>Sulzero</persName> profectus est<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zur Reise von <persName>Peter Kunz</persName> und <persName>Simon Sulzer</persName> nach <placeName>Yverdon</placeName> vgl. unten <ref target="file10878">Nr. 839</ref>, 44-47 mit Anm. 13.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, quantum attinet ad expeditionem adversus cęsarem Gallicam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe Bullingers Mahnschreiben vom 27. Mai, oben <ref target="file10870">Nr. 831</ref>.</note>, malum, quod hinc non solum reipublicae Helveticę, sed Christo nostro suoque evangelio iminere video, satis deplorari non potest.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ingens certe, ne dubitetis, fratres, calamitas eaque tanta nos manet, ut mederi non queat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nullus enim medelę locus amplius.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nullus pharmacum acceptat saluberrimum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Omnis enim, qui blandiri non novit, nisi magna quorundam impatientia non fertur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In summa: Nulla amplius sanitas - vobis dico, vobis, inquam, solum -, ut propheta<pb type="edition" next="316"/> loquitur, a planta pedis ad capitis usque verticem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Jes 1,6.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare velim nolim<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 362, Nr. 1852.</note> semel hinc solvam hancque ecclesiam deseram oportet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et certe vobis dico ne diem - quid dico?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">- ne horam quidem praeterire ullam, qua non, quid mihi faciendum sit, anxie et sollicite consultem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">At quid faciam, plane non reperio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curate igitur, obsecro vos per Christum, ut vel domum ad xenodochicum hoc meum munus revocer<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Megander</persName> hatte von 1524 bis zu seiner Berufung nach <placeName>Bern</placeName> (1528) als Prediger am Spital gewirkt, s. <bibl>HBBW</bibl> I <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref>, S. 214, Anm. 53.</note> vel ad ecclesiam qualerncunque in agro.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">O lepidam juventutem ac cohortem Tigurinorum castra Gallorum proficiscentium!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Videor mihi certe videre aut principum remunerationem atque adeo omnis immodestię Lernam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">ein See voller Unrat, eine Kloake, vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 27 (<bibl>LB</bibl> II 122).</note> et colluviem redire aut bellum idque calamitosum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Eligatis, utrum velitis, et ipsissimam patrię perniciem experiemini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bene valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Bernę</placeName>, iunii 6. anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salvis omnibus fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">C. Megand. ex animo vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominis ac viris praestantissimis <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> ac Heinryco Bullingero, ecclesiastis Tigurinis, fratribus suis charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
