<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10874" type="Brief" source="HBBW" n="835">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 2. Juni 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Equidem tam sum inidoneus factus ad scribendum, postquam negocium istud concordię coepit tractari, ut nuper <persName>Gesnerum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Konrad Geßner</persName>.</note> dimiserim sine literis ad te.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vereor, aliquid eveniat, ut praestaret rem nunquam tentasse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Video nanque Lutheranos in hoc esse, tanquam virtus sit in elementis, quę conferat salutis nonnihil.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p17881">Brentium</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Johannes Brenz</persName>.</note> aiunt nusquam id non inculcare, et crassius quidem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Wirtenbergenses</placeName> ordinatione sua testantur idem, ubi personarum ad mensam domini adeuntium requirunt numerum, ut huc et panis adaptari queat, caventque, ne quid de vino calicis remaneat<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Myconius</persName> bezieht sich auf eine Bestimmung in der <placeName>Württemberger</placeName> Kirchenordnung von 1536; s. Die evangelischen Kirchenordnungen des sechszehnten Jahrhunderts, hg. v. Aemilius Ludwig Richter, Erster Bd., Weimar 1846 (Nachdruck: Nieuwkoop 1967), S. 268.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Docent in necessitate, quomodo baptizari debeat infans ab obstetrice<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Nottaufe s. ebd., S. 270.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si hęc permiserimus, quis repugnabit deinceps papistis, imo quis non omnia, quę de rebus eiusmodi tenuimus usque adhuc,<pb type="edition" next="312"/> confutabit?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">An vero tum fieri poterit, ut veritas evangelica maneat syncera?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Imo ut evangelii species maneat?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Invocent, adcersant, urgeant concilium et sperent aliquid pro gloria dei sanum et integrum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Unum est, quod in his miserus me solatur, quod deus novit suos videlicet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Superbimus ex donis dei, quę tam sunt largiter effusa nostra tempestate super homines, atque adeo abutimur, quare non minim, si dissensionum et errorum omnia plaena sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed quis finis tandem?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sentiemus cum maximo damno, non tam nostro quam nostrorum omnium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De pacto seu reconciliatione Salodorensium cum exul<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Am 22. Mai war es den eidgenössischen Schiedboten gelungen, eine vertragliche Einigung zwischen <placeName>Solothurn</placeName> und den aus der Stadt vertriebenen "neun Mannen" herbeizuführen, wobei die konfessionelle Frage allerdings ausgeklammert blieb; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 696f.</note> non possum loqui, non quidem propter reconciliationem, sed propter sequestrorum in domino et veritate iusticię teporem, qua re hostibus iterum in manus data est occasio pertinaciae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Videbis, nisi dominus parcat, evomi nos aliquando<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Apk 3, 16.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nihil hactenus fuit hosti, quo nos veritatis cultores et vindices expugnarit, nisi pertinacia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nobis nihil bonorum coelestium defuit nisi in veritate constantia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid putas igitur in posterum futurum hominibus tam tepidis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pręterea nos <placeName>Bernenses</placeName> accusant, quod consenserimus contra consultum unanime nostri conventus in confessionem Argentinens[ium]<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist die Confessio Tetrapolitana; s. oben <ref target="file10814">Nr. 776</ref>, Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed perperam accusant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tam illud abest enim quam eius confessionis cognitio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nemo nanque librum obtulit nec mihi nec fratribus nec <persName>Grynaeo</persName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tandem per errorem venit in manus mihi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe oben <ref target="file10843">Nr. 804</ref>, 24-27.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Verum neque tum actum est nobiscum super ea re quicquam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Unde factum, ut neque <placeName>Argentinensibus</placeName> neque conventui<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">D. h. den Teilnehmern des auf den 14. Mai nach <placeName>Eisenach</placeName> einberufenen Theologenkonvents (s. unten <ref target="file10877">Nr. 838</ref>, Anm. 5).</note> neque <persName ref="p18889">Luthero</persName> scripserimus vel unum verbum neque consenserimus neque dissenserimus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Manemus, quid egerint illi, et quod videbitur, sequemur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Adeo sunt iamdum omnia nobis integra.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Non est ulla spes mihi bona de conventu.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Utinam fallar!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Insuper adfligor supra modum de bello, maxime postquam audio et nos implicari.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dicunt enim Scafhusianos concessisse milites et hos iam evolasse<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. oben <ref target="file10872">Nr. 833</ref>, 18-22.</note> Idem futurum iudicant apud <placeName>Bernenses</placeName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Praetenditur causa impius animus cęsaris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Karl V.</persName></note> et <placeName>Bernensibus</placeName> hostilis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Audio.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Verum quid tum?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Adhuc pendet fortuna<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <persName>Ovid</persName>, Metamorphosen 8, 12.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nescitur, quo sit inclinatura.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quodsi tamen accessione nostra victor erit Gallus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Franz I.</persName>, König von Frankreich.</note>, an non tum redibunt, quę eiecerat evangelium.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">In hac igitur confusione, qualem ego non vidi, nisi deum haberem consolatorem, conciderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Pręter hęc omnia surgunt catabaptismi defensores novi<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nicht namentlich bekannt (vgl. auch unten <ref target="file10886">Nr. 847</ref>, 46f).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Repererunt libellum Tigurinorum, in quo putant fortissimis argumentis pugnatum, quę tamen illis tam iudicantur frivola, ut nullo negocio valeant expugnari, fundamenta vero nova poni, quę nemo nisi mendacio movere loco possit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Non potui hactenus<pb type="edition" next="313"/> cognoscere, quisnam<pb type="scan" next="||153v."/> libellus significaretur, nisi quod unus quispiam putebat eum esse, quem tu olim ędidisti; nuper enim, qui sit ęditus, nullum esse.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nihil equidem divinare possum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Illud scio, iam duobus mensibus illos scripsisse.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Aiunt se non sperare, quod in Helvetiis aut <placeName>Basileae</placeName> queant consilio suo satisfacere, quod crassiores simus et ferociores pugnando, sed apud <placeName>Argentinenses</placeName>; nam hi mitiores audiant loquentem spiritum in servis dei.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Hic vero non esse dubium, quin, si audiantur, victores se futuros.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Etiam esse dicunt, qui apud <placeName>Argentinam</placeName> novam hanc (ita ipsi vocant) doctrinam praedicet, et ex plebe iam paratos discipulos.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Adhuc clam sunt hęc, quamvis multa constent nobis, etiam usque ad personas ipsas; nolui tamen, ut tu nescires.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Equidem videbo diligenter, ut res vel in cinere suffocetur vel palam facta protinus extinguatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum cum tuis et <persName>Utingero</persName>, et me diligere ne cesses, quaeso, saepiusque literis invisere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, secunda junii anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Os. Myco. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, doctissimo fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
