<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10888" type="Brief" source="HBBW" n="849">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Meyer (Maior) / Basel AN Heinrich Bullinger, 18. Juni 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad gottes zuͦvor und min willig dienst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersamer, wolgelerter, lieber Meister Heinrich, ich hab euch von wegen mins tochtermans <persName>Walder</persName> geschriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein früheres Schreiben zur Sache ist nicht bekannt.</note>, wie ir wusst, das er zuͦ Zurich im closter<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">im Predigerkloster (vgl. Anm. 1).</note> gewäsen, im noch nutzit wie, andren, worden, aber allweg, wo er sich erlich und wol halte, vertrostet worden, als ich ouch hoff, er gethon haben; aber es ist im noch kein entlicher<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">endgültiger, förmlicher (<bibl>SI</bibl> I 317).</note> bescheid nit worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun haben min herren im abermols an einen rath von Zurich ein furschrifft<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> mitgetheilt, in hoffnung, es werde im ein bessere antwurt dann vor.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab minem lieben herrn und<pb type="edition" next="340"/> freund, herr <persName ref="p6155">Rudolffen Laventher</persName>, ouch geschriben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bytt euch, ir wöllend mit im helffen das best thuͦn, domit ein gute antwurt falle.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich versähe mich, ich wolte es umm ein statt Zürich und die iren wol verdienen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr, ich hab erst durch min alten herren von Wettingen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Georg Müller</persName> der ehemalige Abt des Klosters Wettingen.</note> vernommen, wie gemelter <persName ref="p6155">Laventer</persName> in rath kommen sye<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName> war kurz vor dem 12. Juni in den Kleinen Rat gewählt worden (vgl. oben <ref target="file10882">Nr. 843</ref>, 2-6, mit Anm. 1).</note>; das mich von hertzen und hoch erfröwt hatt, nit allein, daß ich im der eeren wol gönn, sonder das ich zuͦ gott hoff, er wirde by einem rath vill nutzes in gottes und zytlichen händlen schaffen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">erreichen (<bibl>SI</bibl> VIII 308).</note>, das ouch ich und ander guͦte freund einen vertrüwten mann haben, etwas zuͦ zyten zuͦ schriben, was die noturfft und andre gottes händel und sunst erhöischen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wünsch im hiemit langs leben, bystand und merung gottlicher gnaden, das er unserem herren das gelichen pfund trüwlich anlegen thüe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was sonst nüws ist und wie es by uns stadt, gedenck ich, gemelter min herr von Wettingen wirde euch desselben wol berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wollen mir vylgemelten <persName ref="p6155">Laventer</persName> vermanen, offt ze schriben; wil ich im ouch thun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und sind hiemit mit gott dem herren wol bevolhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName>Basel</placeName>, den 18. junii anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">U[wer] <persName>Jacob Meyger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem ersamen und wolgelerten Meister Heinrich Bullinger, diener des worts der kilchen zuͦ Zurich, minem lieben und guͦten freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
