<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10889" type="Brief" source="HBBW" n="850">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Stoll (Seebach) / [Winterthur] AN Heinrich Bullinger, Leo Jud, 20. Juni 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frid und gnad von gott unserm vatter und heren Ihesu Christo sy mit üch allzit zuͦvor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wolgelerten, frommen, fursichtigen, wisen, günstig lieb heren und bruͤder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ais dann ich verrückter zit von uch fur mine gnädig herren von Zurich furgestelt etlicher pfarre[n] halb<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Stoll</persName> war vielleicht - seinem Wunsch entsprechend (s. oben <ref target="file10798">Nr. 760</ref>, 2-6) - für die Pfarrei <placeName>Oberwinterthur</placeName> vorgeschlagen worden. Weiteres ist nicht bekannt.</note>, und aber ich domals nut mocht verfahen; so aber ich widerumb in disen tagen von uch<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bullinger und <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> waren Mitglieder des Examinatorenkollegiums (vgl. auch oben <ref target="file10799">Nr. 761</ref>, Anm. 1).</note> furgestelt bin worden und [mich] mine g[nädigen] h[erren] angenomen und gelihen die pfar Louffen, in wel[chem] handel ir nit die minsten gewäsen und uch ernschlich hierin gearbeittet, damit ich wurd versähen, umb weicher müe und ernschlicher arbeit sag ich üch hohen danck, mit erbiet[en], sölichs umb üch ze verdienen, wo ich yemer kan.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bitten üch hiemit, wollent gott für mich bitten, das er mir min mund uffthuö, hiemit ich sin lob und er möge verkünden<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Ps 51, 17. Eph 6, 19.</note>, ouch mir sinen geist sende, das ich alles, so der er gottes zuͦstat, nach sinem göttlichen willen voistrecke.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich befilch ouch üch mich, das ir mir beholffen und beratten syend in allwäg; hiemit ich sölich schwär ampt nach dem willen gottes möge versahen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wo ich mich nit hielte, als ich billich solt, weilend ir mich vätterlich warnen und straffen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der her got wone by unß alien, gäb unß sinen geist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Datum 20. iunii anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">U[wer] w[illiger]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><persName>Heinrich Stoll</persName>, burger zuͦ <placeName>Wintertur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den wolgelerten, frommen, fursichtig und wisen Meister Heinrich Bullinger und Meister <persName ref="p2305">Leo Jud</persName>, sinen gunstigen, lieben herren und frunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
