<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10890" type="Brief" source="HBBW-6" n="851">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ulrich (Huldrych) Lieb (Amantius), Kapitel / [Wigoltingen] an Heinrich Bullinger, 21. Juni [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax tecum, prestantissime vir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua humanitate freti hactenus, quotquot evangelium predicamus in agro <placeName ref="l774" cert="high">Thurgeo</placeName>, si quid controversie acciderit, ad te tanquam ad asilum quoddam accurrimus deprecantes, ut pro tua prudentia singulari et consilia prestes et adminicula.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unde et hic literarum lator <persName ref="p5555" cert="high">Ioannes Khym</persName>, Helvetie nostre alumnus, in <placeName ref="l1336" cert="high">Honberg</placeName> parrochus, homo omnes pu ac sinceri pastoris numeros supplens, per me et alios capituli nostri<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">des Steckborner Kapitels.</note> circumadiacentes fratres ad te delegatus est, quem benigne exaudias, tractes ac tibi comendatum habeas, comuni voto precamur omnes, qui omnem suam molestiam, instantiam, quam cum suo domicello<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gerichtsherr in <placeName ref="l1336" cert="high">Homburg</placeName> war zu dieser Zeit <persName ref="p7538" cert="high">Niklaus Friedrich von Heidenheim zu Klingenberg</persName> (vgl. <bibl>HBLS</bibl> IV 117).</note> iam a renascentis evangelii tempore, presertim a concussa pacis nostre constitutione<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Landfrieden von 1531 s. oben <ref target="file10755">Nr. 717</ref>, Anm. 15.</note>, habuit, oretenus ipse ac cum instructione exponet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certe dum mundo studebat et papatui sacerdotioso, ab omnibus vicinis nobilibus et prelatis minim in modum exosculatus erat, exercitatus eorum venationibus, tumultuationibus ac comessationibus; quamprimum autem exorta evangelice veritatis luce missam reliquit ac nomen Christo dedit, tanto impensis oderunt, et non minim, cum Christo nulla sit conventio cum <persName ref="p19785" cert="high">Belial</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 6, 15</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ceterum <persName ref="p5883" cert="high">Ioannes</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wahrscheinlich <persName ref="p5883" cert="high">Johannes Muntprat</persName> (s. Sulzberger 64).</note>, frater ex <placeName ref="l1591" cert="high">Lommis</placeName>, qui peracta sinodo<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Zürcher Frühjahrssynode hatte am 9. Mai 1536 stattgefunden.</note> te obtestatus est pro literis comendaticiis a senatu vestro ad collatores suos, qui vocantur "die <pb type="edition" next="343"/>Montbraten"<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die Muntprat von Spiegelberg (vgl. <bibl>HBLS</bibl> V 208). Ob eine Empfehlung erteilt wurde, ist nicht bekannt.</note>, ulterius non indiget; vocatus enim est ad <placeName ref="l414" cert="high">Rineck</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName ref="l414" cert="high">Rheineck</placeName> (Kt. St. Gallen).</note>, egregium Christi ministerium, per meam et <persName ref="p18093" cert="high">Martini Mötili</persName> inductionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">21. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes fratres ac te nobis et ecclesie tue diu incolumem precantur, precipue autem <persName ref="p1862" cert="high">Andreas Clinger</persName> in <placeName ref="l1523" cert="high">Mulhaim</placeName>, qui nostro omnium nomine pro functione sua literas has capituli sigillo obsignavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8483" cert="high">Huldrichus Amantius</persName> tui observantissimus in Wigeltingen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ecclesie Turicensis pastori M. Hainricho Bullingero, domino suo ac patrono observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
