<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10894" type="Brief" source="HBBW" n="855">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger], Synode / [Zürich] AN s.n. / [Zürich], [Juni/Juli 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fromm, vest, ersamm, fürsichtig und wyß herr burgermeister unnd gnedig, lieb herrenn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es bitt und vermanet uwer ersam wyßheyten der gantze synodus, sy wölle volgende händel willig vernämmen und nach gepür trüwlich volenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In letst gehaltnem synodo vergangnen meyens diß 1536. jars ist über h[errn] <persName>Heinrychen Landenbergernn</persName>, säßhafft und capplon imm Durbenthaal, klagt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Behandlung des Falles <persName>Landenberger</persName> in der Synode vom 9. Mai 1536 vgl. Zürich StA, E III, 205f.</note>, wie er über vilfalitig und fruntliche vermanungen und warnungen noch immerdar one alle scham nacht und tag vollen wyns werde und dann also grob und wuͤst mitt biderben<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">rechtschaffenen (<bibl>SI</bibl> XIII 1412-1415).</note> lüten und siner nachpuren kinden rede, das mitt der zyt grösser leyd zuͦ besorgen sye.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Diewyl er sich aber abzogen und nitt in<pb type="edition" next="350"/> synodum kummen, hatt der synodus sin ungeschickt wäsen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">unpassendes Treiben.</note> für u[wer] w[yßheit] tragen wöllen mitt sampt der urteyl, die imm ergangen imm synodo zuͦ herpst gehallten deß 1533. jars.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die lut also: Bißhar hatt h. <persName>Heinrych Landenberger</persName> ein unchristlich, nitt wie einem priester zuͦstadt, läben gefuͤrt mitt tuschen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Handel treiben (<bibl>SI</bibl> XIII 1941). - Laut Synodalprotokoll (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 877) handelte <persName>Landenberger</persName> mit Pferden.</note>, hin und wider louffen trincken, wuͤten und schwerren, ouch so grob, das man inn gemeinlich die "suw von Landenberg" genämpt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des er ouch beckantlich<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">geständig (<bibl>SI</bibl> III 372).</note> sin muss und ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sölichs ist nun dem synodo gar zuͦ wider, alien biderben ergerlich und so gar schantlich, das ein synodus rüher mitt imm hätte gehandlet, wo er nitt so trungenlich umb gnad gepatten und merckliche besserung verheissen hätte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, so imm die mittgeteylt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">gewährt (<bibl>SI</bibl> XII 1606f).</note>, sol er sich fürohin abthuͦn deß trinckes unnd schwerres, der schlafftrüncken unnd düschen, er sol fürohin daheymen blyben unnd sich erberlich betragen und mitt sömlichen articklen nitt mee kummen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wo er me kummen wurde, sol imm ghein gnad mittheylt werden etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uber sömlichs kumpt hür<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">dieses Jahr (<bibl>SI</bibl> II 1585).</note> obgemelte klag, namlich nach den 3 jaren, in denen er sich nützid gebessert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Stellt nun ein gantzer synodus u.w. heym, nach gepür darinn zuͦ handlenn.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>In erstgemeltem synodo, zuͦ meyen diß jars gehallten, ist ouch klagt worden über herr <persName>Hansen Kübler</persName>, caplonen zuͦ <placeName>Ossingen</placeName>, wie er sich häncke nach der bäpstischen religion<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Behandlung des Falles <persName>Kübler</persName> in der Synode vom 9. Mai 1536 vgl. Zürich StA, E II 1, 204f.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann er uff der frowen von Wyden seligen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist Magdalena von Neuhausen, die Witwe des 1526 gestorbenen Junkers <persName>Bernhard Happ</persName>, auf Schloß <placeName>Widen</placeName> (vgl. Emil <hi>Stauber,</hi> Schloß <placeName>Widen</placeName>, 1. Teil, Winterthur 1909. -Njbl. der Stadtbibliothek Winterthur 1910, 245. Stück, S. 74. 76). Ihr Todesjahr ist nicht bekannt.</note> jarzyt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Im Synodalprotokoll schreibt Bullinger "begrept" (vgl. Zürich StA, E III 1, 204).</note> gewäsen mitt sampt siner frowen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Dem Namen nach nicht bekannt.</note>, die das oppffer gefuͤrt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">die Trauernden beim Totenopfer angeführt hat (s. unten Anm. i und <bibl>SI</bibl> III 1083).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So habind<pb type="edition" next="351"/> sy vil yngangs<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Sie gehen ein und aus.</note> inn das ober kloster<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das Kloster konnte nicht ermittelt werden.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Item er sye ein vertrunckes unnd liederlichs mensch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wyter habe er nie der urteyl gelept, imm gäben imm 1533. jar.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Dann allß er uff ein zyt gevragt, wie er mitt dem pfarrer<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Thomas von Gachnang, gen. Goldenberger</persName>, Pfarrer von <placeName>Ossingen</placeName> (vgl. Pfarrerbuch 290 und Zürich StA, E II 1, 203).</note> stande, hatt er geantwurt: "Wie vor."</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ sye ouch damitt der urteyl nitt statt gethon, das sin, deß caplonen, frow nie inn gefengnuß geleyt sye, wie domals erckent<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Im Unterschied zur Frau des Pfarrers (vgl. Zürich StA, YY 1.5, 111, sowie B VI 254, 19r.).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sidmol aber ouch diser sich geüssert<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">ferngeblieben ist, sich ferngehalten hat (<bibl>SI</bibl> I 563f).</note> und nitt imm synodo erschinnen, übergipt der synodus diß klag u. w., ob sy den caplonen hieruff verhorte.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch zeigt synodus u.w. volgende klag und urteyl, über gemelten caplonen beschähen zuͦ herpst imm 1533. jar<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zur Verhandlung und zum Beschluß der Synode vom 21. Oktober 1533 s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 8751.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Die klag was, diser caplon und pfarrer zuͦ <placeName>Ossingen</placeName> hättind einander nun mee dann 13 jar gehasset und einer den wäg gemitten, den der ander gangen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der capplon habe ein wuͤst, unordenlich wyb, das übel schwerre und inn einem halben jar nitt zur kylchen kummen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die urteyl ward darüber ggäben: Der besserung wöllte man erwarten, und sölltend sy beyd den nyd gägen andren ablassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Deß caplonen wyb sollte man für das chorgrycht beschicken<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">kommen lassen (<bibl>SI</bibl> VIII 523f).</note>, demnach inn gefängnuß ynlegen, und sy beyd söltend nitt mee inn ghein wyß noch gstallt me für den synodum kummen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wo einige klag me kummen, wurde man sy absetzen etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist sömliche obgemelte klag über den caplonen kummen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Stellt der synodus u.w. heym, wie sy sölich groß unrädt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">heilloses Treiben (<bibl>SI</bibl> VI 1579).</note> abstelle und nach gepür straffe.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
