<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10901" type="Brief" source="HBBW" n="861">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] AN Heinrich Bullinger, [ca. 9. Juli 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę postulatio huius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Falls sich der Brief tatsächlich auf die oben erwähnten Vorgange bezieht, dürfte es sich beim Überbringer um <persName>Antoine Saunier</persName> handeln.</note> sit, ex ipso audies.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Oro, ut dare operam velis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Debemus ex officio membris nostris succurrere pro virili, debemus ex officio regem vicinum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der französische <persName>König Franz I.</persName></note>, quocum multum nobis fuit negotii, monere aliquando.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id cum facimus, debemus facere non obiter aut perfunctorie, sed coram domino.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Itaque dabis operam, si qua fieri potest, ut cum literis legatio mittatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De privata re et ea peccuniaria saepe mittitur, in re tanta, tempore tam idoneo non mittemus?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid metuas, ne regi quidquam hoc tempore obstringamur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil est periculi; nam quod facimus nos, non tam petere quam monere est, ac non tam nobis quam ipsius civibus, imo non tam nobis quam ipsi postulamus, quod poscimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Neque magnificum beneficium est literis rem vulgarem aliquam commendare; aliud est, quod a nobis hic requiritur, ut coram regibus et principibus, coram tyrannis nos non pudeat causam suscipere innocentum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si nihil proficimus, at functi officio sumus et posci e nostris manibus sanguis illius non potest<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Ez 3, 18. 20; 33, 6. 8.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec paucis volui rogare te, cętera ex ipso, qui has fert, cognosces omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="361"/>Cupio te, candidissimum pectus, charissime mihi amice, in domino Christo optime valere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis fratres omnes diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gryneus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heylricho Bullingero, suo patrono.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
