<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10918" type="Brief" source="HBBW" n="877">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN [Joachim Vadian (von Watt)], 16. August 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddita est mihi epistola tua<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note>, vir clarissime, quam summa certe cum expectatione recepi, ut tua mihi omnia sunt longe charissima.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unum vehementer obturbavit, quod audirem rectam tuam periclitari valetudinem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Vadian</persName> war zu Verhandlungen über die <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie nach Zürich eingeladen worden, hatte aber aus gesundheitlichen Gründen abgesagt, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 744 2.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut brevi viribus restituaris per dominum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum autem tuae mihi redderentur literae, simul advenerant d. <persName>Osvaldus Myconius</persName> et <persName>Simon Grynaeus</persName>, ecclesiarum decus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dolebant isti vicem tuam vehementer et quod colloquio interesse non licebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At quae inter nos acta sint<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Stumpf, Abendmahlsstreit 84; <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 154f.</note> brevibus, accipe.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Summa cum humanitate contulimus cum viris et disertissimis et piissimis idque biduo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Praelegebant isti nobis explanationem <placeName>Argentoratensium</placeName>, <persName>Capitonis</persName> et <persName ref="p18198">Buceri</persName>, quam hic <persName>Myconii</persName> manibus descriptam mitto<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum Bericht über die Gespräche von <persName>Karlstadt</persName> und <persName>Grynäus</persName> mit den <placeName>Straßburger</placeName> Theologen s. oben <ref target="file10911">Nr. 871</ref>, Anm. 1. Die in <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 217-226 edierte Abschrift <persName>Utingers</persName> enthalt Notizen, die sich offenbar auf die in Zürich geführten Verhandlungen beziehen.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quae in illa offenderunt, obiecimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tandemqu<pb type="edition" next="390"/> e in hanc consensimus sententiam, quam descriptam hic quoque mitto.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeterum cum senatui et diacosiis, quid egissemus et in quo consensissemus, prolixe exposuissem simul et schedam, cuius apographum iam mittere diximus in, qua summa rerum continebatur, exhibuissem, in hanc prope sententiam respondit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. die leicht abweichenden Zusammenfassungen der durch Stadtschreiber <persName>Beyel</persName> erteilten Antwort in Zürich StA, E II 337, 169v. (von Bullingers Hand) und in Stumpf, Abendmahlsstreit 84.</note>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die artickel zuͦ <placeName>Wittemberg</placeName> gstellt lassind min herren sin, wie sy syend; sy wöllind iro aber nitt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">2. Der ußlegung halb doctor <persName>Capitons</persName> und <persName ref="p18198">Buceri</persName> hättend sy ghein besunderbare beschwerd, wiewol sy die ouch so bloß nitt annämind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sy besorgend aber, doctor <persName ref="p18889">Martin Luther</persName> möchte vilicht den verstand nitt erckennen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">diese Interpretation der <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie nicht anerkennen.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So man inn dann jetzund also annäme, käme man in spott und schand.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dorumb wöllind min herren one die andern stett gar ghein antwurt gäben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sy wöllind wol die meynung, wie die an unß gelangt, gen <placeName>Schaffhusen</placeName> und Sangallen schryben<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zürich unterrichtete beide Orte am 15. August unter Beilage der <placeName>Wittenberger</placeName> Artikel und der oben Anm. 6f genannten Akten; s. Zürich StA, B IV 7, 111r. bzw. 192r. (Entwurf): <placeName>St. Gallen</placeName> Stadtarchiv (Vadiana), Trucke Q 1b, Nr. 31.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So mögind sy, die <placeName>Basilienses</placeName>, gen <placeName>Bern</placeName> faren und da wie hie Zürych handlen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den Verhandlungen von <persName>Myconius</persName> und <persName>Grynäus</persName> am 17. August in <placeName>Bern</placeName> s. unten <ref target="file10919">Nr. 878</ref>; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 744 3f.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wenn man dann die meynungen möchte zamen bringen, wurde es vilicht ein tag gäben, uff dem man gmeinlich mitt einandren handlete.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und wir, die predicanten, söllend nitt underschryben, aber wol inen die gschrifft, so gstellt und dem radt überantwurt, gäben, das sy die zuͦ <placeName>Bernn</placeName> zeygen mögind etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De his hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De libro tuo<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind <persName>Vadians</persName> "Aphorismen"; vgl. oben <ref target="file10915">Nr. 875</ref>, 2-29.</note> non est, ut sis anxius.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si enim haec est mens <persName ref="p18889">Lutheri</persName>, quam <placeName>Argentoratenses</placeName> esse aiunt, stabiliet opus tuum concordiam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si non est, praestat veritatem prodire in lucem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes de bello Gallico et <placeName>Belgico</placeName>, scribe, obsecro, et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">16. augusti 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>Ad hanc quaestionem diligenter, si vacat, responde, obsecro, prolixe etiam; rem utilem et mihi gratissimam facies: an corpus Christi propter coniunctionem<pb type="edition" next="391"/> cum verbo inseparabilem sumat sibi alienas a corpore conditiones<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Vadian</persName> beantwortete die offenbar im Gespräch mit <persName>Grynäus</persName> aufgekommene Frage (vgl. unten <ref target="file10923">Nr. 882</ref>, 5-9. 19f) mit einer ausführlichen, 1539 von Bullinger im Druck herausgegebenen Abhandlung; s. unten <ref target="file10936">Nr. 894</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
