<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10931" type="Brief" source="HBBW" n="889">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Martin Bucer, 1. September 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid responderimus dilectissimis fratribus nostris<placeName>Basileiensibus</placeName> expositionem articulorum Wittemburgensium bona fide enarrantibus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu der von <persName>Myconius</persName> und <persName>Grynäus</persName> in Zürich eingeholten Stellungnahme zur <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie s. oben <ref target="file10918">Nr. 877</ref>, 9-30.</note>, audisti, opinor, ab ipsis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quin et <persName>Vadiani</persName> nostri libri<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind <persName>Vadians</persName> "Aphorismorum libri sex de consideratione eucharistiae" (s. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10684">[Nr. 646]</ref>, S. 360, Anm. 9).</note> testabuntur palam, quid de sacro hoc mystico teneamus ac doceamus, ut doctor <persName ref="p18889">Lutherus</persName> de nostra sententia porro ambigere aut sinistrius suspicari non possit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Laudabis, opinor, domini gratiam nec desiderabis in hisce libris quicquam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si enim ea est doctoris <persName ref="p18889">Lutheri</persName> sententia, quam tu et <persName>Zviccius</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Johannes Zwick</persName> (s. oben <ref target="file10920">Nr. 879</ref>).</note> esse aiunt, non dissipabit, sed confirmabit hic liber concordiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2305">Leo</persName> noster<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> et <persName>Pellicanus</persName> inter colloquia nostra: Si, inquiunt, doctor <persName ref="p18889">Lutherus</persName> cum suis hunc librum receperint et non damnarint,<pb type="edition" next="416"/> pulchre convenit utrisque; sin repulerint, sentiemus nullo modo sarciri posse concordiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Maxima autem mihi spes est doctorem <persName ref="p18889">Lutherum</persName> cum suis nil inventuros, quod displiceat, imo palam intellecturos, quam religiose sentiamus de hoc sacro Christi mysterio, et quod Christi praesentiam nequaquam negemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eximet hic profecto suspitiones, si quae supersunt, omnes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neque aliud mihi polliceor, quam concordiam iam inter nos coiisse indissolubilem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Deo laus sit et gloria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unum modo restare videtur: Audimus Erardum Schneppffium <placeName>Stutgardiae</placeName> mire pro publica contione debachari contra sacramentarios.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod convitiandi genus offenderet minus, nisi circumstantiis additis, quos intelligat, proderet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos enim nobis probe conscii sumus, quam religiose de sacramentis sentiamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dolet autem, quod immeritos calumniis petit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fac igitur, si tibi cordi est concordia, ne is bene sartam intempestiva dissolvat dicacitate.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Invehatur potius in contemptores numinis et rerum sacrarum, in scelera et sceleratos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nec deeri[t] dicendi materia, si boni pastoris vice uti volueri[t].</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||178"/>Male sani hominis, non prudentis episcopi esse videtur amicos, fratres et eiusdem domini servos, eiusdem imperatoris milites impetere, oppugnare et persequi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quodsi perrexerit ea, quae vult, dicere, audiet aliquando, quae nolit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mentiuntur, qui tibi retulere Tigurinos concionatores pro concione publica Galli institutum improbare, caesaris laudare<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Bucer</persName> hatte Bullinger von einer Parteinahme gegen <persName>König Franz I.</persName> gewarnt; s. oben <ref target="file10917">Nr. 876</ref>, 12-29.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quanquam non deessent argumenta agendi contra Gallum, cuius ministri contra foedera cives et plebem Tigurinam ad lanienam sollicitant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nos tamen dehortamur tantum a milicia mercenaria, suademus nostris e manuum labore, non e sanguinolentis<pb type="edition" next="417"/> vivant muneribus, magistratui item suo obediant, cuius decreto cautum est, ne quis ex nostris mercenariam miliciam Galli caesarisve sequatur partes etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nosti autem nobis perpetuum esse bellum cum moribus Caricis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Beim antiken Volk der Karier spielten fremde Solddienste eine große Rolle. Bereits <persName>Erasmus</persName> verweist auf die ähnliche Lebensweise der Eidgenossen; s. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 6, 14 (<bibl>LB</bibl> II 226f).</note> cum, pensionariis et pensionibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim haec lues nostros occupasset, iam olim tota Helvetia recepisset evangelium Christi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nihil hic temere, nihil in hoc negotio agimus inconsulte.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Didicimus, quid ecclesiis nostris utile sit et necessarium.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In hoc ergo corporis vires et animi dotes intendimus omnes, ut per nostros reliquis nationibus liceat esse paccatis, ut nostri bellis olim assueti iis nunc desuescant et proprias res curent, tranquillitati et paci studeant</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nec parum promovemus hoc conatu nostro.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Gloria domino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pulchre enim convenit magistratui et plebi apud nos.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pauci ex nostris post sacramentum praestitum militiam sequuntur, et qui sequuntur huiusmodi, sunt plerique ut, abiisse, nunquam vero rediisse praestet, nisi deus illis dederit, ut alii redeant quam abierunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Angli, qui ad nos venerunt, juvenes sunt piissimi et spei summae.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Nicholas Partridge</persName>.</note> apud me hospitatur<pb type="scan" next="||185"/> et meus est convictor.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ioannes<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>John Butler</persName>.</note> et Guilielmus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>William [Woodroffe]</persName>.</note> agun[t] apud <persName>Pellicanum</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Omnes isti, Nicolaus praecipue, salvum te volunt cum reliquis viris bonis, quorum benignitatem humanitatemque mirifice praedicant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vos peregrinis benefacere pergite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale, <persName ref="p18198">Bucere</persName> mi in domino mihi plurimum venerande.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Valeat et <persName>Capito</persName> meus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Animum <persName>Theodori</persName> pium et doctum si nosses perinde atque ego, hominis scripta longe civilius interpretareris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Bucer</persName> hatte die von <persName>Theodor Bibliander</persName> verfaßte Einleitung zur Sammlung der Briefe <persName>Zwinglis</persName> und <persName>Oekolampads</persName> kritisiert; s. oben <ref target="file10917">Nr. 876</ref>, 8-11 mit Anm. 6.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="418"/>Tiguri, 1. septembris 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus ex animo et per omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 186:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. <persName ref="p18198">Martino Bucero</persName>, clarissimae urbis <placeName>Argentoraten[sium]</placeName> episcopo, domino colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
