<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10953" type="Brief" source="HBBW" n="911">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(eidgenössische Gesandtenversammlung) / Konstanz AN s.n. / s.l., 9. November 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser früntliche dienst voran, fursichtigen, ersamen, wysen, bsunder lieben und guͦten frund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es habent unsere gsanten, die uff nächstgehaltnem tag by uch zuͦ <placeName>Basel</placeName> gwesen sind<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">An der Basler Tagung vom 24./25. September wurde <placeName>Konstanz</placeName> durch Johannes und <persName>Konrad Zwick</persName> vertreten. <persName>Stumpf</persName> nennt außerdem <persName>Johannes Jung</persName>, der aber bereits seit einiger Zeit in <placeName>Basel</placeName> lebte (s. <persName>Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 92; vgl. <hi>Moeller,</hi> <persName>Zwick</persName> 187f).</note>, uns furgebracht, was desselbigen tags gehandelt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Nun ist uns vorhar (als ir wissen mögent) glicher gstalt wie uch zuͦgemuͦtet worden, die artickel zuͦ <placeName>Wittenberg</placeName> gestelt zeunderschriben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Straßburg</placeName> hatte <placeName>Konstanz</placeName> bereits mehrfach zur Einwilligung in die <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie gedrängt; vgl. <bibl>PC</bibl> II 691.</note>, uff das die fürgenommen<pb type="edition" next="466"/> concordi im fürgang<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Fortgang (<bibl>SI</bibl> II 346).</note> haben möcht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber uns uß vilerlay ursachen beswarlich, und vorab, diewil die gestelten artickel gar disputierlich<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">strittig, anfechtbar (<bibl>SI</bibl> XIII 1975).</note> und unluter, ouch unsers erachtens nit dermaßen satt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">klar, vollkommen (<bibl>SI</bibl> VII 1425f).</note> sind, das ain bestendige concordi darüber uffgricht werden möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol wir zuͦ fürdrung amer bestendigen und richtigen verglichung gantz fruchtbar sin geachtet<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">es für fruchtbar hielten.</note>, das die erbern<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">ehrbaren.</note> stett samptlich ain bottschafft zu doctor <persName ref="p18889">Luthern</persName> gschickt, die mundtlichen mit im gehandelt, ouch unsers gloubens, lere und haltung by disem artickel deß sacraments deß libs und pluͦts Christi ine underrichtet und gebetten hettint, das er daran und an dem bericht, den er vorhin durch die prediger diser stett zuͦ <placeName>Wittenberg</placeName> empfangen, benügen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Genüge.</note> haben welte etc., so habent doch der mererthail diser oberlendischer stett ir antworten schon gefürdert<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">befördert, abgeschickt (s. oben <ref target="file10950">Nr. 908</ref>, Anm. 5).</note>, derhalben dise unser mainung kainen fürgang haben mag<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">nicht weiter verfolgt werden kann.</note> sunder wir ouch, verursacht und willens sind doctor <persName ref="p18889">Luthern</persName> unser antwort zuzeschicken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Diewil uns aber entlegen ist<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">fern liegt.</note> uff die gestelten artickel mit lutern worten noch mit ettwas erclärung derselbigen antwort zegeben, so werdent wir<pb type="edition" next="467"/> im ain hällen bericht, was und wie biß dahar dises artickels halb by uns gelert und gehalten worden ist, zuͦschriben, damit er deß ain satte und grundtliche underrichtung habe, der zuͦversicht, er werde, guts gfallen darab nemmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das wolten wir üch uff nächsten abschid<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. den Basler Abschied vom 14. November, <bibl>EA</bibl> IV/1c 784f, besonders 785 c.</note> guͦter und früntlicher mainung unverhalten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">nicht vorenthalten.</note> haben, mit erbietung, uch, wo wir könnent, alles lieb, frundschafft und nachpürliche dienst zebewysen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum 9. novembris anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Burgermaister<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Jakob Zeller</persName> (s. Hermann <hi>Buck</hi> und Ekkehart <hi>Fabian,</hi> <placeName>Konstanzer</placeName> Reformationsgeschichte in ihren Grundzügen. I. Teil: 1519-1531, Tübingen 1965. - <bibl>SKRG</bibl> 25/26, <hi>S.</hi> 436).</note> und rat der statt <placeName>Costanntz</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den fürsichtigen, ersamen und wysen N., der aidgnossischen stetten bottschafften, jetzo zuͦ <placeName>Basel</placeName> versamelt, unsern bsunder lieben und guͦten fründen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
