<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10960" type="Brief" source="HBBW" n="918">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann) / Bern AN Heinrich Bullinger, Leo Jud, 29. November 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid sentiamus de explicacione sacramenti <placeName>Basileę</placeName> proxime a vobis conscripta<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist der an der Basler Tagung vom 12.-14. November entworfene Brief der evangelischen Orte der Eidgenossenschaft an <persName>Luther</persName> (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel XII 241-275, Nr. 4268); vgl. oben <ref target="file10953">Nr. 911</ref>, Anm. 1.</note>, hodie dominis nostris, hoc est senatui populoque, respondimus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. das Ratsprotokoll zum 29. November (gedruckt: <bibl>Otto</bibl> Erich <hi>Straßer,</hi> <persName>Capitos</persName> Beziehungen zu <placeName>Bern</placeName>, Leipzig 1928. -Quellen und Abhandlungen zur schweizerischen Reformationsgeschichte IV, S. 129).</note>, videlicet tuto a nobis recipi posse per omnia, nihil plane in ea esse, quod mutatum velimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Petivimus praeterea, ut, quod <placeName>Basileam</placeName> responsuri, Tigurinis vobis nuncio publico signifficare velint<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe unten <ref target="file10961">Nr. 919</ref>.</note>, quo, si fieri potest, unanimi responsione consentiamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hanc ob causam praesens nuncius<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> ad vos transmissus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Eorum vero, quę <placeName>Basileam</placeName> scribunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Original: <placeName>Basel</placeName> StA, Kirchenakten A 4, 173; Entwurf: <placeName>Bern</placeName> StA, A III 24, 378- 380; Regest: <bibl>EA</bibl> IV/1c 786 3 und 787 4.</note>, hęc summa est: Non visum esse nobis exposicionem hanc <persName ref="p18889">Luthero</persName> esse offerendam, quod hactenus negocii omnino nihil cum eo quodque ecclesias nostras Helveticas ne verbo quidem dignatus sit, sed per <persName>Capitonem</persName> et <persName ref="p18198">Bucerum</persName> arbitros omnia tentata esse, quibus et hanc formam mittendam censeunt[!].</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qua si inter nos concordia sanciri et firmari potest, erit gratissimum; quod si minus, post hac amplius pro concordia ineunda se non quicquam tentaturos, imo negocium summo illi deo maximo comissuros atque, de sacramentis ecclesiasticoque ministerio quid sentiant, scripto publico toti mundo exposituros.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hec, inquam, est responsio, quam <placeName>Basileam</placeName> mittunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="477"/>Ad hęc opereprecium ac necessarium esse videtur, ut legatis ad regem Gallorum propter exulantes ablegandis comittatur, quo fidem nostram confessione Latina nostra <placeName>Basileę</placeName> concinnata<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum lateinischen Text des Ersten Helvetischen Bekenntnisses s. oben <ref target="file10789">Nr. 751</ref>, Anm. 7.</note> scripto offerant verboque hanc coram exponant, ut semel, quid credamus, vel audiat saltem, quod alias propter rasos<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Kleriker.</note>, quibus subinde est circumdatus et stipatus, non potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Postremo spectandum erat, ne Constancienses in negocio eucharistiae a nobis segregarentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et hanc ob causam spero nostros <placeName>Basileam</placeName> diligenter scripturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, quę vobis nota volui.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ob negocia non potuit praesens facinus citius transigi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In domino valete, charissimi fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Bernę</placeName>, 29. novembris anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutate <persName>Bibliandrum</persName>, Bellicanum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Konrad Pellikan</persName>.</note> et fratres omnes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos omnes fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Megand. totus vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D[ominis] Bullingero, <persName ref="p2305">Leoni</persName>, ecclesiastis Tigurinis tum piis tum vigilantissimis, fratribus suis charissimis.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
