<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10976" type="Brief" source="HBBW" n="934">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 16. Januar 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę mitto ad te, mi Bullingere, sic mitto, ne cuipiam verbum facias; nam eadem ratione et ad senatum nostrum missa sunt, attamen ut consilium doctorum suorum exquirant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et mihi prohibitum est, ne ad fratres alios quidpiam, singulariter, sed non nisi ex amica prohibitione dominorum, imo principum et amicorum, qui nostris eandem taciturnitatem commendarunt.<pb type="edition" next="32"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Duces Saxonię et Hessus conventum indixerunt<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe das Einladungsschreiben von Kurfürst <persName>Johann Friedrich</persName> und <persName>Landgraf Philipp</persName> vom 24. Dezember 1536 (<bibl>Volz, Urkunden</bibl> 79-81; <bibl>PC</bibl> II 399f).</note> principibus et civitatibus evangelicis una cum doctis eorum, quos illi secum adducere debent Smalkaldum ad diem septimum februarii ad consultandum de articulis sequentibus ob concilium papę futurum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Papst Paul III.</persName> hatte auf den 23. Mai ein Konzil nach <placeName>Mantua</placeName> einberufen, s. <bibl>Pastor</bibl> V 57f.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Articulos audi nunc ordine.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum concilium sit indictum propter eradicandas hęreses, non propter negocium aliquod christianum, quid sit hic faciendum principibus evangelicis, imo nobis simul omnibus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et an verisimile, quod papa sit colloquium aut disputationem admissurus de rebus fidei aut quod articulos, quos hactenus condemnavit, declarari sinat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tum, si hęc permiserit, an commode peti queat a cęsare<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Karl V.</persName></note> et rege fratre<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Ferdinand I.</persName></note>, locus mutetur a <placeName>Mantua</placeName> in Germaniam pro litteris imperialibus <placeName>Augustę</placeName> proximis comitiis datis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ut<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In der Vorlage (vgl. Anm. 1): "Item das ..."</note> in hoc concilio per mansuetos, pios, doctos et intelligentes viros agatur et iudicetur, non autem per adfectuosos, unctos, praelatos, sicut actum est in concilio Constantiensi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das <placeName>Konstanzer</placeName> Konzil (1414-1418) galt den Protestanten vor allem wegen der dort erfolgten Verurteilung und Verbrennung von <persName>Johannes Hus</persName> als abschreckendes Beispiel, vgl. unten <ref target="file10986">Nr. 944</ref>, Z. 104-111.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utrum vero legatio ad cęsarem et fratrem ante concilium congregatum vel post fieri debeat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Per casum esto<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">In der Vorlage (vgl. Anm. 1): "Unnd im fall, das ..."</note>, quod nihil obtineatur dictorum et principes imperii, qui stant a nobis, non vocentur ad concilium Mantuanum, aut si vocentur cum reliquis, an obtemperandum an protestatione sit apta seu scripto utendum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iidem si citentur aut per poenam admoneantur, ut doctrinam suam relinquentes papę adhęreant, quid legatis sit dandum in commissis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quomodo plana sit impetranda securitas legatorum et libere loquendi et corporis ipsorum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Per quas personas sit quęrendum concilium.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et postquam timendum, ne conaturi sint adversarii, ut separentur principes et praedicatores, quo soli sint hi in defendenda sua causa, id quomodo praecavendum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et ut simul maneant omnes sicut <persName>Augustae</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si mandata in ius vocantia nostrę parti concionatoribusque a papa seu concilio insinuarentur, quibus conditionibus sint recipienda.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si papa mandet sub poena templa, ordinationes, unctos et<pb type="edition" next="33"/> monachos restituere, quid agendum?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Postquam constat papam mala tentari per concilium istud <foreign xml:lang="de">(er practiciert),</foreign> ubi iam determinata fuerint, quae verbo sunt adversa, et papa vellet ea cum membris suis persequi, quid contra faciendum?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et si quid est aliud, quod pertinere videtur ad concilium istud.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hęc, ecce mi Bullingere, scribo impellente charitate fraterna - quamvis prohibitus, ne facerem -, ut clam apud te dispicias, quid agendum, si ad vos quoque tale quidpiam in futurum adveniat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Consultatur hic, scio, qualiter etiam vobis hęc omnia dimittantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et consultatione res indiget, postquam ad nos clam et ignorantibus negocii primoribus eadem sunt etiam dimissa.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid fiat tamen, paenitus nescio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||123v."/>Ubi perspexeris omnia, cave, non respondeas propediem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bullinger antwortete am 10. Februar; s. unten <ref target="file10986">Nr. 944</ref>, Z. 89-226.</note>, sic opus facto.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et si quid videbitur addendum, itidem ad me perscribas, quaeso.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nam quamvis diligenter illa sint cogitata, mihi videntur nonnulla omissa, quae non in postremis habenda tamen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hactenus vero de his.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Scripsisti nuper de nescio qua defectione nostra a vobis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Bullinger hatte die Befürchtung geäußert, <placeName>Basel</placeName> könnte sich im Gegensatz zu <placeName>Bern</placeName> und Zürich zur Unterzeichnung der <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie bereit finden; s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10970">[Nr. 928]</ref>, S. 497, 13-24.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nihil tale metuendum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quae respondimus enim, talia sunt, ut a vobis stent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodorum</persName> velim diligenter ab apologia scribenda dehorteris contra <persName ref="p18198">Bucerum</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Theodor Bibliander</persName> hatte bereits am 8. Januar einen ausführlichen Brief an <persName>Bucer</persName> entworfen, in dem er sich für die Herausgabe der Briefe <persName>Oekolampads</persName> und <persName>Zwinglis</persName> rechtfertigte (Zürich StA, E II 437, 12-17; vgl. <hi>Egli,</hi> Analecta II 49; <hi>Pollet,</hi> <persName>Bucer</persName> II 313, Anm. 5).</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non enim poterit esse christiana, quodcunque tempus expectet.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Equidem brevi scribam et ad ipsum, quid hic mihi videatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bellum Svevicum reliquit <persName>Utingerus</persName> manu scriptum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Scire cupio, prae manibus ne sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, raptim, 16. ianuarii anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="34"/>Dimissa sunt tandem scripta communia illa ad <persName ref="p18889">Lutherum</persName> 12. ianuarii.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ad articulos vero propositos <persName>Grynaeus</persName> et ego respondimus hodie senatui<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die Stellungnahme der Theologen wurde am 19. Januar nach <placeName>Straßburg</placeName> gesandt (s. oben Anm. 1).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, Tigurinorum episcopo, fratri in domino colendo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
