<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10990" type="Brief" source="HBBW" n="948">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Johannes Zwick, 13. Februar 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Bullinger von Zurch schribt mir die mainung:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich zwifle er nit, dann das es den kilchen in aignosen lieb sin wurd, so sy in ain gmaine verstentnus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">ein umfassendes Bündnis.</note> mit anderen christenlichen fursten und stetten komen möchten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Zwick</persName> hatte sich erkundigt, ob die evangelischen Orte in der Eidgenossenschaft an der Aufnahme in den Schmalkaldischen Bund interessiert wären; s. oben <ref target="file10982">Nr. 940</ref>, 20-50.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann darum habind sy och vorhin zuͦ Arow und <placeName>Basel</placeName> versamlungen ghalten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint sind die zwischen Dezember 1535 und November 1536 abgehaltenen Tagungen; vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 407ff.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber von den mitlen, durch die sy möchtend angnomen werden, wisse er nit, was er schriben oder zuͦsagen mög.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe im gschriben<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Am 31. Januar; oben <ref target="file10982">Nr. 940</ref>.</note>, es solte vilicht das best mittel sin, daß sy die confession der vier stetten mitsampt der saxischen, so vil die leer antrifft, annemend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Davon sye nun vormals zuͦ <placeName>Basel</placeName> och ghandlet durch die botschafften deren von <placeName>Strasburg</placeName> und <placeName>Costantz</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">An der Tagung vom 27. März 1536; s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 422f.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man habe aber domals der saxischen confession nit gedacht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So hettend sich nun die von Zurich des nit beschwert, habind och irem gsanten etwas in befelch geben deshalb<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In der Instruktion zur <placeName>Aarauer</placeName> Tagung vom 1. Mai 1536 (s. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10852">[Nr. 813]</ref>, S. 273, Anm. 5) heißt es, den Zürcher Theologen mißfalle die Confessio Tetrapolitana zwar nicht, man wolle aber vor einer Stellungnahme zunächst die Meinung der anderen Städte hören.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die wil aber die von <placeName>Bern</placeName> hiezuͦ nit willig<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. oben <ref target="file10989">Nr. 947</ref>, 5f mit Anm. 4.</note>, habind sy sich nit von ynen sunderen wellen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es habind aber die von <placeName>Bern</placeName> vermaint gnuͦg zesin, das ir zuͦ <placeName>Basel</placeName> gstelte confession und artikel nit allain dem <persName ref="p18889">Luther</persName>, sunder och den fursten und stetten, so des evangeliums halb sind, wurde uberantwurtet<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wann dieser Vorschlag gemacht wurde, ließ sich nicht feststellen.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wann man nun<pb type="edition" next="63"/> yezund och die saxisch confession darzuͦ satzte, sorge er, der handel wurde nit ain furgang haben mögen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum wisse er von dem mittel nichts zuͦ verhaisen, vorus der zwayen stetten Zurch und <placeName>Bern</placeName>, die wil man sy nit richtig by iren confessionen dulden mag.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und so vil er verstand,<pb type="scan" next="||407r."/> so werdind sy by der selbigen bliben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darby werdind sy die unseren nit verwerfen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der saexischen halb wisse er gar nichts zuͦ vertrosten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sy wellind den anderen kilchen nichts furschriben; wellind och nit, daß man ynen fur schrib, sunder daß ain yeder tail sin fryhait behalte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Fur sin person aber habe er unser confession halb kein schuchen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die saexisch habe er ym nit alweg und allerding gfallen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Diss ist des Bullingers antwurt, an mich thon<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">mir erstattet.</note> uff 13. februarii 1537.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
