<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11006" type="Brief" source="HBBW-7" n="964">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Melchior Bucher / Winterthur an Heinrich Bullinger, 8. März 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sepenumero iam animum induxi, Bullingere doctissime, tibi perscripturum me, verum inscitia mea semper revocavit, quę quidem in silentio tutissime videtur delitescere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ceterum cum humanitas tua michi in mentem venit, quam constans fama de te evulgavit et ego non nihil expertus, fit ut abiecto prorsus omni pudore non verear, te meis literis obtundere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non ita pridem (id quod oblivionem tibi subtraxisse non addubito) ego et <persName ref="p4400" cert="high">Brinerus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p4400" cert="high">Hans Briner</persName> war Pfarrer in <placeName ref="l556" cert="high">Oberwinterthur</placeName> (vgl. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10088">[Nr. 59]</ref>, S. 39, Anm. 38).</note> te et <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note> convenimus petentes consilium et auxilium, si quo pacto fieri posset, ut conditionis meę status immutari contingeret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego iam multos annos officio diaconi functus, idque satis vili salario, attamen quo hactenus contentus fui.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quia vero grex puerorum iam iam auctus et quottidie accrescat, neque suppetat, ut alere possim familiam, cogor necessitate amplioris fortunę statum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">einen Stand, d. h. eine feste Pfarrstelle (vgl. <bibl>SI</bibl> XI 961f).</note> quaerere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Diceres: "Hoc exige a senatu tuo, cuius est, ut iuvet quosvis, qui publicis officiis funguntur!"</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rem sane tentare cępi, atqui ab amicissimo, qui de numero senatuum est, amice dehortatus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">"Nam<pb type="edition" next="92"/> ne per somnium, cave," dicebat, "in mentem veniat, ut pro istac re senatum convenias, audies enim dicto citius: 'Si huius provincię piget te, quaere foris splendiorem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est, qui obviis ulnis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 9, 54 (<bibl>LB</bibl> II 675).</note> hanc suscipiet!"</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hinc mihi plane mussitandum apud meos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qumquidem autem, ubi tecum fuimus, benevolentiam tuam et fraternam charitatem, quam omnibus obviam sensi, in magnam vocatus sum spem, et foris suppetias petere libuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Loquuti sumus et tecum de <persName ref="p9711" cert="high">Bovillo</persName>, qui <placeName ref="l82" cert="high">Bülachii</placeName> episcopum agit, cui sua functio satis dura videbatur, quam administrare se minus potentem affirmabat, et se quaesiturum quietiorem, imo se, si aliquo pacto fieri posset, suam mea permutaturum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum autem in praesentiarum bonus et pius vir lecto decumbat neque suum munus obire possit, me vocavit, cui libens parui et aliquoties iam eius vice concionatus sum, idque facturus usque dum per valetudinem datur Tigurum proficisci petiturus missionem; omnino enim persuasum habet, a docendi munere se abdicaturum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Porro, quantum intelligo, et <persName ref="p9711" cert="high">Bovillus</persName> et maxima ecclesię pars me successorem (si quid votis perfici posset) expeterent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed non est, quod anxius ambiam neque quemquam super hac re interpellam, non tamen detrectaturus, si obveniret, imo magna gratiarum actione excepturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Unde te veluti columen familiae meae supplex oro, ut sustentes eam pro virili tua; praeter te enim et eum, qui non ita pridem in <placeName ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName> gessit pręfecturam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>, 1525-1536 Landvogt auf der <placeName ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName>.</note>, neminem plane habeo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vos igitur unice rogo atque obtestor, ut, quod in re mea fore credatis, id peragatis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ochslis Nachfolger in <placeName ref="l82" cert="high">Bülach</placeName> wurde dann allerdings <persName ref="p1761" cert="high">Heinrich Kuster</persName> (vgl. unten <ref target="file11014">Nr. 972</ref>). Zur Verlängerung von <persName ref="p260" cert="high">Buchers</persName> Diakonat vgl. das obrigkeitliche Schreiben vom 28. März 1537 (Zürich StA, B IV 8, 219r.).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim advigilabo, ne aut tuam aut alterius cuiusquam expectationem decipiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Egi diaconum annis iam tredecim et, ne quid de me iactantius loquar, quis vitae meae fuerit cursus, perquirito ex iis, qui habent perspectum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="93"/>Vale et me commendatissimum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l555" cert="high">Vituduri</placeName>, octavo idus marcii anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p260" cert="high">Melchior Buͦcher</persName>, <placeName ref="l555" cert="high">Vituduri</placeName> diaconus, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">M. Heinrico Bullingero, Tigurinorum episcopo primario.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
