<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11011" type="Brief" source="HBBW" n="969">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fries / Basel AN Heinrich Bullinger, 14. März 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullingers Antwort auf den vorangehenden Brief von <persName>Fries</persName> (oben <ref target="file11004">Nr. 962</ref>) ist nicht erhalten; offenbar verlangte Bullinger seine sofortige Rückkehr nach Zürich.</note> accepi, mi Bullingere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iis, quamprimum fieri poterit, ut aequum est, morem geram.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qua autem studiorum meorum iactura id facere cogar, ex me, quamprimum venero, abunde audies.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Veniam autem, ut opinor, ante festum pashatis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">1. April.</note>; citius minime licebit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid denique dispendii et incommodi hic in patriam reditus mihi ferat, pręsens tibi declarabo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non minus damni haec profectio mihi nocitura est, quam cum ex Gallia mihi erat discedendum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file11004">Nr. 962</ref>, 5-8 mit Anm. 2f.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo pacto consuli universitatisque gymnasiarchis hęc res placuerit, ex me quoque audies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale, patrone omnium charissime.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec prae nimia cura et sollicitudine, qua adficior, vix potui scribere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Te itaque sedulo oro, ut aequi bonique pro tua humanitate consulas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Meo nomine diligenter mihi salutabis totam tuam familiam et cęteros, quos nosti mihi charos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum raptim, <placeName>Basileae</placeName>, pridie idus martii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Expeditis meis negotiis ante pasha, ut dixi, deo favente iter ingrediar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Frisius, quantus est, totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Insigni et eruditione et pietate viro d. Henricho Bullingero, divini verbi concionatori, suo patri inprimis venerando.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
