<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11019" type="Brief" source="HBBW-7" n="977">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 27. März 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Res <placeName ref="l41" cert="high">Bernens[ium]</placeName> adeo mihi sunt certę, ut sunt eorum literę veraces et, quę commiserunt, ut nunciarentur, per literas confirmata<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu den Meinungsverschiedenheiten über die Haltung einiger <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Theologen gegenüber <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vgl. zuletzt oben <ref target="file11012">Nr. 970</ref>, 1-24 mit Anm. 1. Die von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> erwähnten Briefe scheinen nicht erhalten zu sein.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid aliud dicam?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caetera taceo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Equidem a domino peto nobis spiritum humilem, rectum, simplicem et unanimitatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, vir in concordia statuenda diligentissimus et nostro videre sincerissimus, rediit ante paucos dies iterum sine responso<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Man hatte erwartet, <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> würde bei seiner Rückkehr vom Bundestag zu <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkalden</placeName> eine Antwort <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> auf das Schreiben der reformierten Städte der Eidgenossenschaft überbringen; vgl. oben <ref target="file11002">Nr. 960</ref>, 25f.</note>, quod <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> adeo vexetur a calculo, ut non solum urina sistatur per 10 aliquando integros dies, sed etiam vox<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Erkrankung <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> vgl. oben <ref target="file11017">Nr. 975</ref>, 25f mit Anm. 13.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Elector<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> in hoc fuit, ut negocium conficeretur, et ob eam causam post <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> Smalcedona solventem misit <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName>, qui secutus <placeName ref="l1571" cert="high">Gotham</placeName> usque multo quam antea invenit illum imbecilliorem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem discedendum fuit re infecta<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum Treffen <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in <placeName ref="l1571" cert="high">Gotha</placeName> s. <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 197-199.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tum demum provincia data est <persName ref="p2095" cert="high">Philippo</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName>.</note> scribendi ad nos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hocipsum igitur expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod adtinet ad conventum illum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist der Bundestag zu <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkalden</placeName>; vgl. <persName ref="p4079" cert="high">Zwicks</persName> Bericht vom 24. März, oben <ref target="file11017">Nr. 975</ref>.</note>: Principes et civitates concilium indictum a <persName ref="p19981" cert="high">Paulo</persName> tertio non agnoscunt concilium esse christianum et liberum, quale tamen ecclesię postularant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atque hoc responderunt legatis cęsaris et pontificis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zu den Antworten der Stände, die dem Gesandten Kaiser Karis V., <persName ref="p5189" cert="high">Matthias Held</persName>, sowie dem päpstlichen Nuntius <persName ref="p18290" cert="high">Peter van der Vorst</persName> übergeben wurden, s. oben <ref target="file11013">Nr. 971</ref>, Anm. 3, bzw. <ref target="file11017">Nr. 975</ref>, Anm. 6.</note> scribuntque cęteris monarchis se non defuturos eis, qui de rebus ecclesiarum recte constituendis deliberaturi sint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Consensus horum de dogmatis continetur subscriptione confessionis et apologię pristinę et duobus articulis de novo adiectis, altero de papatu, altero de iurisdictione episcoporum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Mit den "Zusatzartikeln" zum <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Bekenntnis und zu dessen Apologie ist <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthons</persName> "Tractatus de potestate et primatu papae" gemeint; s. <bibl>BSLK</bibl> 469-498 (bes. 496f).</note>, ubi clare demonstratur papam et episcopos vulgo regnum administrare antichristi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>BSLK</bibl> 484.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="115"/>Intelligimus ex certis bonorum virorum literis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ob der Brief erhalten ist, ließ sich mangels näherer Angaben nicht feststellen.</note> electorem, Hessum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> et <persName ref="18472" type="auto_name">Lunenburgensem</persName> adeo favere nostris ecclesiis, ut ea res mirabiliter me adficiat, pręsertim, cum hoc cum ca diligentia confero, quam adhibent in ecclesia Christi restituenda et producendo regno antichristi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et quis piorum detrectaret tam excellentis instituti, cuius fundamentum est in veritate, pars esse, maxime postquam intellexisset viros tam pios et veritatis Christi tam amantes nihil magis cupere?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qualis sit <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> in hac causa, deprehendisti, puto, satis ex literis eius, quas ad te misi<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Brief an <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>; s. oben <ref target="file11012">Nr. 970</ref>, 25-27 mit Anm. 4.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mihi talis videtur, ut cum quo circa veritatem, quam professus est hactenus, possem inire pactum et amiciciam indissolubilem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthone</persName> non multo aliter sentio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Crassos deinde quosdam video vel ex eis, qui sibi videntur aliquid esse, qui non aequaliter me adficiunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum tales et apud nos inveniuntur, qui, siquid optando possem, utinam de ecclesiarum melius sentirent concordia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Age sperandum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pręterea petit <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, ut eis literis respondeamus, quas ad nos miserit abiens Smalcedonam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Oben <ref target="file10981">Nr. 939</ref>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ergo si per vosipsos respondere animus est, licebit id quidem; sin una nobiscum, breviter animum vestrum [potestis nobis] exponere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quae literis eius continentur, ad fratres <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName> nihil [pertinent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">Velle]mus quidem Retractationem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> "Retraktationen" s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10906">[Nr. 866]</ref>, S. 368, Anm. 12.</note> nunquam vidisse lucem propter quosd[am plus satis] irritabiles, tum, quod quędam interspersa sunt, quae nollem[us.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">At, quia fac]tum infectum reddi non potest<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Adagia, 2, 3, 72 (<bibl>LB</bibl> II 513).</note>, boni consulenda videntur om[nia nec ami]ciciam bonorum et piorum virorum ideo vel rumpendam vel con[temnendam].</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||163v."/>Nosti sapientiam, quę e supernis est, esse primum castam, deinde pacificam, modestam, tractabilem, plaenam misericordia et fructibus bonis absque diiudicatione, sine simulatione<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jak 3, 17</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod dum verum, video certe, quam ea ferat et dissimulet in fratribus, ne fiat discessio.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Igitur qualesquales sint, quibuscum fraternitatis aliquando nobis aliquid intercessit, nunc autem esto, quod lęserint, nostrum est dissimulare<pb type="edition" next="116"/> ac pati, ne culpa nostra sit, si in futurum amicicia dissiliat, ut qui per patientiam potuissemus illorum errorem emendare.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam videre posses oculis et palpare manibus, qualis hic mihi sit animus, quem verbis exprimere nequeo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Scio, movereris ad adfectum meum confirmandum, ne quid dicam maius.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si malum pro malo, non autem pro malo bonum est reddendum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12, 17</ref></cit> u. ö.</note>, ubi tandem inter homines etiam pios charitati locus erit?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cadimus enim omnes<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 14, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 3, 12</ref></cit>.</note> et contra proximos interdum peccamus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid fiet igitur, si alter non fuerit cordatior ac placabilior altero?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Charitas igitur ferat palmam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Adagia, 1, 3, 4 (<bibl>LB</bibl> II 112f).</note> in cordibus nostris, et a domino nunquam deseremur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et fratribus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName>, 27. martii anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
