<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11021" type="Brief" source="HBBW" n="979">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] AN Heinrich Bullinger, [um 27. März 1537]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Est valde incommodum dimittere Phrysium nunc; amant hominem no[stri] omnes singulariter et vehementer ex eo proficiunt, nec est quisquam nunc, quem sufficere in locum eius queamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque omnia nobis consilia nostra redditis ancipitia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quodsi quid ego apud vos precibus valerem, valde rogarem vos, illam provinciam alteri mandaretis vel aliquantisper saltem, dum pro alio circumspicimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nec illa ad vos scriberem, nisi compelleret necessitas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cur enim rebus vestris obsistam, aut cur remorer illum vestrum commodum, quod ipse pro mea virili promovere cupio?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed est ita res nunc apud nos, ut non putem usquam gentium ut usum Phrysii praestantiorem nec[?] locum illi magis necessarium relinqui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque te rogo, si quid apud illos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist der Zürcher Rat.</note> potes, effice, ut maneat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De comitiis Smalckhaldensibus et concordię nostrae tractatione omnia mox ad unguem intelligetis; scribet enim fuse senatus <placeName>Argentinensium</placeName> omnia ad senatum vestrum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Straßburg</placeName> sandte am 2. April umfangreiche Akten über die Verhandlungen des Schmalkaldischen Bundestags mit der Bitte um Weiterleitung nach <placeName>Basel</placeName>. Von dort wurden sie am 17. April in Abschrift nach Zürich übermittelt; s. unten <ref target="file11043">Nr. 1001</ref>, Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesaris</persName> et pontificis postulatis summa cum libertate sic responsum est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu den Antworten an <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>Papst Paul III.</persName> vgl. oben <ref target="file11013">Nr. 971</ref>, Anm. 3, bzw. <ref target="file11017">Nr. 975</ref>, Anm. 6.</note>, ut non credam gravius potuisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName>Pontifex</persName> palam antichristus et concilium, quod molitur, evangelii proditio ac eversio summo<pb type="edition" next="120"/> tocius comitii consensu pronunciatum est idque legatione utriusque<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Matthias Held</persName> und <persName>Peter van der Vorst</persName> (s. ebd.).</note> presente.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Equidem quid expectandum nobis deinde sit, licet facile coniicere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">N[ega]tum est subsidium in Turcam; puto, quod id non tam in Turcam quam contra nos spectare videatur, si quid istis hominibus succedat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Profecto, si quod tempus mirandis rebus plenum fuit, hoc illud est, arbitror.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Summa vero etiamnum difficultas est, quod ipsi nondum satis cohęremus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod ego te per Christi fidem et publicum patrię studium rogo, ut dare operam velis, quomodo animis, si doctrina nondum per omnia licet, coalescamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum <persName ref="p18198">Bucero</persName> si quid agendum putant fratres<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Grynäus</persName> denkt wohl an die Abfassung einer Antwort auf <persName>Bucers</persName> Schreiben vom 27. Januar (<ref target="file10981">Nr. 939</ref>); vgl. oben <ref target="file11019">Nr. 977</ref>, 36-58.</note>, nemo repugnabit; agatur modo lenitate et moderatione christiana.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Illud nuper <placeName>Bernae</placeName> incendium<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist die Absicht gewisser <placeName>Berner</placeName> Theologen, <persName>Bucers</persName> Schriften verbieten zu lassen; vgl. zuletzt oben <ref target="file11019">Nr. 977</ref>, 1-4.</note> si vim suam corripuisset, obsecro, quam iniquo tempore quod malum dedisset nobis!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam quis vir bonus unquam ferret nos, si, dum de pace agitur, nos ad arma etiam supra provocationem iuris curreremus?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod sępe ad vos et illos iam scripsi: Causa nostra integra nobis est, tantum hoc custodiamus, ut ne nos defuisse ecclesię concordię videamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gryneus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. H[einricho] Bullingero suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Melchiore</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Melchior Wirz</persName>; vgl. oben <ref target="file11005">Nr. 963</ref>, 5-15.</note> et rebus ipsius ex ipso intelliges.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
