<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11030" type="Brief" source="HBBW" n="988">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 9. April 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non puto te, <persName>Myconi</persName> observande, ad priores illas litteras tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist das im Auftrag der Universität <placeName>Basel</placeName> verfaßte Gesuch, <persName>Johannes Fries</persName> weiter dort wirken zu lassen (oben <ref target="file11018">Nr. 976</ref>).</note> responsionem expectare ullam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego omnem operam impendi meam, nec frustra.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Redit enim ad vos Phrysius, sed ad autumnum rediturus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die am Ostermittwoch (4. April) vom Zürcher Rat erteilte Bewilligung ist auf dem oben <ref target="file11018">Nr. 976</ref>, Anm. 1 erwähnten Schreiben der Universität <placeName>Basel</placeName> vermerkt (Zürich StA, A 240. 1).</note>; interim licebit in locum eius surrogare alium, ut a nobis nihil detrimenti accipiat iuventus vestra.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde vero nobis nostra quoque curanda est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et nosti quidem, quantum habeat momenti in religione et republica foeliciter administranda promovendaque, si scholae recte sint institutae et iuventus a pueritia etiam recte instituatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vorandum est hic nobis tedium et nullus declinandus labor.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Uberrimus enim fructus labori aliquando fideliter respondet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Epistolam illam parum auspicatam d. <persName>Gryneo</persName> nuper a me missam vidisti, opinor.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vidisti, quibus artibus nobis illusum sit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego hoc, quod factum nimis tarde sentio, semper suspicabar et metuebam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et ideo vobis aliquoties visi sumus parum esse synceri, parum amantes pacis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus, qui omnium corda intuetur, novit, quam syncere egerimus omnia, et videbitis porro, quam non sint nobis factiosa ingenia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Studebimus enim paci nihilo minus et concordiae, quaeremus amicitiam integrare cum <persName ref="p18889">Luthero</persName>, modo aequas non respuat conditiones.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerum</persName> quidem sinemus in praesenti, neque quicquam turbarum movebimus in hisce exulceratis temporibus, observabimus autem opportunitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videbis <persName>Vadiani</persName> nostri epistolam super hac re ad me scriptam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Oben <ref target="file11023">Nr. 981</ref>.</note>, quam tibi et <persName>Gryneo</persName> exhibebit Phrysius, sed ut postea Vulcano imoletur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Amamus vos ex animo fratres, nec amorem illum nostrum ipsa interturbabit mors.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Fidite modo nobis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Licet verbum aliquod nobis excidat asperum, leoninum, intollerandum, memineritis charitatem esse benignam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">1Kor 13, 4.</note> et nos non adeo exacte verba nostra amicis fratribusque scripta expendere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihilo minus frater fratrem amat, etsi verbum vel probrosius vel furibundum eiaculetur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quoad in carne sumus, homines sumus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Noveris deinde, quam nobis doleat sic ab<pb type="edition" next="136"/> illis tractari, quibus nos et omnes fortunas nostras credidimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Intelligis, quo de scribam et quid tu ad me nuper de Leonis responso dederis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben <ref target="file11012">Nr. 970</ref>, 1-24 mit Anm. 1f.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Novimus vos, novimus benignum in nos animum vestrum, et quod ea, quae agitis, bono zelo agitis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De aliis contexitur querela nostra.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Diligite ergo nos.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Videntur quidam laborare, ut dirimamini a nobis, sed estote nostri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec in sinum tuum et soli tibi scripta habe; <persName>Gryneo</persName> communica, deinde lacera.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">9. aprilis 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName>Osvaldo Myconio</persName>, <placeName>Basileiensis</placeName> ecclesiae vigilantissimo pastori, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
