<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11037" type="Brief" source="HBBW-7" n="995">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Blarer (Blaurer) d.J.] / Konstanz an Heinrich Bullinger, 18. Mai 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi ad vos proficisceretur iam ornamentum civitatis nostrę <persName ref="p4079" cert="high">Ioannes Zviccius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Über <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwicks</persName> Besuch in Zürich vgl. <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> BW I 847f und <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 274.</note> valde, optarem superesse mihi et diei et ocii tantum alicuius, quo tecum et cum<persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> nostro aliisque amicis meis Tigurinis atque <placeName ref="l41" cert="high">Bernatibus</placeName> abunde literis agerem de omnibus, quę, nisi cavemus, ruinam reipublicę christianę olim edent ingentem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc abeunte ad vos illo et nobiscum eadem tenente ac sentiente occupationibus aliis me permitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Audietis, quam sit nulla cessatio fratribus quibusdam bonis, sed nimium officiosis in sarcienda nihili concordia, atque utinam nihili, Bullingere, et non etiam exitiali, si exitum respicias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Unum hoc Helveticis ecclesiis opto, ut sint et sui similes et neglecta omni superstitione pergant unanimes esse in ea concordia, qua cohęrent ex animo christiani.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libertatem vestram, mi Bullingere, tuemini, res integras servatote, ne ex alio in aliud discrimen exponamini, providete.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo vos iure pellet, nemo VI adiget ad ea, que non proprie sunt de natura syncerioris christianismi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc autem vos inque primis <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName> exhortor, ne quas pręcipitetis editiones in eos, qui nostro spiritui adversa moliuntur, si homines sint in cęteris Christo non adversi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName> Rechtfertigung der Herausgabe der Briefe <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName> gegenüber <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vgl. oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, Anm. 12f; vgl. auch die Beschwichtigung <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> durch Bullinger oben <ref target="file10978">Nr. 936</ref> (<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW VII 66).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Plane contemptu atque odio pergendum est non in personas piorum, sed in ipsum vicium assumpto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Plus mansuetudo et tolerantia commendabit causam vestram hanc quam ullę contentiones, et pręfractorum instituta impediuntur neglectu, irritationibus promoventur, si locum inveniant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod dignatus es Zvicciorum et meam familiam honore commentariorum tuorum in epistolas Paulinas, et iucundum est et meretur gratiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="156"/><persName ref="p8171" cert="high">Theodori</persName> venustissimum carmen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben <ref target="file10994">Nr. 952</ref>, 9 mit Anm. 6.</note> compensavi nostris utcunque musis; eas tamen hodie ad illum ablegare distuli, dum, si eas perspexero, magis ornarentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pelicanum cupio salvum esse omnesque vestros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Audio <persName ref="p17891" cert="high">Hessum</persName> Davidis psalmos versu elegiaco edidisse<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p17891" cert="high">Helius Eobanus Hessus</persName>, Psalterium universum carmine elegiaco redditum atque explicatum, <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> (<persName ref="p4531" cert="high">Eucharius Cervicornus</persName>) 1537.</note>; quę num apud vos extent, cupio cognoscere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, honorifice Bullingere, et me civitatemque nostram cum tuis amore mutuo prosequere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Constantię, 18. maii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
