<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11039" type="Brief" source="HBBW" n="997">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Köpffel / [Strassburg] AN Heinrich Bullinger, 20. Mai 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rogo te, Bullingere, hunc virum patricii ordinis, eruditum, pium et iam consulem reipublicę <placeName>Augustanae</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Wolfgang Rehlinger</persName>.</note>, una cum suo collega<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Syndikus Dr. <persName>Konrad Heel</persName>. - Die beiden <placeName>Augsburger</placeName> suchten das Gespräch über einen eventuellen Beitritt von <placeName>Basel</placeName> und Zürich zum Schmalkaldischen Bund; s. Fabian, Quellen 175. Vgl. auch das Empfehlungsschreiben <persName>Jakob Meyers</persName> vom 24. Mai (unten <ref target="file11042">Nr. 1000</ref>).</note> tibi commendatum habeas propter communem religionem Christi atque studium pietatis, imo periculorum affinitatem, quia nondum tam deploratę sunt res pontificiorum, quam incuriosis interim videntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutherus</persName> instaurat pugnam contra eos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vos vigilate, nihil contemnite, quo minus securos et oscitantes opprimant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Concilium suum pontifex <placeName>Romanus</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Paul III.</persName></note> in alterum annum distulit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Am 20. April war in <placeName>Rom</placeName> die Verschiebung des Konzils auf den 1. November desselben Jahres bekanntgegeben worden; s. Hubert <hi>Jedin,</hi> Geschichte des Konzils von Trient, Bd. I, Freiburg 1951, S. 264.</note>, quod hoc tempus ad res pro arbitrio conficiendas parum sit idoneum, et tamen indictum esse nobis detrimento est, quos illo telo confodere, quoties facultas arriserit, non dubie studebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Professores et symmistas salvere iubeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> <placeName>Augustam</placeName> abiit his diebus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum Aufenthalt <persName>Bucers</persName> in <placeName>Augsburg</placeName> vom 18. Mai bis 9. Juli 1537 s. <hi>Pollet,</hi> <persName>Bucer</persName> II 236-238.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">13. kalendas iunii anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>V. Capito</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Consuli Resthio<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Diethelm Röist</persName>.</note> et vestro magistratui hos, oro te, viros commenda; nam digni sunt, in quos officia nostra collocemus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Bewirtung des <placeName>Augsburger</placeName> Bürgermeisters und seiner Begleiter ist in der Seckelamtsrechnung zwischen 24. Mai und 6. Juni vermerkt (Zürich StA, F III 32, 1536[-1537], S. 47).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Henrico Bullingero, viro eruditissimo atque integerrimo, ecclesię Tigurinę pastori, sibi in domino suspiciendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
