<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11040" type="Brief" source="HBBW" n="998">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 20. Mai 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ecce tibi, mi Bullingere, quae olim miseras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Worum es sich handelte, bleibt ungewiß. Zu denken ist vielleicht an <persName>Utingers</persName> Beschreibung des Schwabenkriegs, nach der sich <persName>Myconius</persName> erkundigt hatte (s. oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, 51f).</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Visum est enim praestare, ut librum apud te seu Froschouuerum expleant, quam ut pereant apud me.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vix fieri potest enim, ut non usui sint aliquo descriptori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, quod nihil scribis, tametsi miror, invenio tamen, quo hactenus te excusarim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si perrexeris, tu videto, quam causam excogites silentii.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tempora sunt, quibus tacere ratione tali bonis viris et populi christiani ducibus non convenit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si Arianismum isti reducere conantur, uti coepisse audio,, vel potius <persName>Serveti</persName> <placeName>Hispani</placeName> pessimum errorem confirmare, erit, quod agant viri docti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quamvis vero sciam propter meam parvitatem hic nihil futurum mihi negocii, scribendo tamen monere seu hortari seu narrare quid possem, quod ad rem foret forsitan aliqua ratione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Literas <persName>Grynęi</persName> iamdum retineo apud me, quas, inquam, tu scripsisti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note>, et bona fide retineo usque in adventum eius; speramus post dies octo vel decem rediturum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Grund der Abwesenheit war wohl der von <persName>Grynäus</persName> angekündigte Badeaufenthalt; vgl. oben <ref target="file11033">Nr. 991</ref>, 141f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> ab <placeName>Augustanis</placeName> vocatus nunc apud eos est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid rei sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fratrum <placeName>Bernensium</placeName> dissidium dabit malum aliquando ecclesię tam grandi et egregiae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vae zizaniarum seminatori!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videbis olim, quem finem dominus contentiosis parant ingeniis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deus spiritu sancto suo corda nostra, quaesumus, illuminet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="161"/>Ipso die pentecostes mox ante concionem vespertinam, <placeName>Basileae</placeName> anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, antistiti Tigurinorum, domino colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
