<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11063" type="Brief" source="HBBW" n="1021">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 15. Juli 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> me vocat Isnam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Aufforderung zu einem Treffen findet sich im Brief an <persName>Margaretha Blarer</persName> vom 29. Juni (<persName>Blarer</persName> BW II 830f).</note>, Bullingere suavissime; an obtemperaturus sim, etiamnum delibero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus det, quod sit utile.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Omnino vult a me scire coram, quae nam sint illa gravia peccata, propter quae sic damnetur; praecipue vero conqueritur se damnari a vobis et nobis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pro vobis nullam dabo rationem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pro me dabo, quam possum, ex animo et simpliciter.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Statui vero et ex ipso interrogare primum, qui nam illi errores sint sive ab initio sive successu evangelii per doctiores commissi; <foreign xml:lang="de">dann man solt ym ymerdaren anderst thon haben.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Secundo, quo nam ordine et quibus ritibus credat instituendas ecclesias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex his facile, ni fallor, deprehendemus illius mentem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ubi rediero, faciam te certiorem, quid inter nos actum, si modo abiero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unum abs te scire velim et a<persName>Pellicano</persName>, an obstetricum baptismum non agnoscatis pro vero baptismo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qui enim pro vero habent, putant in Christo non esse neque mulierem neque foeminam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Gal 3, 28.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Proinde Maria resurrectionis fuit nuntia<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Joh 20, 11-18.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si ergo docendi provintia commissa est ab ipso Christo mulieri, cur non etiam commiteretur baptizandi?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed audiam, quid vos ad ista tam sophistica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ambrosius</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Ambrosius Blarer</persName>.</note> aliquot diebus apud nos fuit, qui ordine nobis religionis cursum in ditione ducis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">im Herrschaftsgebiet <persName>Herzog Ulrichs von Württemberg</persName>.</note> deliniavit et talem, ut domino gratiae sint habendae,<pb type="edition" next="197"/><pb type="scan" next="||581v."/> utcunque quędam desyderentur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quotus quisque pater familias est, in quo non aliquid desyderes; quid ergo in principe, imo quid in nobis ministris desyderatur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si quid praeterea est, quod scire cupis, habes doctissimum et pietatis studiosissimum consulem nostrum, quem tibi et <persName>Pellicano</persName> commendo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vos vero et familias vestras commendo Christo, in quo valete, pectora mea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">15. iulii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>Io. Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Hainricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, suo fratri observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
