<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11064" type="Brief" source="HBBW-7" n="1022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Zwick / Baden an Heinrich Bullinger, 17. Juli 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad unsers lieben vatters im himmel sye mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Guinstiger, lieber herr und bruͦder, uwer und der anderen miner furgeliepten herren schriben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten; Bullingers Mitabsender sind unbekannt.</note>, darinen ir mich uß besonnderer liebe gen <placeName ref="l515" cert="high">Urdorff</placeName> ladent, hab ich empfangen und mich darab billich erfröwt, diewyl ich in dem uwer aller fruintlichait und guͦten willen gegen mir (wie zwar bißher allwegen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">immer.</note>) gespurt hab, des ich uch fruintlichen und flissigen danck sag mit erbietung sollichs umb uch gantz ungespart zuͦ verdienen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">euch ... zu entgelten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Und gib uch und<pb type="edition" next="198"/> den anderen minen herren zuͦ vernemmen, das mir uff bestimpte noch andere tag gen <placeName ref="l515" cert="high">Urdorff</placeName> ze kummen nit möglich ist uß ursach, das ich miner badenfart obligen und derselben ußwartenn muͦß<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">daß ich mich gänzlich meiner Badekur widmen und deren Ende abwarten muß.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Danebent aber will ich uch guͦter mainung nit bergen, das ich willens bin, mitsampt ettlichen minen badsverwanten<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Badegefährten.</note> gen Zurich ze raysen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So nun dasselbig beschicht (wie wir gliche mainung unserem vetteren <persName ref="p3924" cert="high">Hansen Peter Wellenberg</persName> ouch zuͦ enbottenn), so will ich uch glichwol zuͦ willen werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derhalbenn bitt ich fruintlichs fliß, ir wellend mir dissen minen abschlag nit verargen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es soll uns, ob gott will, gelegner sin zuͦ Zurich dann zuͦ <placeName ref="l515" cert="high">Urdorff</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befilch ich mich uwerem gebätt, des ich von hertzen beger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum zuͦ <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName>, zinstags, den 17. iulii im 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p4082" cert="high">Conrat Zwick</persName>, uwer gantz williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelerten herren Hainrichen Bullinger, prediger zuͦ Zürich, minem sunders guinstigen herren und fruind.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
