<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11084" type="Brief" source="HBBW" n="1042">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Rudolf Weingartner] / Zug AN Heinrich Bullinger, 10. September 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber, günstiger herr und bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das ich min schriben an üch so lang verzogen hab, ist kein andere ursach, dän daß ich alwegen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">immer.</note> verhoffett hab, <persName>Hans Schmid</persName> wurde hinüber komen,<pb type="edition" next="237"/> das ich mine brief durch ein gwüssen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">sicheren.</note> botten üch überantwurten möcht; das aber nüt beschechen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Uff sömlichs so schiken ich üch min sublicacion an mine herren mit sampt der copy<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Dokumente sind nicht erhalten.</note>, wie ir zuͦletst mit mir abgerett hand.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitten also üch zum allerhösten, ir wellend zum besten in der sach handlen, als ich üch vast<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">sehr.</note> wol vertrüwen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sömlichs um üch zuͦ verdienen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">euch zu vergelten.</note> sond<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">sollt.</note> ir mich gantz willig finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Witer, lieber herr und bruͦder, so ist üch wol ze wüssen, wie daß ich mit üch gerett hab, wie das ich in willen sye, ein evangelisten für mich ze nemmen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">mir [für die Predigt] vorzunehmen.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich hab es mitt <persName>Pellicano</persName> ouch gerett.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ichs nun gegen einanderen deren besich<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">ich sie miteinander vergleiche.</note>, ist mir keiner anmuͤtiger<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">keiner, der mir mehr zusagen würde.</note> dann der Lucas, aber uff üwer verbesserung, und bin also deß willens und fürnemens<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">habe die Absicht.</note>, dem selbigen (mitt gottes hilf und gnad) statt zuͦ thuͦn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Beschicht es nüt uff den nechsten advent, so sol es doch uff die zuͦkünftigen vasten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">ab 6. März 1538.</note> beschechen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bitten üch hierin um rath und hilf, darmit die ding dester fuͦgklicher<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">richtiger, besser.</note> möchtind volfuͤrt und erstattet<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">durchgeführt.</note> werden; dann ich entlich<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">gänzlich.</note> deß fürnemens bin und gott lassen walten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Will üch aber ein anders besser bedunken, land michs wüssen, so wil ich von minem fürnemen abstan und üwer guͦtdunken annemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Witer so schiken ich üch hiemitt die sermon<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Nicht erhalten.</note>, so ich als ein unkünnender zuͦ Schwitz uff der kilchwihung gethan hab, wie ir begeret hand.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bitten üch, ir wellends im besten uffnemen und nüt alein den buͦchstaben ansechen, sünder das hertz und den guͦten willen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und ob<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">wenn.</note> etwas ungeschiks<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Unpassendes, Falsches.</note> darin were, das nüt ad formam diente, ist min bitt, ir wellints corigieren, uff daß ich harnachmals dester baß lernete, ein bessere form zuͦ stellen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann alle ding uff das aller einfaltist minentthalb besehen ist<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ich habe es so gut gemacht, wie ich konnte.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich han es aber in minem hertzen vast guͦt gemeint.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also verstands ouch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="238"/>Sind alwegen min vatter, und was üch gegen mir anmuͤtig ist<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">und wie ihr gegen mich gesinnt seid.</note>, zeigends mir gschriftlich an, so wil ich mich alzit üwer halten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind gott befolen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grützend mir mine günstigen herren und gebruͤder, Pellicanum, <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> und insunders Meister W[erner] S[teiner].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName>Zug</placeName>, 10. septembris 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An den wol[gelerten] M[eister] Illeinrich B[ullinger], dien[er der] kilchen Zürich, [sinen günstigen] und geliebten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
