<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11083" type="Brief" source="HBBW" n="1041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] AN Heinrich Bullinger, [kurz vor 10. September 1537]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cupio te valere, vigere ac crescere florereque in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> cum <persName>Capitone</persName> profecturus his diebus <placeName>Bernam</placeName> <foreign xml:lang="el">ἀπολογιζόμενος</foreign> apud senatum nostrum literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> effecit, ut <persName>Myconius</persName> et ego eodem una proficisceremur, ac impetravit, arbitror; sic enim nostris videri video.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De eo articulo, in quo nobis cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> dissensio est, nihil agetur, puto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non enim potest, prius ille ad confessionem nostram respondet<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Luther</persName> antwortete erst am 1. Dezember auf das Schreiben der reformierten Städte der Eidgenossenschaft vom 12. Januar; s. <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 149-153, Nr. 3191.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed quia gravis est de <persName ref="p18198">Bucero</persName> querela et gravis etiam inter fratres dissensio, erit, arbitror, non inutile, si illi sententiam suam nobiscum suspendant tantisper, dum a <persName ref="p18889">Luthero</persName> respondeatur ac liquidum fiat, conveniat nec ne.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe reclamare studio eorum, qui conciliare ecclesiam tempore tam periculoso cupiunt, nulla ratione possumus, antequam manifeste constet aut ipsos nobis aut nos ipsis tollerabiles non esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Siquidem potior esse veritas omni necessitudinis vinculo debet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="236"/>Hac de re scribere ad te volui, ne eo nos profectos esse intelligens aliud institui putares.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Officii senatus nos noster illis magis quam negotii gratia adiungit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu interea valebis cum charissimis fratribus, quos diligenter in domino mihi salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gryneus</persName> tuus semper in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Domino Bullingero, amico charissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
