<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11126" type="Brief" source="HBBW" n="1083">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon) / Bern AN Heinrich Bullinger, 22. Dezember 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pacata conscientia per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pridie quam haec scriberem, doctissime Bullingere, senatus populusque <placeName>Bernensis</placeName> propter aucti et immutati catechismi aeditionem coactus est<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu den Verhandlungen des Großen und Kleinen Rates über den Katechismus vgl. <persName>Ritters</persName> Bericht vom Vortag, oben <ref target="file11124">Nr. 1081</ref>, 79-83; <hi>Straßer</hi> 148.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In quo cum et communes vestrae literae ad nos communes huius ecclesiae ministros<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file11116">Nr. 1073</ref>.</note> diligentissime a Cyrone, huius urbis a secretis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Stadtschreiber <persName>Peter Cyro</persName>.</note>, recitatae essent, diu et multum perpensae, tandem sic uterque senatus decrevit: Praedictum catechismum omnino publicandum ac typis statim excudendum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod si qui autem ex verbi ministris <foreign xml:lang="el">οὕτως κατηχεῖν τοὺς κατηχουμένους οὐ θέλωσι</foreign>, illis iam copiam discedendi amicam esse factam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod decretum ubi praetor Vadivillius<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Schultheiß <persName>Hans Jakob von Wattenwyl</persName>.</note> eodem die sub vesperam ecclesiastis in templum convocatis enarrasset, duo ex eis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Sebastian Meyer</persName> und <persName>Peter Kunz</persName>.</note> illud obviis amplexi sunt manibus; alii vero<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Kaspar Megander</persName> und <persName>Erasmus Ritter</persName>.</note> (quos facile agnoscis) petito deliberandi cum doctis spacio polliciti sunt se brevi daturos senatui responsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Unde, mi Bullingere, facile deprehendis nostram ecclesiam a vestra semiavulsam et, ni in tempore succuratur, penitus avellendam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod ad <persName>Megandrum</persName> et <persName>Erasmum</persName> nostrum pertinet, et hactenus et nunc rerum suarum sategerunt uterque; sed nescio quo fato et quibus machinis uterque plaerisque <foreign xml:lang="el">διακοσίοις</foreign><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Angehörige des Rates der Zweihundert.</note> adeo exosus sit factus, ut cum clarissima etiam veritate explodantur omniaque non veritatis retinendae, sed contentionis studio facere dicantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde tibi cum tuis symmystis dispiciendum esse putarim,<pb type="edition" next="340"/> quonam remedio tantae lui medendum sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mihi profecto dubium non est, quin, si ex vobis et Sangallensibus aliqui legati huc venirent vestramque sententiam et controversiam, quae etiamnum in eucharistiae negotio est, exponeretis, vestram respiciendo authoritatem nihil privatim novaturi essent <placeName>Bernenses</placeName>, donec commune a <persName ref="p18889">Luthero</persName> super concordia absolvenda responsum acceperimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec mea cum fratribus aliis sententia est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen nihil nec tibi nec aliis praescriptum volo; scio enim vos (quae vestra tum eruditio tum prudentia est) aliquid melius invenire posse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quidquid autem excogitaveritis et provideritis, rogo, oro, obsecro et per christianam charitatem obtestor, ut quam ocyssime periclitanti ecclesiae nostrae plus quam credi possit, suppetias feratis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pluribus hac de re tecum agerem, ni scirem super eadem cum a <persName>Megandro</persName> tum <persName>Erasmo</persName> copiosius scribi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe oben <ref target="file11124">Nr. 1081</ref>f.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec autem qualiacunque <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> nostro communices velim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cui et hoc dicas, me per Huiufium tornatorem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Ritter</persName> bezeichnet <persName>Huiuff</persName> als Krämer; s. oben <ref target="file11124">Nr. 1081</ref>, 17.</note> literas<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note> ad ipsum dedisse, quibus non solum ipsius scripta ad me transmissa, verumetiam catechismum a Capitone et <persName ref="p18198">Bucero</persName> emendatum et auctum adiunxi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia ei nondum reddita fuisse, dum <persName>Hagerus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Hans Hager</persName>.</note> ad nos proficiscebatur, et tuum et illius silentium arguit; scripseram enim<pb type="scan" next="||458"/> a v. <persName>Bibliandro</persName>, ut correctum catechismum tecum conferret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De quibus omnibus per <persName>Theodorum</persName> certior fieri cuperem, quem et una cum <foreign xml:lang="el">συνεργοῖς σου</foreign> plurimum salvere iubeto.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et facite simul omnes, praecipue autem tu, mi patrone, ut <persName>Rhellicano</persName> <foreign xml:lang="el">ἤδη μὲν πάλαι ἀποσυναγώγῳ γεγονότι</foreign>, statim vero penitus relegando, de provincia aliqua apud vos prospiciatis, si modo aliquis mei apud vos usus esse potest.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si nihil spei isthic mihi foret, velim id quoque mihi notum fieri, quo alibi fortassis mihi prospicere queam, imo dominum rogare possem, ut, quemadmodum me huc per <persName>Zvinglium</persName>, felicis recordationis virum, l[ega]vit, ita seu per te seu per alios alio leger.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihil nanque m[ihi] certius est, quam quod rebus se ad hunc modum heic habentibus et permanentibus brevi propter posthabitum Buceranismum ab offitio movendus sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Berna</placeName> supra modum perturbata, 22. decembris anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioan. Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo christiani gregis apud Tigurinos pastori, d. Heinrycho Bullingero, amico et patrono s[u]o observan[dis]simo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
