<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11123" type="Brief" source="HBBW" n="1080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann) / Bern AN Heinrich Bullinger, Leo Jud, 20. Dezember 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodori</persName>, quam poterimus, conatus infringemus; non certe videtur hoc temporis statu quicquam vel adversus <persName ref="p18198">Bucerum</persName> vel aliquem alium tentandum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Offenbar bezieht sich <persName>Megander</persName> auf die von <persName>Theodor Bibliander</persName> an <persName>Rhellikan</persName> gesandte Schrift (vgl. oben <ref target="file11117">Nr. 1074</ref>, 140f); welche Absichten Bibliander damit verband, ist nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quas dedistis literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file11116">Nr. 1073</ref>.</note>, legimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nemo certe nostrum est, cui non summopere probentur, nisi virum probum aliud stando laudare, aliud vero sedendo vituperare deceat<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 3, 3, 56 (<bibl>LB</bibl> II 794f).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Literę asecretis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Sinne von: illi, qui a secretis est; d. h. dem Stadtschreiber <persName>Peter Cyro</persName> (vgl. unten <ref target="file11126">Nr. 1083</ref>, 5).</note> per me traditę sunt copiaque illi data, ut, si visum fuerit, apud senatum curet, ut legantur; hactenus nondum tamen lectę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Oeconomum hospitalis in edes meas comigrasse audio; at de suppellectili mea quid actum sit, non inteligo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Per dominum vos oro, ut de habitacione comoda locanda mihi prospiciatur, donec assignatam habere queam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Machinatores nostri; nam questum, imo inventum facinus, atque adeo ecclesię nostrę necem maturant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ne contenciosus videar, me plane nisi publicis concionibus summa tamen modestia illis oppono.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bene valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Bernę</placeName>, 20. decembris anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Megand. totus vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Viris tum piis tumque eruditis Bullingero et <persName ref="p2305">Leoni</persName>, Tigurinę ecclesię vigilantissimis ministris ac fratribus suis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
