<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11131" type="Brief" source="HBBW" n="1088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / Konstanz AN Heinrich Bullinger, Leo Jud, Konrad Pellikan (Kürschner), Theodor Bibliander (Buchmann), 4. Januar 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsit <persName>Megander</persName>, charissimi viri, haud ita pridem catechismum, quem ędidit quoque et plus quam in quadringenta exemplaria sparsit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName>Capitone</persName> vero et <persName ref="p18198">Bucero</persName> causam concordiae nuper apud <placeName>Bernnenses</placeName> agentibus conquesti sunt nonnihil catechismum non omnino spirare concordiam et <persName ref="p18889">Lutherum</persName> offendi posse, si legeret non expolitum, iudicantes magnificentius de sacramentis et loquendum et scribendum, quam hic catechismus faciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Decrevit ergo senatus diacosiorum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">der Große Rat.</note>, ut per <persName>Capitonem</persName> et <persName ref="p18198">Bucerum</persName> praesentibus quoque <persName>Gryneo</persName>, <persName>Myconio</persName> et quatuor ministris ecclesiae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">die vier Stadtpfarrer <persName>Megander</persName>, <persName>Ritter</persName>, <persName>Meyer</persName> und <persName>Kunz</persName>.</note> recognosceretur,<pb type="edition" next="28"/> id quod multis in locis factum audio, reposito libello ad manus publici scribae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Stadtschreiber <persName>Peter Cyro</persName>.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde vero redditus est senatui vocatis etiam ministris, ut scilicet relegeretur et de ędendo statueretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ministri scissi sunt, quos nostis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Senatus quoque offensus est contentione isthac.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen obtinuit sententia, ut, quoniam nihil deprehendant in catechismo disputationi et confessioni contrarium, omnino ędatur, denique, ut ecclesiastae <placeName>Bernnenses</placeName> aut subscribant aut ab offitio cessent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem <persName>Megandro</persName> et <persName>Erasmo</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Ritter</persName>.</note> negotium fit: Si subscribendum illis, forte non potest fieri sine conscientiae offensa; si deserenda ecclesia, non fiet sine maiore offensa.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec ad vos, charissimos dominos meos et fratres, ut quacunque ratione adsitis ecclesiae tam clarissimę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De catechismi veritate nihil iudico hoc loco, de <persName ref="p18198">Bucero</persName> et <persName>Capitone</persName> similiter nihil, quandoquidem <persName>Gryneum</persName> et <persName>Myconium</persName> testes habent causae suae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Duo autem sunt, quae me huius negotii nomine offendunt:<pb type="scan" next="584r."/> Primum, quod vulgato primum catechismo et per omnem ditionem, ni fallor, sparso statim et e vestigio alius obtruditur, quo exemplo non potest fieri, quin multi offendantur et quin in suspitiones malas trahatur prior catechismus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et omnino odiosissimę sunt istiusmodi mutationes subitae et spirant palinodiam quandam, etiam si non sint manifesto.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reformationes non sunt damnandae, sed ita instituendae sunt, ut careant inconstantiae vitio, id quod prudentia docet; aurea mala sunt in patinis argenteis, verbum in tempore locutum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Spr 25, 11.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Alterum, quod offendit, hoc est, quod <placeName>Bernates</placeName> statim offitio exuunt, quotquot nequeunt isti negotio subscribere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Potest enim esse vir bonus, doctus, pius et integer, qui tamen nequeat solide capere, quae plerumque aguntur; an is ideo ablegandus?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">An sic discimus alterius onera ferre?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec gratia nonnunquam rependitur de ecclesia optime meritis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName>Megander</persName> quocunque ingenio sit, tamen ecclesia <placeName>Bernnensis</placeName> multum illi debet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si quis esset in ecclesia contentiosus, posset illi frenum imponi, vel ut nihil reclamaret sententiae ab ecclesia receptae vel ut omnino sileret ad hanc aliamve causam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hoc ni vellet, iam excusabile esset repudium cavendae scissionis ratione.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fateor multa esse, quę supra captum meum; in istis si velim turbare ecclesiam, non sum ferendus, si vero sine ecclesiae turbatione non possim quibusvis (quae meo iuditio solida non videantur) subscribere, an ideo indignus sum functione ecclesiastica?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Habetis meam mentem paucis, et quanquam mallem in istis negotiis mutum agere, tamen vicit me charitas ecclesiarum, denique rogatus sum.<pb type="scan" next="583r."/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Paucula [haec volui] ad vos de isto scribere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vestrum est per vos vestrosve<pb type="edition" next="29"/> operam dare, ne boni et doctissimi fratres hac occasione cogantur deserere ecclesiam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Certe non videretur inconsultum, si ecclesiae Helveticae synodo celebrata solide coirent in unum idque semotis omnibus arbitris<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ein ähnlicher Vorschlag findet sich im Brief <persName>Ritters</persName> an Bullinger vom 21. Dezember 1537 (s. <bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11124">[Nr. 1081]</ref>, S. 336, 117-337, 128); <persName>Ritter</persName> dachte allerdings daran, auch <persName>Bucer</persName> und <persName>Capito</persName> einzuladen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Christi vero pax sit vobiscum, et spiritus illius ducat vos in omnem veritatem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Constantia</placeName>, 4. ianuarii 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vester deditissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName>Io. Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos consul noster <persName>Thomas Blarerus</persName>, frater Cuͦnradus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note> et symmystae omnes precantes, ut toto sequentis anni curriculo sitis in domino fortunatissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 583v.:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominis Hainricho Bullingero, <persName ref="p2305">Leoni</persName>, <persName>Pellicano</persName> et <persName>Theodoro</persName>, charissimis dominis et fratribus meis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
