<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11134" type="Brief" source="HBBW" n="1091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 10. Januar 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Laborans varie<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gegenüber <persName>Vadian</persName> klagt <persName>Myconius</persName> am gleichen Tag über rheumatische Beschwerden; s. <persName>Vadian</persName> BW V 468.</note> scribo, quia tantum non compellor, non quidem ab hoc vel illo, sed a re ipsa.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuę nos literę non parum exhilararant, quibus significaveras neminem non isthic dolere propter latrocinium per iniuriam grandem nostrę civitati illatum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Myconius</persName> bezieht sich auf den Überfall <persName>Wilhelm Arsents</persName> und seiner Genossen auf französische Studenten bei <placeName>Basel</placeName>; vgl. seinen Bericht vom 26. November (<bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11114">[Nr. 1071]</ref>, S. 307, 1-308, 7).</note>, ex quo spem acceperamus, si quid per vim senatus noster tentaturus foret contra iniuriosos, Tigurinorum auxilium non futurum postremum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed contrarium omnino hisce comitiis factum audio spei conceptę<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ähnliche Kritik an der <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung vom 30. Dezember äußert am gleichen Tag auch <persName>Jakob Meyer</persName>, s. oben <ref target="file11133">Nr. 1090</ref>, 12-30.</note>; nam legatulus ille vester (scis, quem velim, quem et apud te solum indicatum volo) non tam publice quam privatim velut ambiens petiit, caveant omnes, ne bellum fiat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ita dicitur fere solus in causa fuisse, cur Quinquepagici cum suis consilia decreta nostris proposuerint audacius.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc adeo male habet hic viros primarios, ut conqueri mandarint ex his quidam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Insbesondere <persName>Jakob Meyer</persName> (vgl. <persName>Vadian</persName> BW V 468f).</note>, quod patravit, apud te, si qua ratione queat praeveniri in posterum, ne fiat idem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Illud unum hos sustinet nihil esse mandatum eiusmodi a senatu<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Laut ihrer Instruktion sollten die Delegierten auf eine einvernehmliche Lösung oder auf ein ordentliches Rechtsverfahren hinwirken und bei eventuellen Schwierigkeiten nochmals Rücksprache mit dem Rat halten; s. Zürich StA, B VIII 43, 150-153, bes. 150v.-151r. (vgl. zur Haltung Zürichs auch das Kommissionsgutachten in B V 8, 95).</note>, atque id freti non solum tuis literis, sed etiam rumoribus, quibus dicebatur Tigurinos in vindicanda iniuria inter primos fore.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Venerat superioribus diebus, qui dicebat eos, qui sunt ultra Albim montem, vix retentos, quin sponte cucurrissent huc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iocabar ante quatuor dies cum Tigurino cive in mensa mea dicens parum esse spei mihi de vestris praesidiis, si quando necessitas<pb type="edition" next="34"/> ingrueret etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is iniquissime ferebat scire se confirmans, qualesnam essent sui erga civitatem <placeName>Basiliensem</placeName>, quamvis nunc verbis parceret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam audisse ac vidisse se, quę fierent palam, si quid <placeName>Basilea</placeName> tentatura foret contra hostes suos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quodsi vero quid tale commissum esset et a nostris id comperiretur, timendum, ne de amicicia diligenter hactenus servata pars ingens esset peritura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ambitionis ingenium nunquam me fefellit nec fallit hodie.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, his utaris, ut nosti.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bellum non quaerimus anxie, sed iniuriam ferre non possumus nisi cum damno bonorum atque adeo evangelii.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem etsi nunc non patet, veniet tempus, ut pateat, verum maiore cum iactura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De concordia nostra mittit hęc verba <persName>Capito</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Capitos</persName> Brief ist nicht erhalten.</note>: „Concordia cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> certa esset, si iuxta <placeName>Basiliensem</placeName> vestram confessionem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemäß dem Ersten Helvetischen Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109).</note> serio pergeremus.“</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName>Basileę</placeName>, 10. ianuarii anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Literas perdito lectas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo, episcopo Tigurino, fratri in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
