<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11151" type="Brief" source="HBBW-8" n="1108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] an Heinrich Bullinger, s.d. [März 1538]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si duę sunt res, Bullingere, quę distinguunt dividuntque homines, error et pravitas - amicos et bonos error, improbos et malos pravitas -, haud vereor, ne perpetuo nos dividamur, quos a pravitate Christi bonitas liberavit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Superest enim, puto, nobis quidem, qui eundem unumque in Christum tendentes errore ceu nebula disiungimur hactenus, ut nos diligentius recognoscamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc possumus nos; pravi non possunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Age igitur, mi Bullingere, vide, aliquane sit in his argumentis fides, quibus diluere amolirique a se <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> noster suspitionem tam gravem et sese vobis fratribus approbare<pb type="edition" next="101"/> conatur<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Auch <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> spricht in seinem Brief von "suspiciones" (s. oben <ref target="file11148">Nr. 1105</ref>, 53. 904). Er wendet sich damit nicht nur gegen die von Bullinger, sondern auch gegen die von Jud vorgebrachte Kritik (s. ebd., besonders Z. 1068-1096).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego, cum me non sinat charitas male de alterutro vestrum suspicari, suspicari vero de utroque bene cogat, nec te illi impingere falsum nec illum tibi fucum facere conari credo, sed, si quid est, nebulam erroris ortam esse credo, quę mox solis radiis discutienda fugitura sit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe insita in Christi Iesu corpus membra in mutuum membrorum omnium complexum nativus calor et eiusdem corporis <foreign xml:lang="el">ἁρµογὴ</foreign> devincta reducet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Valebis igitur bene cum fratribus omnibus in domino, quos omnes nominatim mihi salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1365" cert="high">Gryneus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Domino Heynricho Bullingero, fratri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
