<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11169" type="Brief" source="HBBW-8" n="1126">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Luther / Wittenberg an Heinrich Bullinger, 14. Mai 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurensis ministro sedulo et diligenti, suo in domino venerabiliter amando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Redditae mihi sunt literae tuae<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11157">Nr. 1114</ref>.</note>, mi Bullingere, una cum libro tuo De authoritate scripturae et functione episcoporum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl>HBBibl</bibl> I 111.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Librum sane nondum perlegi aliis et multis occupatus, nec tamen volui ultra has <placeName ref="l284" cert="high">Lipsenses</placeName> nundinas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die <placeName ref="l284" cert="high">Leipziger</placeName> Jubilatemesse; Jubilate fiel 1538 auf den 12. Mai.</note> differre responsum, etiamsi, quod petis, iudicium meum de libro tuo in tanta penuria temporis significare non possim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nosti vero alias nobis non displicere stilum et argumentum rerum, in quibus versamini, sed sensu et affectu sumus dissimiles.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libere enim dicam: <persName ref="p4091" cert="high">Zwynglius</persName> postquam <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> mihi visus et auditus est, virum optimum esse iudicavi sicut et <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadium</persName>, ita ut eorum casus me pene exanimaverit nulla maiore causa, quam quod credere cogebar alienum esse seu potius permansisse a sententia nostra, quam nos arbitramur veram esse non minus quam vos vestram.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et id quoque<pb type="edition" next="130"/> dolebat, quod sub nomine tuo postea aedidisti <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglii</persName> librum ad regem christianum scriptum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> bezieht sich auf <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> "Fidei expositio" (<bibl>Z</bibl> VIA' 1-163), die an <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName> gerichtet ist. Im Februar 1536 erschien sie erstmals im Druck, versehen mit einer Vorrede Bullingers.</note> mira laude celebrans, cum in eo libro esse nosses quam plurima, quae non modo nos, sed omnes pios offendunt optimo iure<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Besonders mißfiel <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Lehre von der Seligkeit erwählter Heiden; s. <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 142, 1-7; <bibl>Vadian BW VII</bibl> 78.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non quod invideam honori <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglii</persName>, de cuius morte tantum dolorem concepi, sed quod synceritas doctrinae gratia nullius hominis vilipendi debeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec scribo, ut videas me candore vero sine omni simultate tecum agere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vos fortasse creditis nos errare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id commendo dei iuditio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certe nos etiam non possumus vestra omnia probare, nisi conscientiam vellemus onerare, quod non exigetis a nobis, ut non dubito.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil posset mihi ante obitum meum laetius contingere, quam si daretur tandem per gratiam dei spiritus ille, qui cor et animam unam in domino recrearet, ut unum saperemus et diceremus in Christo ad gloriam dei patris et salutem animarum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec interim boni consule, donec, si deus volet, librum tuum legero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName>, 14. maii 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1974" cert="high">Martinus Lutherus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
