<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11160" type="Brief" source="HBBW" n="1117">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Wirth (Hospinian) / Basel AN Heinrich Bullinger, 28. März 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tibi iucundissimum esse puto, clarissime vir Bullingere, invenimus heic domino <persName>Beato</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Zürcher Pfarrer <persName>Beat Gering</persName> war am 28. Februar wegen Ehebruchs geschieden worden (s. Zürich StA, YY 1.5, 1026f) und hatte deshalb sein Amt aufgeben müssen.</note>, communi nostro amico et fratri, satis amplam conditionem, si pręsentem rerum statum consideres, idque apud <persName>Hervagium</persName> typographum, virum longe humanissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, quod ad rerum mearum statum attinet, de quo pro singulari tua in me benevolentia aliquid scire cupis - sic enim mihi retulit nobilis ille Anglus, quem nosti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist wohl einer der englischen Studenten, die Zürich im November 1537 verlassen hatten; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VII, <ref target="file11104">Nr. 1061</ref>.</note> -, sic accipe tribus verbis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>Adagia</bibl>, 4, 4, 84 (<bibl>LB</bibl> II 1043).</note>: Abunde felix hic ad tempus fueram futurus, si per malevolos quosdam licuisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pręfecerunt me <placeName>Basileienses</placeName> haud ita pridem pueris, qui publico hic stipendio foventur, instituendis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Hospinian</persName> war um die Jahreswende zum Leiter des Pädagogiums im Dominikanerkloster ernannt worden; vgl. oben <ref target="file11136">Nr. 1093</ref>, 11-13.</note>, qua conditione racionibus meis provisum fuisset luculenter.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum eam fortunam quidam mihi invidentes hoc calumniis et nescio quibus praeterea malis artibus effecerunt, ut conditione illa denuo sim exclusus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verumtamen bene habet; pręstat enim omnino <foreign xml:lang="el">ἀδικεῖσθαι ἢ ἀδικεῖν</foreign><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Platon, Gorgias 469c.</note>, neque infelix est, qui patitur, sed qui facit iniuriam, tum autem nihil mali accidere potest innocentia incolumi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sic tamen, ut ingenue fatear, haec res animum commovit meum, ut operam meam typographis condixerim, satius esse ratus hanc quoque tentare conditionem quam hęrere diutius in collegio<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Hospinian</persName> unterrichtete an einem der Alumnate; vgl. oben <ref target="file11136">Nr. 1093</ref>, Anm. 5.</note> ibique rem perdere pariter et officium, id quod facere hactenus sum coactus, fretus simul illustrium virorum exemplo, qui vilissimas etiam res obeuntes in literis tamen ad celebritatem usque profecerunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim me, vir optime, sic cum iniqua fortuna colluctantem solito favore tuo, quęso, ne destitueris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim in hoc omni nisu incumbam adeoque<pb type="scan" next="308v."/> efficiam, ut in gratum ista tua beneficia collocasse aliquando intelligas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te paucis, ne videlicet<pb type="edition" next="116"/> gratiam, quam tacendo hactenus minimeque te gravioribus occupatum curis interpellando promeruisse mihi videor, importuna nunc odiosaque mea garrulitate corrumpam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tuis omnibus meque, quod iam pridem facis, tibi commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 28. martii anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">L. <persName>Hospinianus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Eximia pietate ac doctrina viro d. Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, domino ac patrono suo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
