<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11174" type="Brief" source="HBBW" n="1131">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartholomäus Bertlin / Füssen AN Heinrich Bullinger, 25. Mai 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino per Christum, mediatorem nostrum unicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Boni consulas, per Christum ipsum precor, hanc meam inpudentem temeritatem, qua te non semel, sed iterum inconditis litteris, Bullingere doctissime animoque meo charissime, christianę reipublicę piissime invigilantem interpello obturboque.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum fatear, video in te dono dei animum ita adfectum, ut omnibus prodesse cupiat, omnibus bonis et piis iuvandis et promovendis expositum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Queris, ubi viderim?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In phrasi tua sancta, docta, casta, breviter vere christiana.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Que cum iuxta antiquorum diverbium animi sit index certissimus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gedacht ist wohl an das Dictum "Loquere, ut te videam", das <persName>Sokrates</persName> zugeschrieben wird; s. <persName>Apuleius</persName>, Florida, 2, 1; Erasmus, Apophthegmata, 3, Socratica 70 (<bibl>LB</bibl> IV 162). Für den Hinweis danken wir Prof. Peter Schulthess, Zürich.</note>, hec omnia sub oculis manifestissima ponit, nec solum michi, sed et multis concivibus nostris, olim in Erdfordiano studio commilitonibus meis charissimis, nunc in Christi negotio fratribus constantissimis, qui, postliminio ad sacra reversi studia, Paulum tuis doctis piisque commentariis commendatum illustratumque<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Gesamtausgabe von Bullingers Kommentaren zu den Paulusbriefen war im März 1537 erschienen (vgl. <bibl>HBBibl</bibl> I 84).</note> nocturna versant manu diurnaque, licet manibus victum sibi queritent, quod sepius illi ipsi michi referunt, deo gratias agunt, dona sua extollunt, laudant, predicant, adeoque patrem mecum precantur per Christum, ut spiritu suo pergat in te, quod ceperit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Christus apud nos nuper predicatus stella sui verbi magos a longinquo adduxit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Herodes cum scribis et phariseis consultat, insanit, insidiatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adest<pb type="edition" next="138"/> angelus domini suos admonens, ut relicta inpietate turbulenta ad tutiora, pia, celestia sese subducant<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Mt 2, 1-4. 13. -Spielt auf die Bedrohung an, die vom Bischof von <placeName>Augsburg</placeName> ausging (vgl. Johann Georg <hi>Schelhorn,</hi> Amoenitates literariae, Bd. V, Frankfurt/Leipzig 1726, S. 226-228).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Da, o pater, ut meliora moniti sequamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego nichil ficti loquor, Christus scit, vincula et carceres expecto iamdudum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">At in hiis et dominum ipsum, etiam nunc scribens, admonitus per fideles, ut aufugiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed ego dico cum pio Abraham: „Dominus sibi providebit de victima.“<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gen 22, 8.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Orabo itaque sine intermissione patrem, ut me pastorculum quantulumcunque adiuvet, spiritu suo sancto confirmet una cum oviculis suis, non meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Orabis et tu pro me et michi commissis oviculis, piissime Bullingere, et in domino vale et perge in sanctis tuis laboribus, vigiliis, sudoribus in ecclesię suę sanctę profectum et decus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuam coniugem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben <ref target="file11149">Nr. 1106</ref>, Anm. 11.</note> et familia tota, immo omni tua ecclesia, valere et proficere in Christo adsiduo precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2027v."/><persName>Theodorus Bibliander</persName> vester in expositione postremorum capitum Ezechielis olim promisit de mensuris, ponderibus et aliis id genus rebus in sacris hinc inde adductis scripturum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Bibliander</persName> hatte seine Ezechiel-Vorlesung in Zürich vom Februar bis Juni 1533 gehalten. Das angekündigte Werk über die Zahlen und Maße in der Bibel publizierte er aber nicht (vgl. <hi>Egli,</hi> Analecta II 32f).</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Precor, ut per hunc fidelem meum Petrum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht näher bekannt; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VI, S. 302, 6f mit Anm. 2.</note> accipiam a bibliopola una cum commentariis in Nahum prophetam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Propheta Nahum iuxta veritatem hebraicam, latine redditus per Theodorum Bibliandrum, Zürich (<persName>Froschauer</persName>) 1534 (<bibl>BZD</bibl> C 225).</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Libros tuos De origine errorum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das eine Buch, De origine erroris in negocio eucharistiae ..., war 1528, das andere, De origine erroris in divorum ac simulachrorum cultu ..., 1529 bei <persName>Thomas Wolff</persName> in <placeName>Basel</placeName> erschienen (s. <bibl>HBBibl</bibl> I 10f).</note>, deus bone, quam vellem habere, ac reliq[ua] tua omnia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Omnia persolvet Petrus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si quid piarum lucubrationum tu tuique elucubrastis, fac sciam, dilectissime Bullingere, ac soluto pretio habeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsumsit virgam furoris sui<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Jes 10, 5.</note> Sennocherib vel potius Nabuchedenosor furcam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. bes. Jer 27f. -Sowohl Sanherib (704-681 v. Chr. König von Assyrien, vgl. RGG I 652) als auch Nebukadnezar II. (605-562 v. Chr. König von Babylon, vgl. RGG IV 1391f) galten den Propheten des Alten Testaments als Werkzeuge von Gottes Zorn.</note>, qua confringat superbiam nostram, duram cervicem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Ex 32, 9 u. ö.</note>, ingratitudinem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName>Carolus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note>, ut referunt, aderit suos propugnans.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vigila, o pas[tor] Israelis, super tuos<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Ps 80 (79 Vulg.), 2-4.</note>.<pb type="edition" next="139"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et aeternum, mi unice dilecte Bullingere, et si per sancta tua negotia licuerit, rescribe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ex Füessen Alpium, kalendarum iunii 8. anno post aeditam orbi salutem 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus discipulus obsequentissimus <persName ref="p17793">Barptolomeus Bertlin</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ante aliquot menses fui cum <persName>Gervasio Scolastico</persName>, ecclesiastę <placeName>Memmingensi</placeName>, viro integro et docto.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Is multa de te michi retulit; nam adferebat se tibi cognitissimum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bonus ille ad pietatem summe nos adhortatus recessit in sua, ac mox se[mel] ac iterum scribit inhortans.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hunc ego deo optimo maximo favente hiis diebus invisam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Viro integro ac docto iuxta Heinricho Bullingero, Tigurine ecclesię ministro fideli et prudenti, domino et praeceptori suo reverenter observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
