<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11206" type="Brief" source="HBBW" n="1163">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Biel AN Heinrich Bullinger, 29. August 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pacem et veritatem a domino per Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Binas a te literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> per puerum meum accepi, frater in Christo charissime atque in domino multum colendissime.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Unas dedi prestanti viro Im Hag per Witenbachium nostrum, quas ei nec non et Negali<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">[<persName>Hans Franz</persName> oder <persName>Hans Rudolf] Nägeli</persName>.</note> nomine legendas porrexit mutuo sese ad piam et non pervicacem quandam constantiam adhortantes.<pb type="edition" next="200"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alteras ego accepi et legi quidem ingenti animi mei merore hac de causa: Audisti, qua ratione tibi super hac vocula <foreign xml:lang="de">„nüt“</foreign> scripserim et quid maiorem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Valerius Göuffi</persName>, 1533-1548 Meier von <placeName>Biel</placeName>; s. Emil Anton <hi>Bloesch,</hi> Verfassungsgeschichte der Stadt <placeName>Biel</placeName> von der Frühzeit bis zum Sturz des Familienregiments im Jahre 1798, <placeName>Biel</placeName> 1977 (Typoskript), S. 124.</note> nostrum ac Rebstocckium nec non et me molestaverit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Wir kondend nit druß komen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">es nicht verstehen.</note>,</foreign> et non imerito quidem ablegato nuntio Tigurino cum literis, quas tibi ex commissis senatorum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">der genannten <persName>Rebstock</persName> und <persName>Göuffi</persName> (s. Z. 8f).</note> dederam, advenit <persName>Iacobus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Jakob Würben</persName>.</note> ex Tiguro ostendens literas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Eine weitere, ebenfalls verlorene Abschrift des Lutherbriefes; s. oben Anm. 4.</note>, quas descripsit a <persName>Rhellicano</persName> nostro, aliter sonantes non ex parte vocule, que clara erat, sed in aliis verbis, <foreign xml:lang="de">namlich:</foreign></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">„Doch glich wol der warhafftig lib unnd bluot unsers herren.“<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 242, 9f.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc die etiam advenerat ex Tiguro der Niderlender venditor librorum (nescio, quo nomine vocatur)<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Quirinus von Leiden</persName>.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is etiam ostenderat literas<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nicht erhalten.</note> habentes hec eadem verba, que minime litere Tigurine habebant, sed prorsus vacabant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tum totus tremebundus offendiculum timens hoc precavere studens, ne nostri ansam surriperent, si res ad senatum deveniret, calumniandi tam senatum quam scribam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Werner Beyel</persName>.</note> Tigurinum, quasi minus in tam ardua re super ipsos intenti essent, sed pocius negligentes, excitabam ex bono et optimo corde, quod hactenus et nunquam mihi defuit, a Tigurinis, puerum meum (quem humaniter excepisti) literas <persName>Iacobi</persName> et easdem, quas nuntius Tigurinus adportavit, comendans Tigurum ad scribam mittens obnixe ab eo pecieram, ut literas perspiceret eaque, que deessent, corrigeret, deffectum ei ob oculos ponens, ut ne ipse male audiret etiam a nostris.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hatt doch niemet künden drauß komen noch verston.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Eximas et tu, candide frater, hec verba et vide, quid videas et intelligas et quid alios in velis erudire.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das habend wir in<pb type="edition" next="201"/> still gehapt, niemet ein wuort davon nit gesagt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adveniente autem puero literas incorreptas adfert, nisi quod voculam <foreign xml:lang="de">„nüt“</foreign> correxit; cetera, <foreign xml:lang="de">daran der hafft gelegen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wo der Knoten war.</note>,</foreign> ne puncto quidem attigit, <foreign xml:lang="de">unnd sind eben die, die wir vor warend<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">und stehen dort, wo wir zuvor standen.</note>.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nihil certi nobis constat, nihil certi in tam serioso negotio diffinire audemus, cum constet etiam nobis per Vittenbachium <placeName>Bernatium</placeName> litere non quemadmodum nostre sonare<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Eine nach <placeName>Bern</placeName> gesandte Abschrift des Lutherbriefs liegt in <placeName>Bern</placeName> SIA, A V 1455, <ref target="file10159">Nr. 128</ref>.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur nos possumus<pb type="scan" next="336"/> respondere super quesita senatui nostro, quid fratribus in agro, quibus reddende essent litere in lingua Gallica?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quis enim ipsis litteras <persName ref="p18889">Lutheri</persName> ex Germanica lingua in Latinam translaturus, cum non habeamus totae ac integre sicut <placeName>Bernates</placeName> et cetere ecclesie?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er ist ein munck, nut mit im ze schaffen haben wir, meyster.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und also ists ergangen und stat noch also.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das alles hab ich auß trewem gmiet wellen furkomen; so stat es eben wie allweg, das ich mich schier muoß uberreden<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">daß ich beinahe mir selbst sagen muß.</note>, was ich ye der stat ze nutz und eren allwegen (das weyst gott) thuon und gesuocht, ouch mit minem grossen schaden, solle mir für ein unruow ermessen werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Het ich doch lassen durchin gon<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">durchgehen lassen.</note> und ließ es noch also gon, das etlich thuond, so were ich deß verdacht (unriebig) uber<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">dann gälte ich nicht als Unruhestifter.</note>, hett yetz gen Zurich an den statschriber nit geschriben, den ich doch fur minen guoten herren (wie es mir joch alwegen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">auch immer.</note> ergangen) gehapt hab, het vermeint, er hatt das thuon, darumb ich es im entlichen und fruntlichen geschriben hab<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">nämlich die zurückgeschickten Briefe zu berichtigen (vgl. oben Z. 24-26).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="manual">Nun, min lieber herr und bruoder, ich habs nit mögen underlassen, euch, das mich truckt, in trewen klagnen, <foreign xml:lang="la">et vix me possum a lachrimis abstinere; videmus enim undique ecclesiam hac fece infectam, et quum opus esset oblatrantium ora obtrudere scriptis <persName ref="p18889">Lutheri</persName>, sanam (qui alias non sanus est) et integram non habemus.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Monitis tuis, sicut in litteris tuis accepi, obsecundabo.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott geb mir ein guott gmiet, und das ich von yederman ein recht iuditium halte<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">gerecht urteile.</note>, es sei gegen <persName ref="p18889">Luthero</persName> oder anderen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mir ist nie newt reyß<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">nichts Gehässiges?</note><pb type="edition" next="202"/> von im minem hertzen vor gesin von 12 jaren haar.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ein bruoder, der mir lange jar bekant, ist yez bey mir gewesen, sagt mir wu[ort?] von <persName ref="p18889">Luthero</persName>; er ist zuo dem dritten mal selbs mit dem <persName>Appenzeller</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Niklaus Appenzeller</persName> überbrachte <persName>Luther</persName> den Brief der reformierten Orte vom 4. Mai; vgl. oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 8.</note> zuo dem <persName ref="p18889">Luther</persName> gangen, dann er eben dozemal ouch da gewesen etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ego statui pedes meos supra firmam petram, ex qua mihi satis aperta emanavit fidei mei certitudo atque sinceritas propinata a preceptoribus ac magistris non penitendis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hac contenta ero; nolo enim fontem aque vive effundere et aquam e cisterna et lacuna putrida haurire ac bibere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bibant, qui velint.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das specklin ist under die fallen glegt, nöwsse ich; lecke, schlöne, sidtkuste<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">picke wie ein Sittich[?].</note>, schnape, gittlose<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">esse gierig.</note>, schmecke, versuoche, wer welle.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich mein, werind wir mit etlichen in die sach gangen, wie si es vor inen hattend, uns were yetz der lon wuorden von denen geschwinden, helen, nassen knaben<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">schlauen, glatten, geriebenen Burschen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nun welle<pb type="scan" next="337"/> uns der guötig gott erhalten, sinen friden und saegen gaeben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Matrem<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note>, uxorem<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> tuam, omnes fratres meos saluta, quorum fidei et caritati me spero semper esse comendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Biela</placeName>, 29. augusti 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName>Petrus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Pridie dierum advenit ad nos Gallus quidam ex Argentina nomine <persName>Fortunatus</persName>, quem optime norit <persName>Casparus</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Kaspar Megander</persName>.</note> noster, homo pius nec sectator <persName ref="p18889">Lutheri</persName>.<pb type="edition" next="203"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Is mira dixit de <persName ref="p18198">Bucero</persName>, quem admodum statuant et conentur tentare de quadam synodo generali, de hoc cum eo loquentes, quomodo etiam possint Galli sub ditione <placeName>Bernatum</placeName> adesse et fieri presentes etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Mi Bullingere, es ist bi miner trew kein bessers, dann wen si anwerbend, das man inen widersag.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Land uns mit lieb und unverworren<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Laßt uns unbehelligt und ungestört.</note>, sitzend uff dem nest still.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Is <persName>Fortunatus</persName> dixit mihi, quo modo audierit <persName ref="p18198">Bucerum</persName> in lectione publica hunc locum Exo[di] 3, [2] tractare: „Apparuit autem ei dominus in flamma ignis“ et ex hoc probare presentiam Christi in pane etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 338:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesie Tigurine antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
