<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11203" type="Brief" source="HBBW" n="1160">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 21. August 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum multa gratiarum actione remitto exemplaria literarum, Bullingere charissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De literis autem principum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> an die Ratsboten der reformierten Städte der Eidgenossenschaft, 3. Juli 1538 (s. oben <ref target="file11194">Nr. 1151</ref>, Anm. 6).</note> bene iudicamus; nam amice sunt et haud dubie ab omni fuco alienę.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De literis <persName ref="p18889">Lutheri</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist, wie aus dem Folgenden hervorgeht, der Brief <persName>Luthers</persName> an Bullinger vom 14. Mai 1538 (oben <ref target="file11169">Nr. 1126</ref>).</note> idem iudico; nam apertus est <persName ref="p18889">Lutherus</persName> in istis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu responde ei aliquando per occasionem et confer cum illo de erroribus in libro ad christianum principem, sed amice omnia et reverenter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Forte mutua collatio et sobria omnibusque carens aculeis magis ac magis conciliabit animos effugatis etiam malis suspitionibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literae ad Helvetios legatos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Luther</persName> an die Ratsboten der reformierten Städte der Eidgenossenschaft, 27. Juni 1538 (s. oben <ref target="file11194">Nr. 1151</ref>, Anm. 2).</note> non exciderunt casu, sed videntur deliberatae, nec mihi displicet <persName>Pellicani</persName> iuditium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gegenüber <persName>Myconius</persName> ließ <persName>Pellikan</persName> am 28. Juli verlauten, <persName>Luthers</persName> Antwort habe in Zürich weder Besorgnis noch Freude ausgelöst; man werde jedenfalls an der bisherigen Lehre festhalten (s. Zürich ZB, Ms F 81, 462).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De nostro iuditio non possum in istis literis, sed proximo tabellione<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In seinen späteren Briefen kommt <persName>Zwick</persName> nicht mehr darauf zurück.</note>; omnino autem non videtur opus, ut festinetis ad respondendum, et forte silentium [a]liquod plus proderit concordiae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Misera pugna est, cum calliditate pugnandum est amissa simplicitate scribendi et animi candore perdito, <foreign xml:lang="de">do man nichts anders dencken muͦs, dann wie man ain andern welle ubergschyden<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">an Klugheit übertreffen.</note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ambrosius</persName> non adhuc rediit; magno desyderio expectamus illum quotidie<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Ambrosius Blarer</persName> kehrte nach seiner Entlassung aus dem Dienst Herzog <persName>Ulrichs von Württemberg</persName> am 26. August nach <placeName>Konstanz</placeName> zurück; s. unten <ref target="file11209">Nr. 1166</ref>, 2-13.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ubi redierit, rationem dabit reditus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Interim vale cum fratribus omnibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">21. augusti 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Domino Hainricho Bullingero, fratri meo in domino observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
