<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11219" type="Brief" source="HBBW" n="1176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Biel AN Heinrich Bullinger, 16. September 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini nostri Iesu Christi preveniat nos semper.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Clarissime vir, frater et domine multum colende, habes hic ea, que <placeName>Basile[nses]</placeName> admiserunt <placeName>Berna[tibus]</placeName> etiamque <placeName>Bernates</placeName> senatui nostro scripsere<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe unten Z. 49-59.</note> de sarcienda concordia etc.:</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">„An schultheß unnd raeht der stat <placeName>Bern</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unsern etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was ewer unnd unser guot frund unnd vertrawt, lieb nachpuren, die verordneten deß kriegs, die dreyzechnen genant, der stat <placeName>Straßburg</placeName> verruckter tagen unseren geheymen raeten, den dreyzehenen, geschriben, mogend ir auß inlegender copey clarlich vernaemen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dwyl wir<pb type="edition" next="222"/> nun unsers theyls angefaengne concordia mit doctorn <persName ref="p18889">Luthern</persName>, so vil unns muglich, ze furderen unnd zuo meren wol geneygt unnd darbey bedencken, das ir, ouch ander ewer unnd unser mitverwandten der religion in unser Eydgnoschafft, sölche ze furderen unnd entlich zuo volziechen nit minder dan wir begirig seynnd, habend wir uff der geheymen raeten der statt <placeName>Straßburg</placeName> sonderlich beger unnd fur unns saelbs euch, ouch ewer und unser getrew, lieb eydgnossen zuo Zurich, denen wir gliche meynung geschriben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ebenfalls am 31. August; vgl. <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 225.</note>, sölchs nit verhalten wellen, gantz frundtlich bittende zuo vorderest, ewer unnd unser guot frund unnd getraw<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">uns zugetane.</note>, lieb eydgnossen zuo <placeName>Biel</placeName> diser missive glicher maß ze berichten unnd unns demnach bey disem allein darumb gesanten botten ewers gemuötz, wie nun me den sachen zuo beschluslichem end unnd ußtrag ze thuond und ob nit (wie nach unser achtung vast nodt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">unseres Erachtens sehr dringlich.</note> unnd zuo furderung der sachen gantz dienstlich sin möchte) hierob einen zuosamenkunfft von noeten sin wurde, ze berichten, unns furer wie noch wussen ze halten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">damit wir wissen, wie weiter vorzugehen ist.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann wir unsers theyls, was zuo erhaltung disers<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist wohl <persName>Luther</persName>.</note> guoten willen unnd frundtschafft unnd der angefangnen concordi gedienen möchte, ze furderen unnd hienebend euch als unsern getrawen, lieben eydgnoßen fruntliche dienst unsers vermögens ze beweysen wol geneygt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum deß letzten tag augusti anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><persName>Jacob Mayer</persName>, burgermeyster und rhat der stat <placeName>Basel</placeName>.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2024v."/>Sequitur nunc, quid <placeName>Berna[tes]</placeName> ad scripta ac petita Bas[ilensium] respond[erint]:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">„Ann burgermeyster unnd rhat zuo <placeName>Basel</placeName> etc., schultheß, rhaet unnd burger der statt <placeName>Bern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unsern etc. Ewer missive<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben Z. 5-31.</note> sampt ingelegter copey der dreyzehenen von <placeName>Straßburg</placeName> etc.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe oben Anm. 4.</note> haben wir hewt fur ougen gnomen unnd verhört laesen.<pb type="edition" next="223"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dwyl nun auß innhalt derselbigen wir vermerckt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">verstanden haben.</note>, das churfurstlich durchluchtigkeit von Sachßen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Johann Friedrich</persName>, Kurfürst von Sachsen.</note> unnd landtgraff von Heßen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Philipp, <persName>Landgraf von Hessen</persName>.</note> etc. sampt d[octor] <persName ref="p18889">Martin Luther</persName> der geschrifften, so an si ab jüngstem tag zuo Zurich ußgangen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die reformierten Städte der Eidgenossenschaft hatten nach Abschluß ihrer Tagung vom 28. April bis 3. Mai 1538 in Zürich (vgl. dazu oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 1) an <persName>Luther</persName> sowie an <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> und <persName>Philipp von Hessen</persName> geschrieben; s. oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 8, und Stumpf, Abendmahlsstreit 132-134.</note>, guot benuögen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">große Befriedigung [haben].</note> unnd dero wuol zefriden sind, wellend wir zuolassen unnd euch deß unsers theyls gwalt geben haben, einen tag anzesetzen unnd außzeschriben, den wir mit unserer potschafft besuochen werden unnd derselbigen befelch gaeben, nach vermög unnd inhalt deß abscheyds<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Abgedruckt bei Stumpf, Abendmahlsstreit 126f, und in <bibl>EA</bibl> IV/1c 956-959.</note> obgemelten tags, Zurich gehalten, ze handlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wan aber anders, dem nit gmaeß, sich zuotragen, wurtt unsere pottschafft nit weyter befolhen dan zuozelosen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum sampstag, 7. septembris anno 38.“</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">„Schulttheß, rhaet unnd burger zuo <placeName>Bern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, fursichtigen, ersamen unnd weysen meyger unnd rhaet der statt <placeName>Biell</placeName>, unsern insonders guoten frundt unnd getrawen, lieben eydgnossen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unsern fruntlichen gruoß, sampt was wir liebs unnd guotz vermögend, zuovor.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Fromm, fursichtig, ersam, weyß, insonders guot frund unnd getraw, lieb eydgnossen, was unns unser getraw, lieb eydgnossen von <placeName>Basel</placeName> zuogeschriben unnd mit was antwort wir inen daruber begegnet haben<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">entgegnet haben. - Siehe oben Z. 5-31 und 34-48.</note>, wie allhier inn verschlossen copeyen ze erlernen, deß wir euch uff ir beger berichten wellen, uch haben daruber ze beraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum 7. septembris 38.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual"><pb type="edition" next="224"/>Quid insuper consultum a senatu nostro, mihi non constat nisi hoc unum in ore omnium versatur <persName ref="p18889">Lutherum</persName> ad scripta nostra nec respondisse, quid insuper faciendum in commitiis <placeName>Basilee</placeName> sive alias, potius ultra nihil commertii habendum tam cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> quam eius magistris et qui earum partium sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nihil<placeName>Basilenses</placeName> neque <placeName>Bernates</placeName> respondisse, quidnam acturi sint.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et quemadmodum a maiori nostro<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Valerius Göuffi</persName>, 1533-1548 Meier von <placeName>Biel</placeName>; s. Emil Anton <hi>Bloesch,</hi> Verfassungsgeschichte der Stadt <placeName>Biel</placeName>. Von der Frühzeit bis zum Sturz des Familienregiments im Jahre 1798, <placeName>Biel</placeName> 1977 (Typoskript), S. 124.</note> accepi, in hac perstare sententia senatum, ut ne iotam moturum a percepta doctrina ewangelica, qua ab initio ad hoc usque tempus sint instituti, etiam si omnes desciscerent a docta, disputata et confessa doctrina<pb type="scan" next="2025r."/>ad partes <persName ref="p18889">Lutheri</persName>, cum interim nemo unquam potiora, certiora protulerit, nisi quedam infirma, nempe affirmare iuxta verba Christi „Accipite et manducate“<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Mt 26, 26 par.</note> etc. presentiam Christi in cena, quem convive sumpturi in pane, cum pane, sub pane, que omnia (ait maior) adeo incerta sunt, ut tam verba ipsa (etiam si corroserint prepositiones omnes, sub, supra etc., ex <persName>Donato</persName>) quam doctores ipsi candorem veritatis sustinere non possint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tandem, frater in domino colende, tu videbis aliquando, in quas partes deventuri sint <placeName>Bernates</placeName>; velim, ut me iuditium meum falleret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In quas et nos tandem deventuri (si ab incepto non desistamus) simus partes, deus scit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Is emittat bonum illum spiritum, qui ducat nos in omnem veritatem, fortes, alacres et perseverantes faciat in ea perstare viriliterque corde et ore confiteri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Uxorem<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> matremque<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> tuam carissimam nomine meo saluta fratresque omnes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">16. septembris, ex <placeName>Biel</placeName>, anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName>Petrus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesie Tigurine antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
