<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11222" type="Brief" source="HBBW" n="1179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hartmann von Hallwyl / Hallwil AN Heinrich Bullinger, 18. September 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min guͦtwillig dinst zefor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber her, wiewol ich geachtet, uff fordrige min abschlegige antwurt, als ich von graff Jergen von Wirttenberg, minem gnedigen hern, mich in siner g[naden] dinstpflicht zw geben angesuͦcht, nitt mer darum solte sin erforderet werden uß fil ursachen, die dazemal furgewendt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">vorgebracht wurden. - Rücksichten auf seine fünfköpfige Familie scheinen für die Absage den Ausschlag gegeben zu haben; vgl. <persName>Hartmann von Hallwyl</persName> an <persName>Matthias Erb</persName>, 31. Juli [1538] (Basel UB, Ms. Ki. Ar. 25c, Nr. 4).</note>, dwil ich aber bericht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">unterrichtet bin.</note>, das sin f[ürstlich] g[nad] uß sonderem g[nedigen] willen witter an mich ze suͦchen gesinnet, wil ich siner f[ürstlichen] g[nad] zw underthenigem wolgefallen und euch zw lieb und eeren witter underhandlung ungeforlich uff ernampte zeit erwartten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die weiteren Unterhandlungen über die angebotene Präfektur scheiterten 1539 endgültig; s. Beat Rudolf <hi>Jenny,</hi> Bullingers Briefwechsel mit dem Elsässer Reformator <persName>Matthias Erb</persName> (1539-1571), in: <bibl>HBGesA</bibl> II 67, und <persName>Hartmann von Hallwyl</persName> an <persName>Matthias Erb</persName>, 28. Juni 1539 (Basel UB, Ms. Ki. Ar. 25c, Nr. 2), vgl. dazu auch unten <ref target="file11235">Nr. 1192</ref>, 5-19.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diß han ich euch uff ewer schriben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht erhalten.</note> zw antwurt nitt wellen verhalten.<pb type="edition" next="229"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt got befelendt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Halwil, den 18. septembris anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">E[wer] williger Hartman von Halwil.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten, fürsichtigen und wyßen hern Heinrich Bullinger, predicanten der statt Zwrich, minem geliepten hern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
