<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11229" type="Brief" source="HBBW" n="1186">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / Ulm AN Heinrich Bullinger, 8. Oktober 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, Bullingere venerande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit unas tuas bibliopola noster<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Hans Varnier d.Ä.</persName> (vgl. oben <ref target="file11197">Nr. 1154</ref>, 11f).</note> et alteras<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Beide Briefe sind nicht erhalten.</note> hisce diebus vester ille tabellio ad regem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Ferdinand I.</persName>, römischer König.</note> abiturus; quibus potuit mihi gratius offeri nihil.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam priores literę tantam spirant eruditam pietatem et piam sani sermonis tenacitatem, ut hereticis Eutychianis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Mit den "Eutychianern" meint <persName>Frecht</persName> <persName>Kaspar Schwenckfeld</persName> und dessen Anhänger. Der Monophysit <persName>Eutyches</persName>, 370/375 bis nach 454, hatte heftige Kontroversen um die Natur Christi entfacht und wurde auf dem Konzil von <placeName>Chalcedon</placeName> 451 als Häretiker verurteilt; s. Hermann-Josef <hi>Sieben,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> III 1023f.</note> ne gry quidem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 8, 3 (<bibl>LB</bibl> II 304).</note>, quod possint regerere, restet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tametsi de illis catholici, cum volunt <foreign xml:lang="el">ἐπιστοµίζειν αὐτούς</foreign>, confusionem citius quam plenam victoriam reportent; adeo perstat heretica et garrula pertinacia sui similis esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id quod ex hoc uno cognosces: <persName>Schwenckfeldius</persName> aperta scriptura permotus fatetur<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Auf ein verlorenes Schreiben <persName>Frechts</persName> (s. <bibl>CSch</bibl> VI 120) antwortete <persName>Kaspar Schwenckfeld</persName> am 5. August mit einer Abhandlung, die <persName>Frecht</persName> jedoch erst am 30. August erreichte; s. <bibl>CSch</bibl> VI 122-128 (Begleitbrief) und 128-139 (Abhandlung).</note> quidem in uno supposito duas esse distinctas et inconfusas naturas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non diffitetur Christum vere esse hominem in gloria, at negat hunc hominem iam terrenę dispensationis cursu absoluto creaturam esse ne coelestem quidem, et cum obiicitur: „Ergo humanitas cessavit“, regerit non cessasse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cum urgetur: „Illa humanitas in Christo vel est creator vel creatura, quia nihil inter ista duo mediat, etiamsi <persName ref="p8170">Petrus Abelhardus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Peter Abaelard</persName>, 1079-1142, aus <placeName>Le Pallet</placeName> (bei Nantes), berühmter Lehrer der Theologie, u. a. in <placeName>Paris</placeName> tätig, gilt als bedeutendster Logiker des 12. Jahrhunderts. - Lit.: Georg <hi>Wieland,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> I 9f.</note> medium quid inter creaturam et creatorem olim posuerit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <persName>Peter Abaelard</persName>, Epitome theologiae christianae, 19 (<bibl>MPL</bibl> CLXXVIII 1723D): "Sic quasi quoddam medium est spiritus creatus inter Creatorem et corporalem creaturam."</note>“, mox ipse hoc eludit, tanquam ex rationis iuditio et philosophia hoc principium fluat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque omnia fidei tribuit, sicut et in sacramentaria contentione urgebatur, quod omnia credere deberemus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cęterum cum fidei obiectum requiritur et apertum dei verbum postulatur, nescio quę scripturę loca ille proferat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Totus est autem in recensendis incommodis, quę inde sequuntur fere 15<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Schwenckfeld</persName> führt in der genannten Schrift 14 Irrtümer auf, die sich nach seiner Meinung ergeben, wenn man Christus Kreatürlichkeit zuschreibt; s. <bibl>CSch</bibl> VI 128-135; vgl. ebd., S. 90-93.</note>, si teneas Christum etiamnum in gloria ut verum hominem ita et creaturam esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Preterea veterum aliquot sententias adfert, sed meo iuditio detortas; nam praeter <persName>Augustinum</persName> et <persName>Chrysostomum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. unten <ref target="file11243">Nr. 1200</ref>, 60f.</note> possum citare centuriam aliorum patrum, qui<pb type="edition" next="243"/> apertis verbis testantur Christum ut hominem esse creaturam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Taceo universam scholasticorum theologorum scholam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil apertius <persName>Hieronymo</persName> super 2. capite Ephesiorum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl>MPL</bibl> XXVI 501f.</note>, <persName>Ambrosio</persName> quoque Philippensium 2<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gedacht ist an <persName>Ambrosiasters</persName> Auslegung von Phil 2, 9 (<bibl>CSEL</bibl> LXXXI/3 141-145); vgl. <persName>Frecht</persName> an <persName>Capito</persName>, 31. Oktober 1538 (<persName>Capito</persName>, Corr. 244, <ref target="file10732">Nr. 694</ref>).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Distinguit autem <persName>Schwenckfeldius</persName> statum dispensationis terrenę et tacite videtur concedere, quod Christus tum quidem creatura fuerit, sed nunc in statu glorię minime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Urget subinde Christum secundum totam personam esse filium dei, non esse solum secundum carnem filium Davidis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Röm 1, 3.</note>, atque hinc colligit eos Nestoriano dogmati<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <bibl>HBBW I</bibl> <ref target="file10041">[Nr. 16]</ref>, S. 106, Anm. 39.</note> proximos esse, qui non fatentur Christum ut hominem filium esse dei.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Poterat autem ad sanum intellectum et hoc dari Christum ex spiritu sancto conceptum et ex virgine natum hominem etiam secundum humanam naturam filium dei esse, iuxta quod Paulus Actorum 13. illud psalmi citat: „Hodie“, a resurrectione scilicet, „te genui“<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe Apg 13, 33; vgl. dazu <bibl>CSch</bibl> VI 128, 15-17.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim loco utitur <persName>Schwenckfeldius</persName> <foreign xml:lang="el">ἀντεχόµενος</foreign>, ut evincat, ut hominem esse filium dei, ergo non creaturam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">At sophisticatur hic bonus ille vir, sicut in tota causa hac, ni fallor, sophisma a non causa ut causa<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Trugschluß "secundum non causam ut causa" vgl. <persName>Aristoteles</persName>, Topik, 9, 5.</note> committit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Verum cum nondum ego <persName>Schwenckfeldio</persName>, quam in manibus habeo confutationem, miserim, propediem autem missurus sim illam et ad hanc illius sententiam expectaturus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu <persName>Frechts</persName> Apologie, die erst um die Jahreswende fertiggestellt wurde, vgl. <bibl>CSch</bibl> VI 387 und 401f. Eine bisher übersehene, vollständige Kopie (mit autographen Notizen) findet sich in Basel UB, Ms. Ki. Ar. 23a, 438-482.</note>, non possum nunc presertim occupatus et nimia tabellionis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> ad <placeName>Constantiam</placeName> profecturi festinantia prepeditus multa scribere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De externo verbo, quod non sit verbum dei, etiam argutatur, item quod malus non possit docere verbum et sacramenta administrare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Calumniatur nos docere fidem absque operibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Odiosam et suspectam nostram vocationem et oeconomiam facere conatur, quia non sequitur fructus ad predicatum Lutheranum vel Zwinglianum evangelion.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed cesso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De Turcicis irruptionibus quid scribam, cum nihil certi adferatur?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum constans fama fertur waiwodam Molthensem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Petru Rares???, moldauischer Woiwode.</note> Jazygibus vicinum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Jazygen lebten seit etwa dem 2. Jahrhundert im Gebiet des heutigen <placeName>Ungarn</placeName>, zwischen <placeName>Donau</placeName> und <placeName>Theiß</placeName> (s. Christo <hi>Danoff</hi> in: <bibl>KP</bibl> II 1329).</note> fugasse Turcam<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">In Wirklichkeit wurde der Fürst im Verlauf des türkischen Moldaufeldzuges selbst vertrieben; s. <bibl>Hammer-Purgstall</bibl> III 200-203 und 698-700; vgl. oben <ref target="file11204">Nr. 1161</ref>, Anm. 14.</note>, cuius exercitus constat 100000.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rex<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Ferdinand I.</persName></note>, ut spargit illud velox malum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Das Gerücht (fama); vgl. <persName>Vergil</persName>, Aeneis, 4, 174.</note>, nihil hactenus presidiorum in Moltham misit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cesar<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Karl V.</persName></note> aliquot<pb type="edition" next="244"/> <placeName>Hispanos</placeName> Budam in presidium misisse dicitur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Molthenses feruntur esse presenti animo et nihil non contra Turcam moliri idque foeliciter, quod opto ut sit diuturnum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vester tabellio<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe oben Anm. 3.</note> perendie hinc rate vehetur <placeName>Ratisponam</placeName> hincque Lintz et <placeName>Viennam</placeName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ante octiduum rex fertur fuisse in Lintz.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iter non adeo est militibus grassantibus obsessum, quominus tutum sit, id quod nostri lanii in utramque <persName>Pannoniam</persName> mercandorum boum gratia abeuntes et redeuntes narrant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Novi praeterea novi nihil.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Norinberga</placeName> <persName>Vitus Theodori</persName>, Sebaldicus concionator, scripsit <persName>Ioachimi</persName> electoris Marchionis filium<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Joachim II.</persName>, seit 1535 Kurfürst von Brandenburg.</note>, patris successorem, ad <persName ref="p18889">Lutherum</persName> misisse legationem expostulatricem, deinde Prutenum marchionem<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Albrecht von Brandenburg</persName>-Ansbach, Herzog in Preußen.</note> supplicem submisisse, ut <persName ref="p18889">Lutherus</persName> in causa contra <persName>Moguntinum</persName> episcopum quiescat<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Luther</persName> hatte seit längerem, bestärkt durch den Lemniushandel (s. oben <ref target="file11192">Nr. 1149</ref>, 33-47 mit Anm. 14), beabsichtigt, eine Streitschrift gegen Kardinal <persName>Albrecht von Brandenburg</persName>, Erzbischof von Mainz, zu veröffentlichen. Über die vergeblichen Besänftigungsversuche der Verwandten Albrechts s. <bibl>WA</bibl> L 386-393.</note> supplicantem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil auditur, quod <persName ref="p18889">Lutherus</persName> responderit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Coniiciunt plerique ipsum in sententia perduraturum et suis coloribus episcopum <persName>Moguntinum</persName> depicturum<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 6 (<bibl>LB</bibl> II 153). - <persName>Luther</persName> publizierte die Streitschrift im Januar 1539 unter dem Titel: "Wider den Bischoff zu Magdeburg Albrecht Cardinal" bei <persName>Hans Lufft</persName> in <placeName>Wittenberg</placeName> (<bibl>WA</bibl> L 395-431).</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Extat libellus in <persName>Moguntinum</persName> scriptus et editus a quodam <persName>Antonio Scheunitz</persName>.<pb type="edition" next="245"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, hoc effusum potius quam scriptum epistolium boni consulere velis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi summas gratias pro fideli et docto tuo consilio.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Omnes symmystę mecum te et observandos tuos collegas, inprimis dominum <persName>Pellicanum</persName> et <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> salvos cupiunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Orate pro ecclesia et nobis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName>Ulmę</placeName> Svevorum, 8. octobris 1538.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5074">Frechtus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Relegere non licuit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName>Aristarchi</persName> itaque virgulam<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10752">[Nr. 714]</ref>, S. 44f, Anm. 10, und Adagia, 1, 5, 57 (<bibl>LB</bibl> II 204f).</note> adhibe.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Domino Heynricho Bullingero, Tigurensis ecclesię evangelistę et doctori fidelissimo, domino et fratri venerando.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Zürch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
