<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11220" type="Brief" source="HBBW" n="1177">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dionysius Melander (Schwarzmann) d.J. / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger, 17. September 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salvus sis in Christo, Bullingere doctissime atque charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miraris, non dubito, cur longissimo tempore nihil literarum ad te dederim, et forte me mutasse sententiam aut te ex meorum amicorum albo expunctum esse suspicaris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed scias, mi Bullingere, me hoc toto triennio, postquam in aulam illustrissimi principis <persName>Hessorum</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Philipp, Landgraf von Hessen</persName>.</note> vocatus sum, principem secutum ad comitia Smalcaldiana<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Bundestag in <placeName>Schmalkalden</placeName> vom Februar/März 1537 vgl. <bibl>PC</bibl> II 414-429 und Hans Volz, unter Mitarbeit von Heinrich Ulbrich, Urkunden und Aktenstücke zur Geschichte von Martin Luthers Schmalkaldischen Artikeln (1536-1574), Berlin 1957. - Kleine Texte für Vorlesungen und Übungen 179, S. 102-144.</note>, Zeiziana<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Zusammenkunft der Fürsten in <placeName>Zeitz</placeName> Mitte März 1537 vgl. Ludwig <hi>Mollwo,</hi> Markgraf Hans von Küstrin, Hildesheim und Leipzig 1926, S. 40-43.</note>, Cerveciana<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum <placeName>Zerbster</placeName> Konvent vom Februar 1538 vgl. Der Briefwechsel des Justus Jonas, bearb. v. Gustav Kawerau, Bd. I, Halle 1884, S. 274-276.</note> et Brunsvicencia<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum Bundestag in <placeName>Braunschweig</placeName> vom März/April 1538 vgl. <bibl>PC</bibl> II 476-480; <bibl>Schlütter-Schindler</bibl> 102-105.</note>, et per Turingiam, Missniam et Saxoniam ad principum aulas evangelii evulgandi gratia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam in hoc totus est illustrissimus princeps noster et totis viribus incumbit, ut quam latissime propagetur evangelii gloria, potissimum apud principes, per quos ad subditos fructus evangelii derivatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Responditque tam pio conatui successus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam <persName>Ioannes Marchio Brandenburgensis</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Johann, Markgraf von Brandenburg-Küstrin</persName>.</note>,<pb type="edition" next="226"/> principis electoris<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Joachim II.</persName>, Kurfürst von Brandenburg.</note> frater, in sua ditione, quam habet amplissimam, concionatores evangelicos fovet<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Markgraf <persName>Johann von Brandenburg-Küstrin</persName> führte ab 1537 u. a. mit Hilfe von Pfarrern des Landgrafen von <placeName>Hessen</placeName> die Reformation in seinem Herrschaftsgebiet ein; vgl. <hi>Mollwo,</hi> aaO, S. 43-45.</note>, estque spes non vana brevi accessuros et alios principes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Istis peregrinationibus et occupationibus distractus scribere non potui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Igitur hanc taciturnitatem boni consule.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tuus ero tuissimus, et posthac, si dabitur oportunitas, literis compensabo, quod hactenus intermissum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum scias me agere <placeName>Cassellis</placeName>, ubi est nostri principis aula primariaque <persName>Hassiae</persName> urbs.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Collegam habeo <persName>Ioannem Pistorium</persName>, virum pium et eruditum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deique dono ecclesiae proficiunt, concordia foeliciter succedit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Princeps noster ardentissimo amore <placeName>Superioris Germaniae</placeName> ecclesias atque ministros omnes complectitur, mereturque eius celsitudo, ut ecclesiae pro tam pio patrono ad dominum preces fundant et ministri pias lucubrationes inscribant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Orandus est et dominus pro <persName>Christiano</persName>, rege Daniae<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Christian III.</persName>, dänischer König.</note>, viro certe christianissimo,<pb type="scan" next="935"/> qui cum principibus et urbibus in proximis comitiis Brunsvicensibus confoederationem iniit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zum Bündnisabschluß vom 9. April 1538 vgl. oben <ref target="file11187">Nr. 1144</ref>, Anm. 18.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Frater<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Johann, Herzog von Hadersleben, 1521-1580.</note> eius in aula nostri principis est et in pietate et literis instituitur a <persName>Iodoco Hibernio</persName>, paedagogo, viro optimo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fui in transitu <placeName>Vitebergae</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutavi illic <persName ref="p6490">Philippum Melanchthonem</persName>, qui profecto totus noster est nihilque magis promovere studet quam ecclesiarum concordiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Adversarii nostrae religionis pace inter caesarem et Gallum facta<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Im Juni 1538 war in <placeName>Nizza</placeName> zwischen <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>König Franz I.</persName> ein zehnjähriger Waffenstillstand vereinbart worden, und vom 14. bis 16. Juli fand in <placeName>Aigues-Mortes</placeName> ein freundschaftliches Treffen der beiden statt, das viel Publizität erhielt; s. <bibl>Cardauns</bibl> 3-5.</note> nescio quae mala minantur nobis; sed dei bonitas nos non deseret, quare minime trepidamus.<pb type="edition" next="227"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">His bene vale et me, principem nostramque ecclesiam Christo tuis commenda precibus, quod vicissim et nos sedulo facimus, meque ut hactenus commendatum habe.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque iterum vale et saluta meo nomine clarissimos viros et dominos <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> amicum veterem, <persName>Megandrum</persName> et reliquos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName>Francofordiae</placeName>, 17. septembris 1538.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName>Dionysius Melander</persName> perpetuo tuus deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 930a v.:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo atque doctissimo viro Henricho Bullingero, Turicensis ecclesiae ministro vigilantissimo, suo in domino maiori, ad manus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
