<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11235" type="Brief" source="HBBW" n="1192">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Im Haag (Saepianus) / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 30. Oktober 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von got, unsrem himelschen vatter, werd wuych und allen denen ferlichen, die mit warheitt nach got iffrend, durch Cristum, unsren herren und heiland etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ouch min fruintlichen gruͦß und alles guͦttes syg wuich und her Caspern<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Kaspar Megander</persName>.</note>, her Löuwen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> und allen [wi]e obstad<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">wie oben geschrieben steht.</note> bereitt etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Lieber her und bruͦder in gott, wuyer schriben, an mich gethon von des von Halwyl wegen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bullingers Schreiben in der Angelegenheit des <persName>Hartmann von Hallwyl</persName> ist nicht erhalten; vgl. aber dessen Brief an Bullinger vom 18. September (oben <ref target="file11222">Nr. 1179</ref>).</note>, han ich alles ferstanden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Lieber her und fruind, ich wil wuych nit ferhalten, das mir juncker Hartman selbs von der sach hatt anzeigtt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ob mündlich oder schriftlich, ist nicht bekannt.</note>; das ier aber begerrend mines raczs, weis ich nitt wol in denen dingen zeratten, dan dweltt ist listig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ouch unser saczung und ornung semlichen dienst (so einer sich selbs weltt von sinen ober herren enczeczen und mit wyb und kind in ein ander land ziechen) ferbiettend, weys ich nuitt umb, wil ouch hierin nuitt gehandlett haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So man aber der sach rechtt welt thuͦn, duͦech mich guͦtt, das der graff<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Graf <persName>Georg von Württemberg</persName> (vgl. oben <ref target="file11222">Nr. 1179</ref>).</note> dem von Halwyl noch ein mal selbs schrib und in ansuͦchty mit einer fruintlichen gschriftt, und so der von Halwyl sinen willen dar ingeben wyl, so möchte dan Hartman von Halwyl den selben brieff zuͦ ime nemen und selbs fuir mine herren, einen ersamen ratt zuͦ <placeName>Bern</placeName>, komen und raczs oder urlob begerren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was dan alda ime zuͦ wilfaren wurd begegnen, ouch siner erlichen fruintschaff meinung, wurd er wol fernemen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hie mitt wurde nieman fellen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">einen Fehler begehen.</note> oder unrechtt thuͦn; ist min ratt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem nach kerrend flis an<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">verwendet Fleiß darauf.</note> und sind redlich an gott, das wier nit ferfuͤrtt werden und by unser dispytaczion<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nämlich der <placeName>Berner</placeName> Disputation von 1528.</note> mogen beliben etc. etc.<pb type="edition" next="257"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gruͦeczend mir her Lafentter<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, Dum Issen den jungen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist wohl <persName>Itelhans Thumysen</persName>.</note> und in suma alle, die mir in guͦtem nach fragen, und wye oben geschriben stad<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben Z. 1-4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Geben</placeName> uff dem 30. tag octtober im 38. jar.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wuyer aller diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">Petter Im Hag.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem errenden und fromen, hoch und wolglertten herren Heinrich Bullinger, diener des wort gottes zuͦ Zuyrich, minem lieben herren und guͦten fruind etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
