<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11236" type="Brief" source="HBBW" n="1193">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 31. Oktober 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName>Rodulfum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note> dimisi <placeName>Argentinam</placeName>; commendavi <persName>Capitoni</persName>, qui rescripsit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Weder das Empfehlungsschreiben noch <persName>Capitos</persName> Antwort ist erhalten.</note> se iuveni liberali amoenoque ingenio exhibiturum studiosissime, quicquid possit officii et humanitatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Adsunt vero iterum, quos coram adspicis, Waldensium nomine<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Antoine Saunier</persName> hatte zuvor bereits <placeName>Straßburg</placeName> aufgesucht, um Unterstützung für die verfolgten Waldenser im <placeName>Piemont</placeName> zu mobilisieren, wobei ihn mindestens ein weiterer <placeName>Genfer</placeName> begleitete; s. Corr. des réformateurs V 170f und unten <ref target="file11238">Nr. 1195</ref>, 10-21.</note>; qui ut tyrannide premantur, ex ipsis audies.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vidimus hic dogmata eorum a Christo certe non abhorrentia, quamobrem videtur propter dominum, uti iubet charitas,<pb type="edition" next="258"/> illis subveniendum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Opera tua opus habent certe apud senatum istum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bürgermeister und Rat von Zürich wandten sich am 4. November an <placeName>Bern</placeName> und schlugen vor, nochmals zusammen mit <placeName>Basel</placeName> bei <persName>König Franz I.</persName> zugunsten der verfolgten Glaubengenossen zu intervenieren; s. Zürich StA, E I 25. 1, Nr. 9 (Regest: <bibl>EA</bibl> IV/1c 1035).</note>; hic, quęso, te fratrem ostendas fidelem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Brevior sum, quod ex tabellionibus his omnia fusissime sis percepturus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Causam eorum habebis igitur commendatissimam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scis forsitan, ut iudicium camerę Mindam, urbem foederis evangelici, privarit pace publica; si hands ind acht gthon<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am 9. Oktober hatte das Kammergericht über <placeName>Minden</placeName> die Acht verhängt, da die Stadt die Restitution der Kirchengüter und die Wiederzulassung des früheren Kultus verweigerte; s. <bibl>Schlütter-Schindler</bibl> 155-163.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bellum timetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consultant principes, quid opus sit facto; post hanc consultationem fiet aliquid<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Da es sich um eine Religionssache handelte, waren die Mitglieder des Schmalkaldischen Bundes zum Beistand verpflichtet.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Domum ego habeo peste adfectam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. oben <ref target="file11232">Nr. 1189</ref>, 11f.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Orabis ergo dominum pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et fratribus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, ultima octobris anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo, episcopo Tigurino, domino in Christo observando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
