<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11269" type="Brief" source="HBBW" n="1226">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 16. Februar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Res gravissimae et periculosissimae, quibus adversarii nostri nos cum Christo conantur opprimere, multae sunt et variae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et nunc propemodum in foribus stant<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Adagia, 2, 2, 85 (<bibl>LB</bibl> II 478).</note>, ut opus esset consultatione, qualiter per auxilium domini, si res ad bellum perducta foret, nos nostraque resistendo tueremur<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bereits Anfang Februar hatte <placeName>Basel</placeName> angesichts des befürchteten Angriffs auf die Evangelischen insgeheim Zürich und <placeName>Bern</placeName> kontaktiert; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1062 dd und <bibl>PC</bibl> II 544f.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In mandatis ergo habeo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Als Auftraggeber sind Angehörige der Basler Rates der Dreizehn zu vermuten; zu denken ist an <persName>Jakob Meyer</persName>.</note>, mi Bullingere, clam exquirere ex te ut ex fido et taciturno bonoque viro, quanam ratione sit agendum cum Tigurinis tuis, ut consilia, quae tractabuntur, tacita permaneant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scis enim, quę cauta sint post bellum exitiabile illud de clanculariis reipublicae consultationibus non agendis apud vos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et sunt tamen ea, quae habentur in manibus nunc talia, ut nihil magis postulent quam taciturnitatem, nihil magis noceat quam ipsa vulgo nota esse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cupiunt autem nostri prorsus communicata vobiscum illa.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Viam igitur tu solus inquiras, qua satisfiat nobis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nulla ratio poterit inveniri, velim, et hocipsum per te cognoscamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid vero, si rescripseris, Germanice scribas, ut his, qui, quod ago, postulant, tua verba queam proponere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis in domino semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 16. februarii anno 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Domini <persName>Grynęi</persName> domus de novo infecta est peste<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Am 14. Februar war <persName>Katharina Lompart</persName>, die Ehefrau von <persName>Grynäus</persName>, erkrankt; s. Amerbach, Korr. V 210, vgl. auch unten <ref target="file11273">Nr. 1230</ref>, 32.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, antistiti ecclesiae Tigurinae, fratri in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
