<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11266" type="Brief" source="HBBW" n="1223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier AN Heinrich Bullinger, 5. Februar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scio te non aegre laturum, optime Bullingere, pro tua singulari humanitate, quod ego, obscuri nominis homuntio tibique prorsum ignotus, meis ineptiis interturbo te, hominem non modo christianę religionis antistitem celeberrimum, sed gravioribus etiamnum offitiis occupatissimum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea spe fretus scribo non meo, sed magis nomine ecclesię nostrae, quę in dies adolesceret in Christo, modo constituti essent pii et ludi et ecclesię ministri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque ut intelligas, quid velim: Multis iam diebus quesivimus ubivis fere gentium ministrum, qui eruditioni pietatem adiunxerit, ut ecclesię in Folckelsheim<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Volgeisheim (Grafschaft Horburg, Elsaß).</note> haud procul a monte <placeName>Brisaco</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Breisach am Rhein</placeName> (Kr. Breisgau-Hochschwarzwald, Baden-Württemberg).</note> praeficeretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum frustramur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Adhoc quibusdam pagis ludimoderatores praefecimus, sed homines vanissimę vitę, quos nunc (ne ecclesiam amplius offendant) satrapę principis nostri<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Graf <persName>Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note> dimittentes ablegarunt, nec sunt, quos substituamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsi et fratribus <placeName>Argentoratensibus</placeName>, nec illi inopiam nostram levarunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName>Bedrottus</persName> significavit mihi per literas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht erhalten.</note> integrum ac eruditum virum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist wohl der <placeName>Frauenfelder</placeName> Pfarrer <persName>Heinrich Fehr</persName>.</note> esse, cuius nomen tamen non indicavit, apud <placeName>Frauenfeldium</placeName> in Turgoia, qui ilhic non diu ob pręfecti<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Hans Faßbind</persName>, von <placeName>Schwyz</placeName>, 1538-1540 Landvogt im <placeName>Thurgau</placeName> (s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1316).</note> impiam tyrannidem conditionem et locum sit habiturus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is si tibi cognitus est, confer cum <persName>Erasmo Fabritio</persName>, qui ecclesię nostrae primas, an ei reipublicae christianę aptus sit necne; novit enim faciem ecclesiarum in nostro agro, tum et de stipendiis et locorum situm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Varii rumores miręque feruntur practicę: Bavarus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Wilhelm IV.</persName>, Herzog von Bayern.</note> apud nos equites conscribit occulte idque salario percharo; in quos, ignoramus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Gregarii milites per antesignanos contrahuntur a Gallo<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Franz I.</persName>, König von Frankreich.</note> et caesare<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Karl V.</persName></note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Trepidat Germania.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Civitates protestantes comitia post quindenam habebunt Francfordię; reliquę, [quae] Christum non confitentur, nuper fuerunt Eslingę<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum (überkonfessionellen) Städtetag, der auf den 22. Dezember 1538 nach <placeName>Esslingen</placeName> einberufen worden war, s. <bibl>PC</bibl> II 532, <ref target="file10591">Nr. 555</ref> mit Anm. 1.</note>, quae veredarium<pb type="edition" next="53"/><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist vielleicht <persName>Ulrich Chelius</persName>, der im Januar 1539 mit unbekanntem Auftrag an den Kaiserhof reiste (s. <bibl>PC</bibl> II 540).</note> ad caesarem miserunt; cuius rei gratia, ignoratur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentoratenses</placeName> vicinos Selestadienses ac <placeName>Colmarienses</placeName> nuper ad se in concilium vocarunt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Näheres ist darüber nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Latent omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Putant multi veredarios ex <placeName>Hispania</placeName> reversos vel pacem vel bellum nunciaturos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Lis inter episcopum <placeName>Argentoratensem</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Wilhelm von Honstein</persName>, Bischof von <placeName>Straßburg</placeName>.</note> et comitem <persName>Wilhelmum a Furstenberg</persName> composita est, nescio quam diu.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> ex <persName>Hassia</persName> rediit a principe <placeName>Cattorum</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Philipp, Landgraf von Hessen</persName>.</note> honorifice dimissus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Colloquium habuit cum anabaptistis, cui dominus adfuit, ut multi resipuerint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deinde fuit cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> et <persName ref="p6490">Philippo</persName>; <placeName>Lipsię</placeName> egit cum <persName>Wicelio</persName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Barbarossę perierunt in mari non minus quadraginta<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der Versuch von <persName>Cheireddin Barbarossa</persName>, die Festung <placeName>Castelnuovo (Hercegnovi, Montenegro)</placeName>, die am 27. Oktober 1538 von der Ligaflotte eingenommen worden war, zu entsetzen, scheiterte im Seesturm, in dem etwa vierzig Schiffe verlorengingen; s. <bibl>Cardauns</bibl> 26.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De Turca<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> sunt, qui metuant etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu roga<pb type="edition" next="54"/> dominum cum tuis fratribus ac ecclesia, ut ista omnia dirigat ad sui nominis gloriam, ne nos tradat in reprobum sensum ob impia facinora nostra.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod et pro te facturi sumus cum nostris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meum, meum inquam, <persName>Megandrum</persName> et <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, apud cuius sororem<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Clara, in <placeName>Bergheim</placeName> (Elsaß) verheiratet mit <persName>Jakob Schmid</persName> (s. <bibl>Graubünden, Korr.</bibl> II. S. VII).</note> nuper fui in <placeName>Bergheim</placeName>, quę illi filium<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Johannes Fabricius Montanus</persName> (vgl. <bibl>Graubünden, Korr.</bibl> II, S. IX).</note> propediem missura est.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Spero eam cum viro<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Siehe oben Anm. 27.</note> ac omnibus suis ad nos migraturam, ut eripiatur ex Babilone<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">aus der babylonischen Gefangenschaft.</note> etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit tibi suo spiritu ac roboret ad sui nominis confessionem diutissime.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tu ista boni consule; alias meliora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Raptim, ex <placeName>Richenvilla</placeName>, 5. die februarii 1539.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7512">Matthias Erbius</persName>, ecclesię <placeName>Richenvillę</placeName> minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo cum pietate tum eruditione viro d. Henrycho Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti vigilantissimo, suo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
