<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11260" type="Brief" source="HBBW" n="1217">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 25. Januar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas expecto quotidie, patrone humanissime, quibus me certiorem fieri cuperem, quid nam mihi ad proximas Frankfordianas nundinas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die <placeName>Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse fand in der Regel von Oculi bis Freitag vor Palmarum statt, im Jahr 1539 somit vom 9. bis zum 28. März; vgl. Alexander <hi>Dietz,</hi> <placeName>Frankfurter</placeName> Handelsgeschichte, Bd. I, <placeName>Frankfurt</placeName> a. M. 1910, S. 37-40.</note> agendum sit quove commigrandum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Animi mei desyderium ex proximis ad te datis literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Im Brief vom 4. Januar (oben <ref target="file11254">Nr. 1211</ref>) verweist <persName>Gwalther</persName> auf sein Schreiben vom 13. Dezember 1538 (<bibl>HBBW</bibl> VIII, <ref target="file11249">Nr. 1206</ref>), worin er seinen Plan darlegte, in <placeName>Wittenberg</placeName> zu studieren.</note>, ut opinor, intellexisti; tuum de hac re consilium scire cuperem, cuius desyderio nunc adeo teneor, ut nihil mihi gratius contingere posse videatur tuis literis, quae tui animi sententiam mihi testarentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem te rogo, Moecenas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Mäzen (vgl. Peter L. <hi>Schmidt,</hi> in: <bibl>KP</bibl> III 860-862).</note> charissime, ut, quam primum fieri potest, animum meum inter spem metumque pendentem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <persName>Titus Livius</persName>, Ab urbe condita, 7, 10, 9; 8, 13, 17.</note> scriptis tuis releves.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Recepit <persName ref="p7102">Martinus Beyer</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Martin Peyer</persName>.</note> a suis literas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der Brief scheint nicht erhalten zu sein.</note>, qui illi liberam abeundi faciunt copiam; hic autem hoc nunc unum cupit, ut me sui itineris habeat comitem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tu, quęso, effice, ut charissimo amico et suavissimo sodali, quo hactenus fratris loco usus sum, comitatus <placeName>Vitembergensem</placeName> scholam invisere possim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Occasio mihi est<pb type="edition" next="36"/> (quantum ego coniicere possum) commodissima; hanc ne transire sinamus, vęhementer obsecro.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid enim ad tanti itineris pericula et tędium sublevandum commodius esse potest quam amicus fidelissimus, cui non modo tua, sed etiam teipsum tuto credere possis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accedit etiam aliud longe maximum emolumentum, quod et antea eiusdem schola sectator existens optime nunc novit calletque, quo nam modo et studiorum et victus ratio ibi nobis instituenda sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod vero sumptus attinet, quorum luxuriam plęrique obiiciunt, maiores non erunt quam alibi, nisi quod <placeName>Basileae</placeName> quidem minores erunt, interim vero studiis meis non usque adeo secundi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Te autem denuo rogo, patrone amantissime, quoniam tu solus es, qui mihi orphano consilii auxiliique copiam fecisti et facis hactenus, ut diligenter, quae in rem meam sint, consyderes, et si unquam <persName>Rodolphi</persName> tui curam habuisti diligentissimam, hoc nunc concedas (si saltem e re mea esse videbitur), ut charissimi sodalis, quo nunc inter exteros chariorem habeo neminem, comes esse possim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum si alia tua fuerit sententia, age, quodcunque tu consulueris, exequar; hoc saltem cures, obsecro, ut quam brevissimo tempore tuum de hac re responsum habere possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rediit ad nos 21. ianuarii <persName ref="p18198">Bucerus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Bucer</persName> war nach <placeName>Hessen</placeName> und <placeName>Sachsen</placeName> gereist; vgl. zuletzt oben <ref target="file11257">Nr. 1214</ref>, 8-10.</note>, qui multa nova attulit, quorum tamen omnium cognitio nondum ad aures meas pervenit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hęc autem d. <persName>Bedrotus</persName>, ut tibi scribam, mandavit: In Angliam missi fuerunt landgravii<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> et <persName>Saxoniae</persName> ducis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> auspitio quatuor legati, quorum primus fuit <persName>Franciscus</persName> <placeName>Vinariensis</placeName>, vicecancellarius <persName>Saxoniae</persName> ducis, qui longa disputatione cum Anglo-<pb type="scan" next="2773v."/>rum sophistis habita tandem honoribus muneribusque honerati, imo onerati dimissi sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rex<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Heinrich VIII.</persName></note> enim ipse saepius cum his collocutus varios de ecclesiae reformatione sermones contulit, tandem singulos quingentorum angelatorum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">eine englische Goldmünze.</note> munere donatos dimisit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interea vero nova quędam coniuratio deprehensa est, quam Rheynaldi <placeName>Poli</placeName> frater fratris consilio contra regem<pb type="edition" next="37"/> machinatus est, ut ecclesiae reformationem inhibere papisticamque tyrannidem in pristinam dignitatis sedem restituere posset.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hic vero cum aliis eius consilii consortibus dignas regi poenas dedit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Londoniensis</placeName> quoque episcopus, ut fama est, qui ante aliquot menses in carceres coniectus est, nunc capitis supplitium subire coactus est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Procedit in Brittanico regno Christi negotium strenue, favet rex piis egregie et in boni vereque pii principis offitio non cessat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Inter <placeName>Scotum</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Jakob V.</persName>, König von <placeName>Schottland</placeName>.</note> Anglumque pax firma et rata est<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein Friedensvertrag war bereits 1534 unterzeichnet worden; s. <bibl>LP</bibl> 7 647.</note>, ut etiam <placeName>Scotiae</placeName> rex filiam suam in <placeName>Anglorum</placeName> regis gynecęum ablegarit<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ein haltloses Gerücht; <persName>Jakob V.</persName> hatte zu diesem Zeitpunkt keine Tochter.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Displicet hoc regis institutum aliis principibus maxime aiuntque Gallorum regem<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Franz I.</persName></note>, cum hęc ei recitarentur, dixisse <placeName>Anglorum</placeName> regem talem se praestare in omnibus, qualiter hii solent, qui imperio eiici cupiunt et regni administratione defatigati illud abiicere vel amittere desyderant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bellum apud nos nemo non expectat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Turcarum copias et vires omnes metuunt; hi etenim incursione nova facta ex <persName>Ungaria</persName> plurimas regiones vastarunt et cępere<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. die Nachrichten im Brief von <persName>Myconius</persName> vom 3. Dezember 1538 (<bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11246">[Nr. 1203]</ref>, S. 280, 8-17).</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nunc in hoc est Soleymanus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Suleiman I.</persName></note>, ut certis conditionibus a Poloniae rege<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Sigismund I.</persName></note> liberum per eius regnum transitum nancisci possit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Über solche Bestrebungen ist sonst nichts bekannt.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Conveniunt etiam <placeName>Viennę</placeName> proxime cęsaris<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Karl V.</persName></note>, <persName>Ferdinandi</persName> Turcaeque legati de indutiis belli acturi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Venetos</placeName> etiam vexari Turcarum incursionibus te non<pb type="edition" next="38"/> latere arbitror<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zur gegenseitigen Einnahme türkischer und venezianischer Grenzfestungen s. <bibl>Hammer-Purgstall</bibl> III 213-216.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare nunc scribendi modum constituam, si unum saltem adiecero, cuius relatione te exhileratum iri credo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dabit nunc cynicae suę impudentiae poenas, ut spero, condignas <persName>Erasmus Sarcerius</persName>, qui in Rhetorica<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Sarcerius</persName>' "Rhetorica plena ac referta exemplis" erschien 1537 in <placeName>Marburg</placeName> und im Januar 1539 in <placeName>Leipzig</placeName> (VD 16, S 17670.</note> sua illa perquam egregia scilicet, in qua Zvinglianos carpit sęvisque lacerat convitiis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">In einem seiner rhetorischen Exempel argumentiert <persName>Sarcerius</persName> gegen die zwinglische Auslegung der Einsetzungsworte des Abendmahls (in der Ausgabe von 1537: S. 187-196).</note>, etiam optimum senem et doctissimum virum <persName>Nicolaum Gerbelium</persName>, <placeName>Argentinensis</placeName> urbis civem, sacrilegii<pb type="edition" next="39"/> accusat, ita etiam defendit, ut ad minimum furtum esse affirmet<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">AaO, S. 165-179. - Über den aus diesem fiktiven rhetorischen Exempel entstandenen Konflikt berichtet <persName>Joachim Camerarius</persName>, De vita <persName>Philippi Melanchthonis</persName> narratio, hg. v. Georg Theodor Strobel, Halle 1777, S. 360-362.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hic vero, ut hęc ad eum pervenerunt, summa animi acerbitate perculsus indignari ac fremere cępit, tum aliorum <placeName>Argentinensis</placeName> ecclesiae ministrorum consilia imploravit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hi vero communi omnium decreto epistolam et doctam et gravem a <persName>Sturmio</persName> conscribi curarunt, quam ad ipsum <persName>Sarcerium</persName> per proprium miserunt tabellarium<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Unbekannt.</note> hoc omnino postulantes, ut Sturmianam illam epistolam imprimendam ipse curet suamque adiungat, qua optimo viro tam tetri facinoris palinodiam canat<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. Adagia, 1, 9, 59 (<bibl>LB</bibl> II 356).</note> aut eum huius sceleris convincat<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Durch <persName>Melanchthons</persName> Vermittlung erschien die Rhetorik im Juli 1539 in "gereinigter" Fassung (VD 16, S 1769); im Vorwort beteuert <persName>Sarcerius</persName>, bei der Verwendung des Namens <persName>Nicolaus Gerbellius</persName> nicht an eine lebende Person gedacht zu haben.</note>.<pb type="scan" next="2774r."/></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Misissem ad te Sturmianę epistolae exemplar, nisi eam imprimendam fore scirem et temporis obstaret brevitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Plura, quae scribam, non habeo, nisi quod satis foeliciter studia mea procedunt et humaniter tractor a doctis, imprimis a M. <persName>Christiano Herlino</persName>, mathematicorum huius temporis nulli secundo<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. zur Redensart z. B. Titus Livius, Ab urbe condita, 23, 10, 7.</note>, qui et publice et privatim mihi adest.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Publice enim <persName>Euclidem</persName> profitetur, privatim mihi et <persName ref="p7102">Martino Beyer</persName> spherę institutionem, <persName>Melae</persName> Geographiam et <persName>Ptolemei</persName> difficiliores locos exposuit, nec adhuc cessat omni modo et tempore mea studia promovere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nondum adhuc aliquem nuntium invenire potui, qui vel in Angliam vel <placeName>Antverpiam</placeName> proficisceretur; verum si aliquis mihi contingat, curabo, ut ea, quae mandavisti<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. oben <ref target="file11254">Nr. 1211</ref>, 28f.</note>, <persName>Nicolao</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Nicholas Partridge</persName>.</note> scribam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Pręterea rogo te, ut <persName>Stephano Willio</persName> dicas, ut meum mihi librum ad chelim conscriptum<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemeint ist eine Lautentabulatur (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11241">[Nr. 1198]</ref>, S. 265, Anm. 11).</note> remittat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego enim terque quaterque ei ea de re scripsi<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Die Briefe sind verloren.</note>; ille nec scribit nec librum mittit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, ut cures, ut vel tua authoritate commotus mihi mea remitti curet.<pb type="edition" next="40"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salutabis, quaeso, nomine meo matrem<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Anna Bullinger, geb. Wiederkehr</persName>.</note> et uxorem<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> tuam cum toto tuorum liberorum coetu<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Anna (geb. 1530), Margaretha (1531), Elisabeth (1532), Heinrich (1534), Hans Rudolf (1536) und Christoph (1537); vgl. <bibl>Pestalozzi</bibl> 314.</note> et universam familiam, Georgium quoque <persName>Stadlerum</persName> eiusque uxorem<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Margaretha Escher vom Glas.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Argentinę, 25. ianuarii 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName>Rodolphus Gvalterus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quęso, lituris; nam hęc raptim mihi scribenda fuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrychen Bullinger, predicant zuͦ Zürich zum großen münster, minem getrüwen und lieben herrenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
