<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11272" type="Brief" source="HBBW" n="1229">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Pergener / Zittau AN Heinrich Bullinger, 21. Februar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitę innocentiam a patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi christianissimus d. <persName>Chuonradus Pellicanus</persName> proximis nundinis Francfordiensibus ad me litteras plenas pietate et fide misisset<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der nicht erhaltene Brief, am 31. August 1538 geschrieben, war am 27. Oktober bei <persName>Pergener</persName> eingetroffen, wie aus dem unten Anm. 6 verzeichneten Schreiben hervorgeht.</note>, maxima adfectus essem tristitia; incertus plane fuissem litteras meas quantumlibet impolitas Tigurum non pervenisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem recepi animum atque gaudio suffundor tam celebres viros infirmorum quoque fratrum habere rationem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certi sumus ex omnibus vestris scriptis, quę nobis indicant summam mansuetudinem, pietatem et amorem christianum et nos vobis curę esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nolo te ignorare, charissime Bulingere, te magnam iniisse gratiam cum illis etiam, qui hostes erant renate evangelistę[!] veritati, eo quod d. <persName>Erasmum Roterod[amum]</persName> de pietate et litteris bene meritum scribis virum immortali laurea dignum; nam ea verba, que sincere de illo scribis li[bro] 2.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De scripturę sanctę authoritate etc., ad multos etiam papisticę factionis perscripsi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Laudant et ipsi vestram modestiam ubique in scribendo; multis displicuit, quod a nonnullis apellaretur <persName>Lutianus</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Lukian von Samosata</persName> (als Inbegriff des gottlosen Spötters).</note>, <persName>Epicurus</persName>, scepticus et aliis odiosis nominibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed tu, sincerissime in Christo frater, perge nos, qui longe a vobis sumus dissiti, instituere tuis sanctissimis scriptis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quantum ea scripta, quę ex Tiguro, <placeName>Basilea</placeName> vel <placeName>Argentorato</placeName> mittuntur, pios delectent; testes complures adducere possem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ad d. Chuonradum<pb type="edition" next="64"/> <persName>Pellicanum</persName> scripsi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe <persName>Pergener</persName> an <persName>Konrad Pellikan</persName>, 21. Februar 1539; Autograph in: Zürich ZB, Ms F 47, 28.</note> et partim Germanice ad <persName ref="p5295">Christopherum Froschouerum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale semper in Christo cum omnibus tuis simmistis et tota ecclesia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Orate deum pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Zittę, 21. die mensis februarii anno etc. 1539.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6985">Osvaldus Pergenerus</persName>, tui deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Summe pietatis et doctrinę viro d. Henricho Bulingero, Tigurine ecclesię ministro fidelissimo, amico et fratri colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
