<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11288" type="Brief" source="HBBW" n="1245">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Basel AN Heinrich Bullinger, 16. März 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit mihi <persName ref="p5295">Froschouerus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Froschauer</persName> dürfte auf der Durchreise zur <placeName>Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse nach <placeName>Basel</placeName> gekommen sein; vgl. unten <ref target="file11291">Nr. 1248</ref>, 13-15.</note> literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> tuas, pater humanissime, quibus me et consolaris et, quid agendum porro sit, instituis, pro quibus in me benefitiis magnas tibi ago gratias; referam etiam, si modo aliquando referendi facultas concessa fuerit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nimis vero mihi laborare videris, quod denuo tam accurate causam addis, cur <placeName>Witembergam</placeName> mihi negaveritis; ego enim dudum hoc mihi persuasum habeo vos non modo ea, quae mihi conducunt, videre, verumetiam bene prospecta mihi consulere, sic ut vestrorum imperiorum causas inquirere non plurimum laborem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc etenim constitui: vestris iussis parere et obsequi; vestras, si quid delinquo, admonitiones libenter recipio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Religionem porro studiorum meorum scopum esse vis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Gwalther</persName> kommt in seinem Brief vom 13. April nochmals auf diese Mahnung zurück; s. unten <ref target="file11297">Nr. 1254</ref>, 29-33.</note>, quod et ego imprimis cupio; video enim hanc mihi solam propositam esse, in qua et divinę vocationi satisfacere et collatis in me benefitiis respondere possim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curabo itaque, ne me hic tuę admonitionis immemorem esse comperias.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postulaveram autem abs te, dum adhuc <placeName>Argentinę</placeName> agerem, ut mihi paucis, quo nam ordine sacrę scripturę libri legendi essent, demonstrares; id etiam nunc (si modo otium tibi fuerit) abs te rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Chelim et <persName>Ciceronem</persName> eodem die recepi; nummos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist wohl die zu Fronfasten (26. Februar) fällig gewordene Stipendienrate.</note> <persName ref="p5295">Froschouerus</persName> dedit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Salva alia sunt omnia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Indicem Elioti<persName>Quirinus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Quirinus von Leiden</persName>.</note> ad me deferet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rogo praeterea, ut mihi apud vos Biblia Latina <persName>Munsteri</persName> per <persName ref="p5295">Christophorum</persName> impressa<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu der bei <persName>Froschauer</persName> gedruckten Bibelausgabe mit <persName>Münsters</persName> Übersetzung des Alten Testaments s. oben <ref target="file11280">Nr. 1237</ref>, Anm. 10.</note> ligari cures et per eundem Quirinum ad me mittas prętiumque ex nummis, quos tecum habes, solvas, nisi forte tibi aliter visum fuerit; sed scis nimirum me sine propriis bibliis non multum in theologia proficere posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Plura, quae scribam, nunc non habeo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Miconio</persName> de <persName>Grinei</persName> promissis, quae tibi mei gratia exhibuit, scripsisti<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Am 10. März; s. oben <ref target="file11282">Nr. 1239</ref>, 2-9.</note>; is <persName>Grineo</persName> epistolam legendam tradidit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nildum respondit hic, sed timeo, ne nova uxor<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Katharina, geb. Lompart</persName>.</note> propter divitias, quibus abundat, mariti imperium sibi vendicet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quare de hac re postea copiosius scribam.<pb type="edition" next="89"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus te ecclesiae suae diu incolumem servet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale bene, patrone charissime, et <persName>Rodolphum</persName> tuum tibi commendatum habeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis, quaeso, nomine meo uxorem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> matremque<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> tuam et universam familiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Remitto hic saccum, in quo <persName>Ciceronem</persName> ad me demisisti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, ex aedibus d. <persName>Miconii</persName>, 16. martii 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus <persName>Rod. Gvaltherus</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Von diesem Brief an schreibt <persName>Gwalther</persName> seinen Namen stets mit "th" (<persName>Gvaltherus</persName>, Walther).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quaeso, lituris; non enim rescribendi otium fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vere pio et erudito viro M. Heinrycho Bullingero, Moecenati suo imprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
