<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11298" type="Brief" source="HBBW" n="1255">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier AN Heinrich Bullinger, 17. April [1539]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid a te mihi iucundius offerri potuisset quam illa tua consolatrix epistola?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam eius adhortatione (vera dico, optime Bullingere) non modo prudentior, sed et vigilantior redditus tollero levius tum satanę tum impiorum calumnias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scio enim, quam multi simus episcopi, at pauci oculati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hinc verissimum est, quod scribis nostra negligentia aut, si mavis, oscitantia plures posse perire, diligentia vero non paucos servari etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tu roga dominum pro me, ut ecclesiolam huius agri<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Kirche bestand aus den Gemeinden der Herrschaften <placeName>Horburg</placeName> und <placeName>Reichenweier</placeName>, denen <persName>Erb</persName> als Superintendent vorstand; vgl. Johann <hi>Adam,</hi> Evangelische Kirchengeschichte der elsässischen Territorien bis zur französischen Revolution, Straßburg 1928, S. 297.</note> variis quassatam procellis per ministros suos (qui fere duodecim sumus) solidam ac constantem effitiat perque spiritum suum roborans ad portum fatiat enatare quietum, siquidem satan furit adhuc in papistis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Falsi fratres nobis imponunt, magistratus querit sua, anabaptistę ecclesię corpus diffindentes in diversum rapiunt, [p]hilautia etiam sanctis imponunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et quid plura?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tenuis certe in nobis spes ac fere deplorata esset, nisi contra spem in spe<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Röm 4, 18.</note> <foreign xml:lang="el">θεὸς ἀπὸ µηχανῆς</foreign><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 68 (<bibl>LB</bibl> II 52f).</note> nobis affulgeret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Novarum nil, nisi quod <persName>Hedio</persName> meus scribit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der entsprechende Brief <persName>Hedios</persName> ist nicht erhalten.</note> protestantes adhuc expectare caesaris veredarium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist der Orator Kaiser Karis V., <persName>Johann von Weeze</persName>; zum Stand der Verhandlungen in <placeName>Frankfurt</placeName> vgl. oben <ref target="file11293">Nr. 1250</ref>, 52-63.</note> speratque litem ad annum protelandam; interim tamen consultabitur de concilio nationali etc.<pb type="edition" next="111"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName>Marcus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der bereits oben <ref target="file11287">Nr. 1244</ref>, 7-9 erwähnte Markus ist nicht weiter bekannt.</note> rediit alacer et ludicer etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName>Beatus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Beat Gering</persName>.</note> ille, sororius olim<persName ref="p4107">Ioannis Surani</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johannes Buchser</persName>, Pfarrer in <placeName>Suhr</placeName> (Kt. Aargau). - <persName>Gering</persName> war 1538 vom Zürcher Ehegericht von dessen Schwester <persName>Sabinella</persName> geschieden worden (vgl. Zürich SIA, YY 1. 5, S. 1026f, und Zürich ZB, Ms F 154, Nr. 5).</note>, annuente comite <persName>Wilhelmo a Furstenberg</persName> ad <placeName>Gengenbachum</placeName> vocabitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Certe oppidulum est elegans ac vulgus verbo dei instructum, ilhic et annona copiose provenit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Est autem sub ditione imperii et comiti obpignoratum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Wilhelm von Fürstenberg</persName> verwaltete <placeName>Gengenbach</placeName> als Pfandherr; vgl. Johannes Volker <hi>Wagner,</hi> Graf <persName>Wilhelm von Fürstenberg</persName>, 1491-1549, und die politischgeistigen Mächte seiner Zeit, Stuttgart 1966. - Pariser Historische Studien, 4, S. 185f.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hinc tantum agit patronum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> cum <persName>Megandro</persName> meo terque quaterque salutabis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Boni consule meam balbutiem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex Richenvilla, 17. die aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuissimus ex animo <persName ref="p7512">Matthias Erbius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Viro in primis et pio et docto d. Henricho Bullingero, celebratissimae civitatis Tigurinę a contionibus, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
