<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11295" type="Brief" source="HBBW" n="1252">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 8. April 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Librum tuum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">"De origine erroris libri duo" (<bibl>HBBibl</bibl> I 12); vgl. oben <ref target="file11282">Nr. 1239</ref>, 10-15.</note> nondum legimus, quia nondum est ligatus, qualem tamen <persName>Grynęus</persName> legere in more non habet.<pb type="edition" next="103"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De his, quę aguntur Francfordiae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">An der Tagung des Schmalkaldischen Bundes; vgl. oben <ref target="file11273">Nr. 1230</ref>, Anm. 4.</note> et sciri possunt, quia satis a mercatoribus doceberis, a quibus et nos expectamus plura, taceo in genere dicens caesarem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Karl V.</persName></note>, si sit occasio, nihil omittere, quod pertinere videtur ad extirpandum evangelium Christi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Unde ab Anglo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>König Heinrich VIII.</persName></note> quaerit initium; hic est Turca, contra quem tam ingens hactenus navium, armorum, cibi, hominum vis est instructa<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Obwohl die kaiserlichen Rüstungen tatsächlich gegen die Türken gerichtet waren, wurde die Vermutung, es stehe ein Feldzug gegen <placeName>England</placeName> bevor, von vielen geteilt (vgl. oben <ref target="file11275">Nr. 1232</ref>, 38 mit Anm. 17).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem in hoc totus est, ut principes et civitates<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">d. h. die Mitglieder des Schmalkaldischen Bundes.</note> absterreat, ne illum et adhuc alios quosdam, quos cupit extinctos, in foedus recipiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ait non se posse concedere quidpiam ultra, quae concessa sint in comitiis <placeName>Norinbergensibus</placeName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">E quibus venatur, quicquid ea tandem contineant, occasionem prohibendi nostris, ne regem tueantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Contra solum certam promittit sibi victoriam et ex hac, quae promiserat animo suo, postquam subiecisset Gallum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>König Franz I.</persName></note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hae sunt artes clementissimi, optimi, piissimi caesaris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Transiit diebus his equis quadraginta praefectus praetorii caesariani<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist der kaiserliche Großhofmeister <persName>Adrian von Croy</persName>, Graf von Roeulx, der sich am 1. April in Basel aufhielt; s. <bibl>PC</bibl> II 591.</note> <placeName>Lucernam</placeName> versus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ubi venerunt quidam e suis ad ędem divi <persName>Iacobi</persName> iuxta Birsam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName>St. Jakob an der Birs (Basel)</placeName>.</note>, requisitum est portorium; ipsi vero indignari, maledicere et haeresim exprobrare incipiebant, donec concursus a signo campanulae factus eos abegerat, ita tamen, ne obolus solutus sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod nisi factum, sine dubio e nostris aliqui periissent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tales sunt caesariani erga nos; qualis igitur caesar?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er stecket dem papst im etc<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. die Redensart "einem in den Arsch kriechen" (<bibl>Wander</bibl> I 147, Nr. *67; s. a. unten <ref target="file11299">Nr. 1256</ref>, 9f).</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p2463">Cellario</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Diethelm Keller</persName>; vgl. oben <ref target="file11286">Nr. 1243</ref>, 2-8.</note> perquam diligenter egi, et bene promiserat consul<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Jakob Meyer</persName>.</note>; num quid scriptum sit, deinceps non rogavi promissione fisus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tu scire potes, an aliquid effecerim<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ein entsprechendes Schreiben ließ sich nicht nachweisen; vgl. auch unten <ref target="file11299">Nr. 1256</ref>, 15.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De Rodulpho<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Rudolf Gwalther</persName>; vgl. oben <ref target="file11282">Nr. 1239</ref>, 7-9.</note> <persName>Grynaeum</persName> admonui<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. oben <ref target="file11288">Nr. 1245</ref>, 24-28.</note>, sed nihil respondit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Forsitan cum uxore<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Katharina, geb. Lompart</persName> (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11217">[Nr. 1174]</ref>, S. 219, Anm. 18).</note> mutavit et animum, imo cum statu quoque: Potuisset uti Rodulpho,<pb type="edition" next="104"/> si mansisset apud <placeName>Augustinianos</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Im Mai 1538 war <persName>Grynäus</persName> als Leiter des Augustinerkollegs von <persName>Oporin</persName> abgelöst worden; vgl. <bibl>Thommen</bibl> 356f (zum Kolleg auch S. 66-68); Paul <hi>Wernle,</hi> Calvin und <placeName>Basel</placeName> bis zum Tode des <persName>Myconius</persName>. 1535-1552, <placeName>Basel</placeName> 1909, S. 97, Anm. 83.</note>, et ita etiam longe facilius fovere, cum nunc quieti magis et propriis studiis consulens nec indigeat alterius opera nec levioribus impensis quenquam pascere valeat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed utcunque, talem hactenus sum expertus, ut nondum credam promissa prorsus inania.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rodulphus bene se gerit, proficit in dies; quae res facit, ut charus sit omnibus, in primis nobis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si dominus servaverit, habebitis aliquando ornamentum non vulgare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis feliciter in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 8. aprilis anno 39.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, episcopo Tigurino, in domino venerando suo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zü[ri]ch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
