<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11300" type="Brief" source="HBBW" n="1257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 22. April 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Expostulationem tuam quia ipse excusas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file11299">Nr. 1256</ref>, 2-4.</note>, non est opus repurgatione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Librum tuum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">"De origine erroris libri duo" (<bibl>HBBibl</bibl> I 12); vgl. oben <ref target="file11296">Nr. 1253</ref>, 5-7.</note> legissem iampridem, si meus esset<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullinger hatte <persName>Myconius</persName> und <persName>Grynäus</persName> ein gemeinsames Exemplar geschenkt; vgl. oben <ref target="file11282">Nr. 1239</ref>, 10-15.</note>; hoc pacto ligandus est prius, deinde quoque priores equidem libenter concedam <persName>Grynęo</persName>; sic fiet, ut in manus veniat vix post nescio quam longa tempora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Anglo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>König Heinrich VIII.</persName></note> scribunt boni viri non receptum in foedus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben <ref target="file11299">Nr. 1256</ref>, 6f.</note> neque recipiendum, donec reformarit ecclesiam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quę scripsisti ex <placeName>Romanensi</placeName> quodam de regno Anglię<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben <ref target="file11296">Nr. 1253</ref>, 13-17.</note>, tribunus vetus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Altbürgermeister <persName>Jakob Meyer</persName>.</note> postea praelegit mihi, et in coena eiusdem diei literas vidi scriptas <placeName>Italice</placeName>, quę continebant eadem, insuper autem Gallum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>König Franz I.</persName></note> effecisse, ut pax sit facta inter cęsarem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Karl V.</persName></note> et Turcam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> in quinquennium<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Anlaß zu solchen Gerüchten gaben die gleichzeitig laufenden Verhandlungen über einen durch <placeName>Frankreich</placeName> vermittelten Waffenstillstand, s. <hi>Brandi</hi> I 359 und II 286. Die aus <placeName>Italien</placeName> nach <placeName>Basel</placeName> gelangten Nachrichten wurden an <placeName>Straßburg</placeName> weitergeleitet, s. <bibl>PC</bibl> II 594f.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In testimonium huius naves, quę armis et commeatu fuerant onustę, redisse <placeName>Genuam</placeName> et commeatum expositum, ut vendatur; naves item, quibus praefuit hactenus <persName>Andreas</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Andrea Doria</persName>.</note> ille, in <placeName>Hispaniam</placeName> reductas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cęsarem venturum<pb type="edition" next="114"/> brevi <placeName>Mediolanum</placeName>, inde sive navigio sive per Gallias descensurum in <placeName>Germaniam Inferiorem</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tantam vero amiciciam esse inter cęsarem et Gallum, quanta non possit esse inter alios quoscunque.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc pactum, ut et <placeName>Sabaudiensis</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Karl III., Herzog von Savoyen</persName>.</note> aliquando reponatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex aliis praeterea literis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Ein entsprechender Brief ließ sich nicht auffinden.</note> ad me constat <placeName>Genevates</placeName> senatus et fratres sollicitatos esse per literas<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Sadoletos</persName> Brief an die <placeName>Genfer</placeName> vom 18. März 1539, ein Aufruf zur Bewahrung der Einheit der Kirche, ist gedruckt in: <bibl>CO</bibl> V 369-384.</note> a <persName>Sadoleto</persName>, ut deserant evangelium; fratres pie respondisse, senatum parare responsum, sed nescitur quale<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Eine ausführliche Antwort aus der Feder <persName>Calvins</persName> erfolgte erst am 1. September; s. <bibl>CO</bibl> V 385-416; <bibl>CSA</bibl> I/2 337-429.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Redeo ad Anglum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Doluit mihi non receptum in foedus, at literis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die folgenden Nachrichten gehen wohl direkt oder indirekt auf einen Bericht <persName>Bucers</persName> zurück. <persName>Bedrot</persName> zitiert ein entsprechendes Schreiben <persName>Bucers</persName> vom 14. April in seinem Brief an <persName>Ambrosius Blarer</persName> vom 18. April (s. <bibl>Blarer BW</bibl> II 220f). Zum Gang der Verhandlungen s. <bibl>Fuchtel</bibl> 181ff.</note> ex <placeName>Francfordia</placeName> dolor abolitus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Orator<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Johann von Weeze</persName>.</note> cęsaris magna pertinacia hęret in his tribus articulis: ne quem amplius nostri recipiant in foedus et ne quem ex ecclesiasticis eiiciant suo loco atque ut adsint contra Turcam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Primum admiserunt nostri, sed hac lege, ne et ipsi in suum foedus quendam admittant et libera sit defensio etiam non foederatorum seu ut promittatur talibus quies.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc responsum me restituit in spem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Alterum itidem permiserunt, modo scholis et parochiis provideant ex bonis ecclesiarum, et tertium quoque, si cęteri status auxilia similiter ferant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum has leges renuit orator, ut intelligas nil nisi fraudes fovere istos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Obtulit tandem inducias in sex menses, et priusquam responsum, dictum est aliud quidpiam novi adlaturum esse cęsarianum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Expectatur id, quid sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Inducię si fuerint pactę, de conventu agetur doctiorum et sęcularium ad certum numerum in urbem Nurenbergensem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hęc certa sunt omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pręterea contentio est inter <persName ref="p5074">Frechtum</persName><placeName>Ulmensem</placeName> et <persName>Schwenckfeld[ium]</persName> de Christo deificato<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Bullinger war durch <persName>Martin Frecht</persName> laufend über diesen Konflikt informiert worden; s. <bibl>HBBW</bibl> VIII, <ref target="file11192">Nr. 1149</ref>, 1154, 1161, 1186 und 1200.</note>; huius libellus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Myconius</persName> bezieht sich vermutlich auf eine Abschrift des christologischen Traktats, den <persName>Schwenckfeld</persName> im August 1538 gegen <persName>Frecht</persName> gerichtet hatte (<bibl>CSch</bibl> VI 128-139).</note> missus est ad <persName>Grynęum</persName> ex <placeName>Spira</placeName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. unten Z. 42-44 mit Anm. 26.</note>.<pb type="edition" next="115"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Venit in mentem epistola consulis <persName>Ioachimi</persName> de glorificatione Christi, quam utilissimam iudicavimus ad negocium illud sedandum<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> VI, <ref target="file10955">Nr. 913</ref>.</note> (eam quamvis tu miseris pridem huc, nescimus tamen, ubi sit).</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Epistolam ergo descriptam arbitratur <persName>Grynęus</persName> mittendam prorsus <placeName>Constantiam</placeName> et inde ad <persName ref="p5074">Frechtum</persName>; id enim plurimum conducturum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Inest enim, quod abstersurum esset errorem <persName>Schwenckfeldii</persName> de discrimine Christi deificati et glorificati; hic enim hęret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In tempore fieri prodesset, priusquam in propatulum veniat contentio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quia vero et <persName>Grynęo</persName> respondendum est <placeName>Spirensi</placeName> doctori legum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die Rede ist wohl von Dr. Hieronymus zum Lamb (Lamm, Lamp) d. A., gest. 1539, von <placeName>Speyer</placeName>, Jurist und Freund <persName>Schwenckfelds</persName>. Über seine Korrespondenz mit <persName>Grynäus</persName> ist sonst nichts bekannt. - Lit.: <bibl>CSch</bibl> VI 428f.</note>, non inutile foret, si et nos eandem epistolam habere possemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et ecclesiam hortare, ut dominum precetur pro auxilio contra hostes tam insidiosos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 22. aprilis anno 39.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, episcopo Tigurino vigilantissimo doctissimoque, in domino perquam venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
