<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11309" type="Brief" source="HBBW-9" n="1266">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Hoch an Heinrich Bullinger, [kurz vor 6. Mai 1539]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus multa, pater etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Inductione iuratorum paternum a te exposcimus consilium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Inobedientia in servandis festis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu den Zürcher Feiertagsmandaten vom 28. März 1526 und vom 26. März 1530 vgl. <hi>Largiadèr,</hi> aaO, S. 510-513.</note> sic in multos ac loca multa insiliit, ut difficile, immo impossibile sit penam ab singulis insumere, cum multorum ac communis argumentatio et querela sit iam maius in rure scandalum non vivere festis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo bene sensati vicini nostri, <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName> et (si bene percepimus) apud S. Gallum viri evangelici moti ea omnia praeter diem dominicum aboleverint exceptis extraneis, ultraque querulose sic argumentantur (cui et ego faveo) damnum in pauperes semper recidere eo, quod divitibus ac multis mechanicis (ut puta) sutoribus, sartoribus etc. semper abundet labor ocultandus, qui ceteris desit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Que tue charitati in charitate offerre non erubui, non quod vota nostra aliquid velint aut debeant, sed quod semper iuramento satisfacere haud nec magistratui obedire gliscimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Obnixe te patrem, ut consulas, flagitamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Inerti <persName ref="p19149" cert="high">Prisciano</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Anspielung auf den lateinischen Grammatiker des 6. Jahrhunderts n. Chr. (vgl. <bibl>LAW</bibl> 2437).</note> indulge et fave ac cum omnibus tuis foeliciter vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1415" cert="high">Georgius Hoch</persName>, in Enbrach ecclesiae minister verbi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pio ac honesto viro Henricho Bulingero, ecclesiae Thuricensis speculatori fidelissimo ac suo in primis patrono peramando, debentur littere.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
