<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11336" type="Brief" source="HBBW" n="1293">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Oswald Pergener] / Zittau AN Heinrich Bullinger, 5. August 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Litteras tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, charissime Bullingere, 13. die martii Tiguri scriptas pius iuvenis <persName>Iohannes Hensenstein</persName><placeName>Francfordianus</placeName>, qui modo in Montibus Chutnis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Kuttenberg</placeName> (Kutna Hora, <placeName>Böhmen</placeName>).</note> in Bohemia uxorem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> duxit, 23. die mensis aprilis huius anni mihi obtulit, ex quibus audio ecclesiam vestram bene habere per gratiam domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Libere currere verbum evangelii notum est; dominum ministros subinde dare doctos et pios testantur et hoc vestra scripta, quę in utilitatem reip[ublicę] christianę editis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Duos libros De origine erroris circa invocationem et cultum sanctorum ac simulacrorum et circa coenam domini et missam papisticam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>HBBibl</bibl> I 12.</note> eodem ferme tempore, quo litteras tuas, dei benignitate nactus sum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ceteras tuas vigilias omnes ferme possideo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Promittis te fortassis scripturum in evangelicam lectionem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bullingers Evangelienkommentare erschienen erst ab 1542 (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11212">[Nr. 1169]</ref>, S. 210, Anm. 11).</note>; id ut fiat, sincero precor animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non libet modo plura scribere, nam litterę tradendę erant prętori<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Kaspar Teudel</persName>, Stadtrichter in <placeName>Wittenberg</placeName> (s. <bibl>Seeliger</bibl> 44).</note> <placeName>Wittenbergensi</placeName>, qui hiis diebus cum doctissimo viro d. <persName>Matheo Aurigallo</persName>, professore hebraicarum litterarum, in hac civitate fuit.<pb type="edition" next="187"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De Turcarum sev[itia] nulli sunt modo rumores in hiis finibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Papistę ubique lugent ob principem <persName>Georgium</persName> Saxonię sublatum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Georg "der Bärtige", Herzog von Sachsen, war am 17. April 1539 gestorben (vgl. oben <ref target="file11316">Nr. 1273</ref>, 22-36.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ad vernas nundinas Francfordianas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die <placeName>Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse fand in der Regel von Oculi bis Freitag vor Palmarum, im Jahr 1540 somit vom 29. Februar bis zum 19. März statt; vgl. Alexander <hi>Dietz,</hi> <placeName>Frankfurter</placeName> Handelsgeschichte, Bd. I, <placeName>Frankfurt</placeName> a. M. 1910, S. 37-40.</note> pluribus vobiscum per litteras colloquar.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName>Iohannes ille Hensenstein</persName> constituit singulis vernis nundinis <placeName>Francfordium</placeName> sese profecturum; is erit idoneus et fidelis nunctius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos et vestram ecclesiam, inprimis <persName>Pellicanum</persName>, <persName ref="p2305">Leonem Iud</persName>, <persName>Theodorum Puchman</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Megandrum</persName>, multi pii et vestri studiosi fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cursim, Zittę, 5. die mensis augusti 1539.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutavi et d. Iohannem Hessum <placeName>Wratislaviensem</placeName>, cui vestra salutatio fuit gratissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p6985">Osvaldus</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo viro d. Hennricho Bulingero, celeberrimę ecclesię Tigurinę antistiti vigilantissimo, amico et fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
