<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11358" type="Brief" source="HBBW" n="1315">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler (Scholasticus) / Memmingen AN Heinrich Bullinger, 8. Oktober 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi, venerande frater, gratissimo animo d[octoris] <persName>Vadiani</persName> Epistolam orthodoxam una cum quinque libris Vigilii martiris apprime eruditis, superque his meum rogas iuditium, quod hac vice multis negotiis ecclesię occupatus praestare nequeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim nunctius abitum festinat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ubi in posterum nactus fuero tabellionem, non gravabor charitati tue pro ingenii mei captu respondere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Modo ago tibi gratias, non quas debeo, sed quas possum, pro hoc dono michi certe gratissimo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Perlegi semel ad lucernam, denuo legam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Maxime enim delector praecipue <persName>Vadiani</persName> scriptis, ubi theologum agit; solide, aperte et dilucide scribit, summo studio Aphorismorum libros<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>BZD</bibl> C 253; vgl. auch <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10684">[Nr. 646]</ref>, S. 360, Anm. 9.</note> iam tercia vice legi, quoque magis tracto, eo semper scripta apertiora fiunt, ac nunquam citra foenus discedo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Que bona fide michi legenda olim miseras<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Dazu ist nichts weiter bekannt.</note>, eadem fide remisi per Zwiccium, communem amicum; <foreign xml:lang="de">dorumb dunckt mich, ich syge eben hurtig xin<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">recht flink gewesen.</note>; du hast sonst nitt verguot an mir<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">sonst wärest du nicht zufrieden mit mir.</note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De statu tuo tueque familię salubri admodum gaudeo.<pb type="edition" next="230"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Factum comitis Ieorgii Wirtenbergensis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Graf <persName>Georg von Württemberg</persName> hatte laut einem Bericht <persName>Voglers</persName> die Bilder und Altäre beseitigen lassen und Schulen eingerichtet; s. oben <ref target="file11345">Nr. 1302</ref> (vgl. auch <bibl>Vadian BW V</bibl> 543f. 557).</note> aventer audio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus dilatet magis magisque pomeria regni sui.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Interim rumpantur ilia pape.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hui, abbas Campidonensis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Wolfgang von Grünenstein</persName>, 1535-1557 Fürstabt von Kempten; s. Herbert <hi>Immenkötter,</hi> Stadt und Stift in der Reformationszeit, in: Geschichte der Stadt Kempten, hg. v. Volker Dotterweich et al., Kempten 1989, S. 167-183, hier: 179f.</note> sęvit in confessores veritatis supra modum, plus quam quisquam alius ex imperii proceribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sympertus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Simprecht Schenck</persName>.</note> abitum parat alio, sed nescio quo; <persName>Rasdorferus</persName> non admodum candidus est<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zum Konflikt zwischen <persName>Schenck</persName> und <persName>Rasdorfer</persName> vgl. oben <ref target="file11335">Nr. 1292</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Postremo nosti, quo me donaris thesauro, dum Tiguri tecum essem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Schuler</persName> hatte Bullinger im Juni in Zürich besucht; s. oben <ref target="file11325">Nr. 1282</ref>, 14-18 u. o.</note>, nempe annotationibus sanctissimi martiris et Tigurine ecclesię episcopi <persName>Huldrichi Zwinglii</persName> in 4 evangelia et in epistolam ad Romanos et in priorem epistolam ad Chorinthios usque ad medium fere quarti capitis eiusdem epistolę; necdum plus annotationum typis erant excusae<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Zwinglis</persName> "In evangelicam historiam de domino nostro Iesu Christo, per Matthaeum, Marcum, Lucam et Ioannem conscriptam, epistolasque aliquot Pauli, Annotationes", von <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> herausgegeben, waren im August 1539 bei <persName>Froschauer</persName> in Zürich erschienen; vgl. <bibl>BZD</bibl> C 286.</note>, <foreign xml:lang="de">und erwind mir im großen Alphabet das Q und alßo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">so weiter.</note> biß an das end, sampt dem eersten bogen mitt der prefation<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Schuler</persName> fehlten somit S. 457-599 und die ersten 50 Seiten (Titelseite, Widmungsvorrede <persName ref="p6796">Juds</persName>, Zwingliporträt, Gedicht Rhellikans und Index).</note>, wie ich acht<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">soweit ich sehe.</note>.</foreign></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quare si opus a typographo<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Christoph Froschauer</persName>.</note> perfectum est, mitte reliquum, quod desidero, mi Bullingere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Inpense enim cupio illius sanctissimi viri scriptis bibliothecam meam ornari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pro publica contione apud meos tracto epistolam ad Romanos; ad id non parum momenti adfert lectio Zwinglianarum cogitationum, quibus cum primis utor sedulo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hoc est igitur, quod volo, mi charissime frater<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein Exemplar des Werkes, mit dem Zueignungsvermerk "Gervasio Scolastico Heynrichus Bullingerus d. d." von <persName>Schulers</persName> Hand auf der Titelseite, befindet sich in der Universitätbibliothek Basel.</note>.<pb type="edition" next="231"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Mann sagt von eynem tutschen büchlin vom uralten glouben; soltu geschryben haben, und soll zuͦ Baßel getruckt sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Daß wolt ich ouch hertzlich gern sehen oder haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Pettlens wirdt eyner nit arm, aber treffenlich unwerdt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reliqua tu ipse pro tua prudentia intelliges.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7518">Benedicto</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Benedikt Euander</persName>.</note> meo, quod mittendum miseras, misi<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe oben <ref target="file11350">Nr. 1307</ref>, 16 mit Anm. 10.</note>, quem etiam ut fratrem amo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Uxorem tuam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> multis michi nominibus charam saluta meo et uxoris meae<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">[...], <persName>geb. Lübegger</persName>.</note> nomine una cum parente<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Bullingers Mutter <persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> et liberis tuis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego in diem spero uberiorem prolem<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Am 9. Jan. 1540 meldete <persName>Schuler</persName> die Geburt seines Sohnes Paul; vgl. Zürich StA, E II 358, 127.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo d. <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Megandrum</persName> - amicum recenter natum - et <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> et reliquos fratres, et me tibi ut veteri amico commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der schwenckelgeyst Svencfeldii hatt zwey büchlin <foreign xml:lang="la">contra creaturam Christi</foreign> geseewt; mir kan aber keins werden<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">ich kann aber keines bekommen.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es wundert mich, ob du kayns habest.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="manual">Er ist nitt meer zuͦ <placeName>Ulm</placeName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Schwenckfeld</persName> hielt sich, nachdem er <placeName>Ulm</placeName> am 13. September verlassen hatte, in <placeName>Augsburg</placeName>, <placeName>Esslingen</placeName> und Umgebung auf; s. Selina Gerhard <hi>Schultz,</hi> <persName>Caspar Schwenckfeld von Ossig</persName> (1489-1561), Pennsburg 1977, S. 251.</note>, <foreign xml:lang="la">sed clam meditatur (non dubito) non ingrata sathane.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der franckfurdesch anstand ist schier auß<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">bald abgelaufen. -Der auf 15 Monate (ab 1. Mai 1539) befristete <placeName>Frankfurter</placeName> Anstand sollte bei Ausbleiben der Ratifikation durch den Kaiser bereits nach sechs Monaten auslaufen; s. <bibl>Walch</bibl> XVII 314, Art. 21f; <hi>Neuser,</hi> Vorbereitung 82.</note>; dornach synd wir, der wir vor worind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Memminge, 8. octobris anno 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Gervasius Scolasticus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Friderichus meus te una cum tota tua familia salutat etc.<pb type="edition" next="232"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heyricho Bullingero, Tigurinę ecclesie episcopo, domino et fratri in Christo cum primis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
