<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11361" type="Brief" source="HBBW" n="1318">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dominik Zili / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 18. Oktober 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo patre per dilectissimum dominum nostrum Iesum Christum sit cum omnibus nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepimus, frater in domino charissime, litteras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> tuas, quas ad nos hisce diebus nomine <persName>Galli</persName><foreign xml:lang="el">µεταγινώσκοντος</foreign><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Worin dieser Sinneswandel bestand, ist nicht erkennbar.</note> <foreign xml:lang="el">ἐκείνου</foreign> dedisti, quibus etiam officium ei a vobis pręstitum adnuntias, quę omnia nos mirum in modum affecerunt, ac gratias agimus Christo domino nostro, qui hoc nobis donum elargitus est, ut eiusmodi non aversemini.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui faciat, ut per spiritum sanctum perpetuo talem operam navemus, ut ipse solus extollatur, nos autem magis ac magis desideamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod in nobis est, si aliquando et vobis (licet nostra sint admodum ęgena et vilia) gratificari potuerimus, vestrum erit imperare, nostrum autem per omnia obsequi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName>Furtmüllerus</persName> in manibus habet eius negotium tractandi cum ęcclesia quadam in <placeName>Tugiis</placeName>, quę <persName>Gallus</persName> ipse refferre coram potest.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę ubi peracta fuerint, celerrime vobis transscribemus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ein entsprechendes Schreiben ist nicht vorhanden.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vestrum interea erit (quod facitis, scio) monere, hortari, corrigere, quicquid in eo foret ad hoc munus minus habile, quo synceriter hanc provinciam<pb type="edition" next="236"/> ingressus eam cum magna nominis dei gloria ac ęterna papismi et omnis inpietatis ignominia administret domino sua gratia adminiculante.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cęterum et hoc te rogatum velim, si per negotia liceret, charissime Bullingere, ut Anabaseos libros <persName>Arriani</persName><placeName>Basileę</placeName> Gręcis typis excusos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Eine von <persName>Nikolaus Gerbel</persName> besorgte Ausgabe der "Anabasis" und der "Indica" des <persName>Arrianos</persName> war 1539 bei <persName>Robert Winter</persName> gedruckt worden; s. VD 16, A 3796.</note>, si eorum copia apud vos esset, commodo nuntio, Gręce solum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die erwähnte Ausgabe war auch zusammen mit einer lateinischen Übersetzung erhältlich; vgl. En Basileia Polei tes Germanias = Griechischer Geist aus Basler Pressen [Ausstellung und Katalog: Frank Hieronymus], <placeName>Basel</placeName> 1992. - Publikationen der Universitätsbibliothek <placeName>Basel</placeName> Nr. 15, S. 355f.</note>, ad me transmitteres.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Prętium, quod exigunt, ubi significaveris, mox restituetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et Vitas <persName>Plutarchi</persName>, si extarent Gręce, meo nomine licitareris, ac quid inpendendum foret, ostenderes, si forte et earum facultas emendi foret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et quia scio te non gravari ob humanitatem tuam eo onere, facilius iniungo ac impudentius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, et <persName>Furtmülleri</persName> et meo nomine sis cum cęteris fratribus iugiter <foreign xml:lang="el">εὐλογητός</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In Sancto Gallo, 18. octobris anno 1539.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Dominicus Zili</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
