<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11379" type="Brief" source="HBBW" n="1336">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Lausanne AN Heinrich Bullinger, 12. Dezember 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> tuas secundo novembris scriptas, pater colendissime, decimo decembris <placeName>Lausannensium</placeName> praefectus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Sebastian Nägeli</persName>, vgl. <bibl>HBLS</bibl> V 230.</note> a <placeName>Berna</placeName> ad me attulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Moram tantam intercessisse miror nec dubito, quin vęhementer meum admireris silentium, cum antea tantopere scribendi offitium efflagitaris, quod tamdiu a me intermissum esse non tam tibi quam mihi molestissimum fuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim est, quo perinde delector quam tuarum literarum lectione mearumque ad te missione.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo autem minus aliquandiu scripserim, tabellariorum impedimento fuit raritas, cum literę meae omnes <placeName>Basileam</placeName> (<placeName>Bernę</placeName> enim cui mitterem, noveram neminem) mittendę essent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, postquam hanc mihi ad te scribendi facultatem occasionemque aperueris, efficiam sane, ne posthac silentium meum incusare possis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rerum mearum conditio semper sibi similis existit, nec infoeliciter, quantum ego coniicere possum, studia succedunt; ea enim mutuo <persName>Conradus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Konrad Geßner</persName>.</note> noster et ego communicamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod tam fido animo meam apud collegii praesides caussam tutatus sis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Näheres ist dazu nicht bekannt.</note>, satis dignas gratias agere non potero; curabo<pb type="edition" next="261"/> autem, ne quid simile committatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verebar hercle hoc plurimum; tuo tamen patrocinio confisus aliquid mihi etiam Othonis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Otto Werdmüller</persName>.</note> consilio hac in re audendum duxi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est <placeName>Genevę</placeName> Germanus quidam mercator<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In <placeName>Genf</placeName> waren mehrere deutschsprachige Kaufleute ansässig; der bedeutendste von ihnen war <persName>Hans Kleberger</persName> aus <placeName>Nürnberg</placeName> (vgl. Corr. des réformateurs VI 147, Anm. 6; zu Kleberger: <bibl>NDB</bibl> XI 718f).</note> mediocriter doctus, qui sępius iam literis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht erhalten.</note> suis me <placeName>Genevam</placeName> allicere conatus est; mathematicę enim studiosus existens opera mea uti expetit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Indicarunt me homini concionator <placeName>Morgiensis</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Jacques Le Coq</persName>.</note> et diaconus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Nicht namentlich bekannt.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic aut suas mihi aedes offert aut <placeName>Genevensis</placeName> typographi<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Welcher <placeName>Genfer</placeName> Drucker gemeint ist, bleibt ungewiß. Wegen seiner ebenfalls deutschen Herkunft kommt vielleicht am ehesten <placeName>Wigand Köln</placeName> in Frage; vgl. <bibl>HBLS</bibl> IV 5211.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Labores meos iusta mercede se compensaturum promittit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego, quid agam, incertus sum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuum, quid mihi agendum sit, consilium expecto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quare rogo, ut, quam primum fieri poterit, ea de re mihi scribas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Indicabis etiam, quid nam vere ineunte de me instituere vobis videatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cuperem ego sane, ut tempus illud peregrinationis meę claris urbibus et literarum studiis florentibus lustrandis insumere possem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed ea de re tuum omne esto consilium, cui nunquam refragabor.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Stipendii quoque negotium omne tibi committo; neutiquam enim mei oblivionem te capturam arbitror.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Constans apud nos fama est cęsarem <placeName>Lutetiam</placeName> adventurum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName> traf am 1. Januar 1540 in <placeName>Paris</placeName> ein; s. Christoph Friedrich <hi>Stälin,</hi> Aufenthaltsorte K. Karls V., in: Forschungen zur Deutschen Geschichte V, 1865, S. 574.</note>, quo loci nonnulli quoque papam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Paul III.</persName></note> adfuturum pollicentur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid nam hi consultaturi sint, nemo est, qui non iudicare possit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Anglię regem filiam suam Clevensi duci elocasse multi affirmant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia hisce nundinis nihil novi accepimus; te rogo, ut scribas, num literas a Nicolao<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Nicholas Partridge</persName>.</note> nostro acceperis numque valeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Est Orbę<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName>Orbe</placeName> (Kt. Waadt).</note> vir doctus natione Geldrus, <persName>Andreas</persName> Zebedeus nomine, qui nunc verbi ministrum agit, qui, cum hisce diebus in carmina quaedam Germana<pb type="edition" next="262"/><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">In deutscher Fassung findet sich das Gedicht auf dem Holzschnittporträt <persName>Zwinglis</persName> von <persName>Augustin Mellis, gen. Fries</persName> (um 1540/50); Verfasser war möglicherweise <persName ref="p6796">Leo Jud</persName>. Vgl. <hi>Boesch,</hi> aaO, S. 214-217; Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Eine alte Deutung des Namens <persName>Zwingli</persName>, in: <bibl>Zwa</bibl> <hi>IX/5,</hi> 1951, S. 307-310.</note> incidisset, quibus <persName>Capnionis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Johannes Reuchlin</persName>.</note>, <persName>Oecolampadii</persName>, <persName>Erasmi</persName>, <persName ref="p18889">Lutheri</persName> Zvingliique laudes continebantur, eadem latinis hisce<pb type="scan" next="2033v."/> versibus expressit; quos cum mire elegantes cernerem, etiam illo non invito ad te mittendos existimavi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutat te poeta ipse quam offitiosissime, brevique, ut arbitror, ad te scripturus est, fortassis et aestate futura vos invisurus; est enim Tigurinę ecclesiae amantissimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Carmina ipsa hęc sunt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non caruit naso, dum Naso poeta canebat<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Das Sprichwort geht nicht auf <persName>Ovid</persName> zurück. Der älteste bekannte Beleg findet sich in einem um 1230 entstandenen Gedicht <persName>Richards von Venosa</persName>; vgl. <hi>Boesch,</hi> aaO, S. 214.</note>:<lb/> „Conveniunt rebus nomina saepe suis.“<lb/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sic natura trahit, sic nos devolvit in illa,<lb/> Quę signant certis nomina nostra notis.<lb/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Plurima cuius eunt exempla per omnia fusa<lb/> Sęcula, quae longum est hoc memorare loco.<lb/></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si tamen in dubium quis adhuc vocet improbus istud,<lb/> Ante oculos cursum temporis huius habet.<lb/></s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName>Capnio</persName> sic <foreign xml:lang="el">καπνόν</foreign> Svevas diffudit in oras,<lb/> Et fumo ad flammam non male stravit iter,<lb/> Dum linguas genus omne sacro de vertice profert<lb/> Et puram ex ipsis fontibus haurit aquam.<lb/></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Altera nulla parem viderunt sęcula, per quem<lb/> Scripturę cępit planior esse via.<lb/><pb type="edition" next="263"/></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Post Oeclampadius foeliciter excitat ignem<lb/> Inque domo domini ceu nova flamma micat.<lb/></s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cuius ad efusos radios per opaca viarum<lb/> Multa retecta probe, quę male tecta prius.<lb/></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tertius accedens post <persName>Roterodamus Erasmus</persName><lb/> Mollit amabiliter, quę prius aspra nimis.<lb/></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Interea toto fit caussa celebrior orbe<lb/> Et patet ad magnum iam via plana decus.<lb/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Lutherusque potens in arenam prodit et alta<lb/> Voce tonat, mundi qua stat uterque polus.<lb/></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ad tonitru hoc summa, media atque etiam infima, quęque<lb/> Et dextra et lęva sunt sita parte, cremunt.<lb/></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tum veri privata prius via publica facta est,<lb/> Qua magnam ad coenam quilibet ire queat<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu dieser und den folgenden Zeilen vgl. das Gleichnis vom großen Gastmahl in der Fassung von Lk 14, 15-24.</note>.<lb/></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Cui neque tam sero poterit quis adesse vel isto<lb/> Tempore, quin aliquem possit habere locum.<lb/></s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Proinde nihil damni quo tantus sentiat hospes<lb/> Quoque queat numerum mensa tenere suum,<lb/> Omne hominum genus huc accersitur undique, non est<lb/> Personę acceptor, qui bona tanta parat.<lb/></s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Cuncti invitantur, vir, foemina, sanus et ęger,<lb/> Omnis et hic aetas, quo requiescat, habet.<lb/></s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Duri homines, sylvestre genus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">die "Waldleute" aus den katholischen Waldstätten (vgl. <bibl>HBLS</bibl> VII 369f).</note>, turba impia perstant<lb/> Et spernunt amplas hospitis huius opes.<lb/></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Cogendi veniunt adhibendaque verbera verbis,<lb/> Ne misere miseri tanta perire sinant.<lb/></s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2034r."/>Hoc ad opus pretii vir summi <persName>Zvinglius</persName> unus<lb/> E paucis certo mittitur ore dei.<lb/></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Qui nihil ostendens animo subit omnia prompto,<lb/> Quę Christi servos et pia corda decent.<lb/></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Instat verbi armis et sancta voce senatus,<lb/> Aenea contra acres induit arma lupos<lb/></s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Pro Christi caussa quidvis tentare paratus<lb/> Et promptus Christi nomine cuncta pati.<lb/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Qui dum munus obit summa pietate fideque,<lb/> Hic obit, imo abit hinc, et meliora tenet.<lb/><pb type="edition" next="264"/></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Zvinglio</persName> Zebedeus:<lb/> Maiorem sperare nefas<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">In einem Brief an <persName>Farel</persName> vom 26. Februar 1540 kritisiert <persName>Calvin</persName> dieses Lob <persName>Zwinglis</persName> als maßlos; s. <bibl>CO</bibl> XI 24.</note>, fortasse petendum,<lb/> Ut dent vel unum sęcula nostra parem.<lb/></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Os doctum, pectus sincerum, spiritus acer<lb/> Unius in laudes incubuere dei.<lb/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Acclamatio:<lb/> O evangelici vindex fortissime verbi,<lb/> O Christo, o patria[e] fortiter ause mori!<lb/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Lusi et ego nuper, dum succisivis horis poesi operam do, epitaphia quaedam, quę huc adscribo, non ut inter docta illa locum aliquem tenere digna sint, sed quia etiam nugacissima mea, quae saltem literas sapiunt, ad te mittere non erubesco, qui mihi et pater et pręceptor semper fueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><persName>Zvinglius</persName> ille pius tumulo requiescit in illo.<lb/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Vis brevius?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Pietas occupat hunc tumulum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Aliud eiusdem:<lb/> <persName>Zvinglius</persName> hic recubat, Tigurinę gloria gentis,<lb/> Eximius servus qui fuit usque dei.<lb/></s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Hic est (si nescis), cuius nunc robore sancto<lb/> Strata est elati gloria pontificis.<lb/></s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Hic etenim primus <placeName>Romanę</placeName> semina pestis<lb/> Sustulit et sęvi moenia celsa papae.<lb/></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">In dominum sancto semper flagravit amore,<lb/> Gloria dum sancti quęritur alta dei.<lb/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Dum patrię incolumem studuit servare salutem,<lb/> Pro patria chara<persName>Zvinglius</persName> acer obit.<lb/></s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ah patrię pudet ingratę describere facta.<lb/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Sustulit, hei misere, qui fuit usque pater.<lb/></s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Sufficit haud sanctum ferro discindere corpus,<lb/> Impia sed sceleri congerit acre scelus.<lb/><pb type="edition" next="265"/></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Quatuor e cęso conscindunt corpore partes,<lb/> Et dantur flammae mortua membra viri<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Zwinglis</persName> Leichnam wurde gevierteilt und verbrannt; vgl. <bibl>HBRG</bibl> III 167f.</note>.<lb/></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2034v."/>Consumpsit sęvo corpus cum robore flamma,<lb/> In corda ast ignis fortia non valuit<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zur Legende vom unverbrannten Herzen <persName>Zwinglis</persName> vgl. Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Die Legende vom Herzen <persName>Zwinglis</persName> neu untersucht. Ein Beitrag zur Geistesgeschichte der Zürcher Reformation, in: <bibl>Zwa</bibl> IX/10, 1953, S. 563-576.</note>.<lb/></s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Corda igitur duro conduntur marmore sancta,<lb/> Namque vorax nobis corpora flamma tulit.<lb/></s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Pręteriens lapidis cernis cum signa, viator,<lb/> Subveniant sancti dogmata sancta viri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Epitaphium Clementis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Papst Clemens VII.</persName></note> p[iae] m[emoriae]:<lb/> Hic recubat <persName>Clemens</persName>, <placeName>Romanę</placeName> dedecus urbis.<lb/></s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Vis brevius?</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Lapis hic contegit omne scelus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Hęc nunc, charissime pater, aequi bonique consulas, obsecro.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Plura scribere nec tabellarii<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Unbekannt; vgl. unten <ref target="file11383">Nr. 1340</ref>, 2f.</note> festinatio permisit, nec aliqua occurrerunt, quibus operępretium videretur studia tua interturbare.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Dabimus fortassis brevi etiam alia, si hęc tibi non ingrata fuisse comperimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Plurima salute te familiamque universam impertit <persName>Conradus</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Konrad Geßner</persName>.</note> noster et eius uxor<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Barbara Singysen</persName>.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et tu nomine meo uxorem<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> matremque<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> tuam cum omni liberorum coetu<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Siehe oben <ref target="file11260">Nr. 1217</ref>, Anm. 46, und <ref target="file11320">Nr. 1277</ref>, Anm. 17.</note> reliquaque familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Lausannę</placeName>, 12. decembris 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto"><persName>Rodolphus Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Vere docto et pio viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię episcopo vigilantissimo, patri suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
