<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11385" type="Brief" source="HBBW" n="1342">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / Bern AN s.n. / [Zürich], 30. Dezember 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Adeo per Iesum Christum recrearunt me litere vestre<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Antwort der Zürcher auf <persName>Ritters</persName> Brief vom 12. Dezember (oben <ref target="file11380">Nr. 1337</ref>) ist nicht erhalten.</note> mirum in modum, utpote quae ab optimis amicis et charissimis fratribus erant conscripte simulque certissimum testimonium ferebant amicitiam et benevolentiam erga<pb type="edition" next="281"/> me a vobis conceptam immotam persistere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Equidem, quod ad me attinet, curabo diligentissime, ut a me illesa permaneat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De quibus autem scripsi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Ritter</persName> hatte eine Erwiderung auf <persName>Luthers</persName> Buch "Von den Konziliis und Kirchen" angeregt; s. oben <ref target="file11380">Nr. 1337</ref>, 22-74 (bes. 54-64).</note>, accepi sententiam vestram non opus esse, ut post editos libros Annotacionum <persName>Zvinglii</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Im August 1539 hatte <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> <persName>Zwinglis</persName> neutestamentliche Auslegungen herausgegeben; s. oben <ref target="file11358">Nr. 1315</ref>, Anm. 13.</note> et Orthodoxam <persName>Vadiani</persName> epistolam et Vigilii doctissimos libros<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der genannten Schrift <persName>Vadians</persName> hatte Bullinger die fünf Bücher "Contra Eutychen" des Vigilius beigegeben; s. oben <ref target="file11313">Nr. 1270</ref>, Anm. 4.</note> etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum est satisfactum esse iis, qui iudicio valent; sed quum videam libellum <persName ref="p18889">Lutheri</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">"Von den Konziliis und Kirchen" (<bibl>WA</bibl> L 488-653); vgl. oben <ref target="file11380">Nr. 1337</ref>, 22f.</note> omnium manibus teri et miris laudibus comendari a simplicioribus et suspitionem erga <persName>Zwinglium</persName> concepisse nonnullos pios, ut qui ignorant, quale dogma <persName>Nestorius</persName> docuerit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Luther</persName> hatte <persName>Zwingli</persName> in der genannten Schrift als Nestorianer bezeichnet; vgl. oben <ref target="file11380">Nr. 1337</ref>, 26-38.</note>, existimabam brevibus potuisse congeri exque libris <persName>Zvinglii</persName> addi, quibus ad oculum, ut dicitur, ostenderetur etiam simplicissimis <persName>Zvinglium</persName> alienissimum ab hac perfidia extitisse, et hec citra omnem calumniam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam ego video <persName ref="p18889">Lutherum</persName> se fingere, quasi ignoret, quid <persName>Nestorius</persName> senserit; interim tamen optimum et innocentem virum hac impietate contaminat et traducit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed hec prudentie et iudicio vestro relinquo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De ecclesia nostra, de qua non dubito, quin vos pia et christiana teneat sollicitudo, certiores vos facio, quod omnia bene et recte se haberent, si modo simiste<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Amtsbrüder (symmystae).</note> mei tam studiosi essent ad provehendam dei gloriam et ecclesie nostre concordiam, quam sunt ad provehendam gloriam <persName ref="p18889">Lutheri</persName> illamque male conciliatam concordiam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist wohl nicht nur die <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie von 1536, sondern das von <persName>Bucer</persName> betriebene Einigungswerk insgesamt.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Habuimus nuper colloquium, in quo de eucharistia tractavimus, et ita inter nos conclusum erat, ut magna gratulatione michi pollicerer summam tranquillitatem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed hiis diebus, natali die et dominica praecedenti, ego conciones habui coram ecclesiam de cena dominica, in quibus qua ut potui simplicitate et claritate omnia exposui maximo cum profectu ecclesie; ea enim tanta frequentia tantaque gratiarum actione misteria celebravit, quanta prius nunquam, quam diu ego <placeName>Berne</placeName> fui.<pb type="edition" next="282"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed bone deus, quam mire irritati sunt fratres simiste, quod tam clare de rebus disserui, qui obscuritate delectantur, quatinus sacramenta summo in pretio habeantur (ita dicunt), maxime quod verba cene<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">die Einsetzungsworte (Mt 26, 26-28 par.).</note> iuxta absolutissimam interpretationem scripture et patrum interpretatus sum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quantum illi in me frendunt, tantum ecclesia universa paucis demptis sibi gratulatur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hec volui vobis significare, fratres charissimi, ut in me uno discatis, quam impossibile sit frui pace et concordia nolente domino.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego volebam vitare Scillam et incidi in Charibdim<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 4 (<bibl>LB</bibl> II 183).</note>, fugi unum <persName ref="p4082">Benedictum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der zum Luthertum neigende <persName>Benedikt Burgauer</persName>, <persName>Ritters</persName> Gegner in <placeName>Schaffhausen</placeName>, war 1536 zusammen mit diesem entlassen worden; s. Jakob <hi>Wipf</hi> Reformationsgeschichte der Stadt und Landschaft <placeName>Schaffhausen</placeName>, Zürich 1929, S. 303-310.</note> et iam quinque sum nactus; ita dominus meam fidem exercere cupit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed ecclesia hactenus constantissime retinuit sententiam veram, quam die natali apertissime in actione misteriorum declaravit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valete raptim et crebris me consolamini literis, ita tamen, ut non nisi fidissimis comittantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Berna</placeName>, 30. decembris 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Erasmus Ritter</persName>, ex animo vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Doctissimis simul et piissimis viris, charissimis fratribus pastoribus et lectoribus Tigurine ecclesie.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
