<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11383" type="Brief" source="HBBW-9" n="1340">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Lausanne an Heinrich Bullinger, 20. Dezember 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Paucis ab hinc diebus, pater humanissime, literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11379">Nr. 1336</ref>.</note> <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> ferendas mercatoribus tradidi ad <persName ref="p3700" cert="high">Eberhardum</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName>.</note>, scribam questorium, quas num receperis nec ne, adhuc dubito; quantum tamen coniicere licet, aut iam ante recepisti aut nunc simul hoc tabellario recipies.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim illi mandavi, ut <placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName> eas reciperet ab <persName ref="p3700" cert="high">Eberhardo</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsi in his copiosius de rerum mearum statu, adeo ut iam non necesse sit eandem cantilenam canere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 5, 76 (<bibl>LB</bibl> II 574).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Maxime tamen nunc ad scribendum tabellarius hic impulit, qui Tigurinus existens diutius tamen a Tiguro abfuit, nunc a fratre absens revocatus in patriam redit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Aliquantum temporis <placeName ref="l280" cert="high">Lausannę</placeName> agens consumpsit, uxorem ibidem duxit pauperculam quidem, sed honestam, pudicitia et fama integra, ex qua filiam suscepit, quam e sacro fonte <persName ref="p1283" cert="high">Conradus Gessnerus</persName> noster levavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vixit hercle hac in urbe, ut ab omnibus bonis integrę vitae testimonium meruerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Testatur idem <persName ref="p1283" cert="high">Conradus</persName> noster, qui nullum in eo bonorum morum offitium desyderare sese affirmat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fuit fortassis (ut nosti) licentioris vitae, dum domi ageret; nunc autem illum laboribus aerumnisque variis exercitatum domitumque resipuisse nequaquam dubito, utpote qui tanto tempore nullum dissolutę vitę specimen de se praebuerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Indignabitur forsitan ob uxorem ductam parens, quam culpam ipse sibi condonari imprimis cupit, frugi se filium fore promittit et, quantum colligere datur, praestabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sensit enim hactenus, quid sibi anteacta vita pepererit, sentit nunc salutares<pb type="edition" next="278"/> monitiones fuisse, quas olim non magni ducendas aestimavit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod et ipse mihi vere dolendo conquestus est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Preterea cum Gallicę linguę rudis existat, inter Gallos versari illi admodum importunum est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hi enim hominis imperitia abusi hinc inde miserum distrahunt, laboris mercedem negando iuditiales lites illum subire cogunt, actum sępius agunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Otto</bibl> 9, Nr. 42.</note>, ut ipse debitę mercedis fructu potiri quam rarissime possit; quod vero verius<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl>Otto</bibl> 368, Nr. 1878.</note> cum sit, multorum posset probari testimoniis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic itaque fortunę procellis hinc inde iactatus patriam solam spirat, eius imperio, iussu et nutu sese comittere destinans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rogavit, ut et te eius causa interpellarem, si forte tua tantum posset apud parentem authoritas, ut filium iam ante exosum, melioris frugis spem prae se ferentem, in suam domum, gratiam tutelamque recipiat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quare, colendissime pater, vęhementer te rogo, rogat etiam tui observantissimus <persName ref="p8127" cert="high">Conradus</persName> noster, ne tuo consilio auxilioque miserum hunc destituas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vitam meliorem, mores integros, laboris et aerumnarum fortem tolerantiam ex hic transacta vita polliceri non verebimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Petiisti in aliis literis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht erhalten.</note>, ut annotationes in <persName ref="p2095" cert="high">Philippi</persName> dialecticam collectas a <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName> tibi mitterem; has autem <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> apud <persName ref="p4305" cert="high">Heinrychum Billingium</persName> reliqui.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scribam illi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ein entsprechender Brief ist nicht bekannt.</note>, ut tibi mittat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Stipendium meum huic ad me ferendum dato, si videbitur; brevi enim ad me rediturus est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Oportet autem, ut coronati mittantur; nullus enim monetę alterius apud nos usus est.<pb type="edition" next="279"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="327v."/>Salutabis nomine meo quam humanissime uxorem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et matrem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p7042" cert="high">Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> tuam una cum liberis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe oben <ref target="file11260">Nr. 1217</ref>, Anm. 16, und <ref target="file11320">Nr. 1277</ref>, Anm. 17.</note>, quibus omnibus foelicem anni huius cursum nomine nostro precare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salvum quoque cupio <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, pręceptores meos maxime colendos, <persName ref="p8447" cert="high">Wernherum quoque Lithonium</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8447" cert="high">Werner Steiner</persName>.</note>, amicum venerandum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutat te vicissim cum omni familia <persName ref="p1283" cert="high">Conradus Gessnerus</persName> et eius uxor<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p4950" cert="high">Barbara Singysen</persName>.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater charissime, et annum hunc novum foelici auspitio inchoatum longe foelicissimis absolvito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l280" cert="high">Lausannę</placeName>, 20. decembris 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8011" cert="high">Rod. Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Docto simul et pio viro d. Heinrycho Bullingero, patri suo colendissimo.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrich Bullinger, predicant zuͦ Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
