<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11405" type="Brief" source="HBBW" n="1362">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Pergener / Zittau AN Heinrich Bullinger, 25. Februar 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitę innocentiam a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Proximis elapsis nundinis Francfurdiensibus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zum Termin der <placeName>Frankfurter</placeName> Herbstmesse s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref>, S. 406, Anm. 5.</note>, Bullingere charissime, nullas accepi e Tiguro litteras.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid causę sit, prorsus ignoro; sed iustam habes te rationem excusandi, nam quantis obrutus sis laboribus in provehendis studiis vere christianis, libri tui ęditi in usum omnium piorum satis testantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non enim abs te peto prolixas epistolas, sed unicam duntaxat salutationem, qua et fratres, qui ex animo vestrę ecclesię bene volunt et favent, exhilarare possim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Loqueris enim mecum in tuis christianissimis commentariis quam familiarissime fraterno affectu, pie, docte; in hiis plane doces ac me instituis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex litteris meis, quas sępius Tigurum misi, presertim hiis, quas nuper d. <persName>Matheus Aurigallus</persName> per bibliopolas Wittenbergenses <placeName>Francfordium</placeName> misit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl>HBBW</bibl> IX, <ref target="file11336">Nr. 1293</ref> (s. bes. S. 186, 13-15).</note>, intelliges omnes ferme libros tuos apud me diversari<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. ebd., Z. 11.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mortuus est in preterito mense septembri<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">am 25. August; s. Michael <hi>Erbe,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 191.</note> episcopus <placeName>Wratislaviensis</placeName> in sua civitate Nissa<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Neiße (Nysa, Oberschlesien)</placeName>.</note> nomine <persName>Iacobus a Saltza</persName>, qui post se ingentem copiam pecuniarum reliquit; eam inter fratres episcopi divisam esse aiunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vocatur<pb type="edition" next="55"/> ad episcopatum illustris princeps <persName>Ioachimus Monsterbergensis</persName>; trahunt autem hii principes genus a rege <persName>Georgio Bohemorum</persName>.<pb type="scan" next="211"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adest diploma <placeName>Romani</placeName> pontificis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Papst Paul III.</persName></note> et consensus regis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>König Ferdinand I.</persName></note>; offertur iuramentum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quo inspecto et viso - nam plane illud erat, quod in tuo libro De sanctę scripturę auctoritate expressisti<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Bullinger, De scripturae sanctae authoritate ... libri duo, Zürich (Froschauer) 1538 (HBBib1 I 111), f. 151r. - v.</note> - longum valere bonus hic princeps dixit episcopatui, licet multis iam annis promissus ei fuerit a rege episcopatus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem quatuor fratres<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Neben <persName>Joachim</persName> sind nachweisbar: Heinrich, Johannes und Georg; vgl. Stammtafeln der schlesischen Fürsten, aaO, S. 23, Tafel XIV.</note>, et ducatus est exiguus, ut solent esse in <placeName>Silesia</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Plus hic princeps pietatem quam mundum amavit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Episcopatus cuidam nobili Bronnitz nomine traditus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">His paucissimis vale in longam ętatem, doctissime Bullingere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres, ex <persName>Bohemia</persName> presertim.<pb type="edition" next="56"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datum Zittę, 25. die mensis februarii anno etc. 1540.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6985">Osvaldus Pergenerus</persName> etc. ab epistolis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pura religione viro d. Heinricho Bullingero, christianę ecclesię Tigurinę ministro vigilantissimo, fratri et amico charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
