<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11438" type="Brief" source="HBBW" n="1395">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 17. Mai 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamquam <persName ref="p5074">Frechtus</persName> noster per <persName ref="p4474">Michaelem</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Michael Adam</persName>, vgl. unten <ref target="file11440">Nr. 1397</ref>, 22f.</note> hunc vestrum capita eorum, quę Schmalckhaldię acta sunt, ad vos mittit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe <persName>Martin Frecht</persName> an <persName>Konrad Pellikan</persName>, 4. Mai 1540 (Zürich ZB, Ms F 47, 33f).</note>, nos tamen nihilosecius rem tibi non ingratam facturos nos putavimus, si totum, quod nos accepimus, ad te cęterosque symmystas tuos mittamus, pręsertim, quum in proximis ad <persName>Zviccium</persName> literis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers Brief an <persName>Johannes Zwick</persName> ist nicht erhalten.</note> istuc magno desiderio visus sis petere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accipe igitur, venerande simul et charissime frater, et nobiscum, quam potes, in domino gratulare, quod omnia melius et nostra et multorum aliorum expectatione ceciderunt, ut plane videamus servatorem Christum praesentissimo suo numine nostris adfuisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tametsi vero non vacaverit, quę ab archetypo non satis diligenter scripto descripta sunt, relegere et emendare, existimamus tamen, quod ad rem ipsam adtinet, omnia vos dilucide intellecturos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum, heus tu mi frater, omnino volumus, ut quamprimum descriptum proximo nuncio exemplar hoc bona fide remittas, si tamen transcribendum vobis<pb type="edition" next="112"/> existimatis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullinger fertigte einen Auszug an; vgl. unten <ref target="file11441">Nr. 1398</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde vide, ne in calumniatorum manus ista incidant neve quisquam a nobis missa resciscat certas ob caussas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam unum illud ardentibus votis a domino petimus, ut vestrę quoque ecclesię nostris arctius coniungantur, quo hostium impetus et fortius ferre et felicius eludere valeamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesaris</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Karl V.</persName></note> comitia, quę ad 6. iunii Spirę vult celebrari<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die ursprünglich nach <placeName>Speyer</placeName> einberufene Tagung (vgl. <bibl>ADRG</bibl> I/1 25-28, Nr. 5) wurde wegen einer Seuche nach <placeName>Hagenau</placeName> verlegt; s. unten <ref target="file11442">Nr. 1399</ref>, 21-23.</note> idque unius religionis caussa, non carent mirabilium (non dicam aliud) conatuum suspitione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus bene vertat, cui totos nos, quanticumque sumus, permittemus animas nostras apud illum, qui unus servare potest, deponentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Hieronymum</persName> hunc, Senensem presbyterum, christianice tibi cęterisque commendo; mecum egit diebus plus minus decem, vir, quantum tantilli temporis convictu coniicere licuit, valde pius et mediocriter eruditus, qui ad <placeName>Bernates</placeName> quoque a <persName ref="p6490">Philippo</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Philipp Melanchthon</persName>.</note> commendaticias habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="175v."/>Accipimus non sine magno animi dolore te acerba quaedam in <persName ref="p18198">Bucerum</persName> ad parochum quendam <placeName>Curiensem</placeName>, ni fallor, scripsisse atque eas literas in manus venisse <persName ref="p18198">Buceri</persName>, qui nihilo mitiora responderit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das Gerücht bezieht sich auf Bullingers Widmungsvorrede an <persName>Johannes Travers</persName> vom Juli 1539 und den anschließenden Brief <persName>Bucers</persName> an <persName>Comander</persName>; vgl. Bullingers Stellungnahme, unten <ref target="file11441">Nr. 1398</ref>, 25-43.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi toto mihi pectore charissime Bullingere, si non vanum est, quod audivimus, per communem salutis authorem te obsecramus, ut pro genuina tua mansuetudine et animi placiditate positis id genus adfectibus in gratiam cum illo redeas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sunt alioqui omnia nostra plus satis exulcerata, etiamsi a novis vulneribus infligendis manus abstineamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Est <persName ref="p18198">Bucerus</persName> multis nominibus omnibus christianis valde quam amandus et suspiciendus, nec unquam dubitavimus illum dominum et gloriam eius puro corde quęrere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen vehementer nobis ab isto concordandi studio, quod immodicum nobis in ipso esse videbatur, metuimus veriti, ne - quod dicitur - extra oleas<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">über das Maß hinaus; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 2, 10 (<bibl>LB</bibl> II 451f).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed quum clare videamus cęlestem patrem non deesse organi sui conatibus, nos quoque non desimus illi pariter et nobis, quo communibus studiis et iunctis copiis adversariis, qui extrema iam experturi putantur, pares, adeoque superiores esse possimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod ego peto, idem et <persName>Zviccius</persName> noster et alii nostri<pb type="edition" next="113"/> tui amantissimi omnes petunt, nec dubitamus, qua es pectoris suavitate, quin tuapte sponte huc propendeas, ut amicus quam adversarius <persName ref="p18198">Bucero</persName> esse malis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent <persName>Zviccius</persName> et germani nostri fratres<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Thomas Blarer</persName> und <persName>Konrad Zwick</persName>.</note> cum sorore nostra Margareta<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Margaretha Blarer</persName>.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Commenda me optimis amicis et fratribus <persName>Pellicano</persName>, <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, Carlostadio<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Andreas Karlstadt</persName>.</note> cęterisque amicis etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName>Zviccius</persName> ipse ad vos scribit<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe unten <ref target="file11439">Nr. 1396</ref>.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Katharina, geb. Ryff</persName>.</note> tuam<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> opido quam amanter salutat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anime mi, et Christo me nostramque ecclesiam unice semper et christianice commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Constantię, 17. maii anno 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambros. Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 175a r.:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesię antistiti, domino et fratri longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
