<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11442" type="Brief" source="HBBW" n="1399">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 28. Mai 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Commendabam tibi nuper <persName>Hieronymum</persName> hunc Senensem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file11438">Nr. 1395</ref>, 22-25.</note> presbyterum exulem idque epistolio, quod <persName ref="p4474">Michael</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Michael Adam</persName>.</note> Hebreus vester tibi, non dubito, reddidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum iniectae tum illi sunt remorę quędam, ut nunc primum iter hoc ingredi licuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi omnibus modis observande Bullingere, homini adesto, ut, qua potest commoditate, <placeName>Bernam</placeName> proficiscatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mecum fuit 22 diebus, nec quicquam in illo a bono viro alienum deprehendi, ut non dubitem Christo factum, quod in hunc fuerit collocatum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Mt 25, 40.</note>, hominem non uno tantum nomine miserum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nolo te vel isto vel quoquam gravare, nisi quantum flagitat summa necessitas; poteris mox <placeName>Bernam</placeName> vel solum aut cum comitibus, si forte fortuna sint aliqui, mittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Accepi hoc ipso momento gratissimas literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Oben <ref target="file11441">Nr. 1398</ref>.</note> tuas cum actis Schmalk[aldicis]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe ebd., bes. <hi>Z.</hi> 2-24.</note>, nec opus erat tam multis tamque magnifice gratias agere iis, qui toti tui sunt et quibus pro charitatis et authoritatis tuę iure imperare etiam possis.<pb type="edition" next="119"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p18198">Bucero</persName> quę scribis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe ebd., Z. 25-43.</note>, supra modum nos excruciant, nisi quod speramus non porro serpturum, quicquid hoc fuit mali.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil huius a quoquam rescire nobis licuit ante eum diem, quo proximum ad te epistolium<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Oben <ref target="file11440">Nr. 1397</ref>.</note> dedi, nec serum esse puto, si vel nunc in gratiam alter cum altero redeatis, id quod ut fiat, et precabimur assidue dominum et alia quoque concordię huic conducibilia pro nostra virili tentabimus; cras enim aut perendie ad <persName ref="p18198">Bucerum</persName> nobis scribendum alias ob caussas fuerit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ein entsprechender Brief ist nicht vorhanden.</note>, atque tum istuc quoque bona fide agemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ferdinandus</persName> Hagenoę iam est, ubi, quod <placeName>Spyrę</placeName> agendum erat, agetur; nam Spirę lues ista exitialis, quę nunquam fere illic cessat, crudelius solito in aliquos desęvit, quos etiam inclementer ac praeter morem abripuit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos, quod vel unum vel praecipuum possumus, dominum precemur, ut omnium utrinque pectora in studium glorię nominis sui et publice tranquillitatis accendat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, charissime frater et si quis charior charissimo esse potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Uxorem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum optimis, qui tecum sunt, viris et fratribus accurate et officiosissime saluta.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent nostri.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iterum et ęternum vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">28. maii anno 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus vere ab intimis pectoribus A. B.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate et eruditione viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensi episcopo, domino ac fratri cum primis observando atque charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
