<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11450" type="Brief" source="HBBW-10" n="1407">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard Geldenhauer (Noviomagus) / Hagenau an Heinrich Bullinger, 30. Juni 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Iesus Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratia tibi et pax per Ihesum Christum in spiritu sancto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Librum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist vielleicht Bullingers "Der christliche Ehestand"; vgl. oben <ref target="file11409">Nr. 1366</ref>, 2-6 mit Anm. 1.</note>, quem mihi, optime Bullingere, dono miseras, prius emeram, quam literę<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten (vgl. oben <ref target="file11434">Nr. 1391</ref>, 10-14).</note> tuę mihi exhiberentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus fuit gratissimus utpote a te, tanto Christi ministro, in ędificationem ecclesiarum dei ęditus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago igitur gratias immortales pro munere hoc, et quod Britannum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt; vgl. oben <ref target="file11396">Nr. 1353</ref>, 11-24.</note> peregrinum humane susceperis, mercedem proculdubio recepturus ex liberali promissione servatoris nostri Ihesu Christi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. etwa <cit type="bible"><ref>Mt 10, 40-42</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ordo scholę nostrę (nam hunc tibi describi cupiebas) sic se habet: Institutus est ludus literarius, in quo elementarii pueri instituuntur, qui, ubi eo promoverint, ut ad grammaticam pręlectionem idonei sint, descendunt in pedagogium - ita veteri more dicitur -, in quo discunt ea, quę ad rudimenta artium grammaticę, dialecticę et rhetoricę pertinent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pręterea addiscunt Gręcę linguę rudimenta rationemque scribendarum epistolarum ac carminum et musices faciliora illa praeludia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In hoc pedagogio dormire quoque coguntur, et virgis, si quid peccaverint, castigantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex hoc loco iam exempti publico examine liberius vivendi rationem subeunt, attamen lectiones pro modulo ingenii et profectus in literis coguntur audire, grammaticam, dialecticam, rhetoricam, arithmeticam, linguam Gręcam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et priusquam ad magisterium artium liberalium admittuntur, certo temporis spacio audiunt philosophiam moralem, naturalem, literas Hebreas et quę ad geographiam et ad cosmographiam pertinent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Magistris artium liberum est audire aut sacras literas aut iurisprudentiam aut medicinę pręcepta.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="18574" type="auto_name">Princeps</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> enim noster liberali stipendio alit hic professores theologię tres, totidem quoque iurisconsultos, medicos duos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hęc ratio, hic ordo huius academię est.<pb type="edition" next="132"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęterum aluntur hic liberalitate clęmentissimi principis nostri adolescentes aliquot pauperes, quorum numerus suo tempore crescet ad centum triginta sex.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hi inhabitant collegium, vivunt communi mensa sub pręposito et administratore collegii.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ante lectiones matutinas orant, vespertinas oratione claudunt, in mensa ordine pręlegunt biblia, praeter lectiones ordinarias singulis diebus sacram lectionem audiunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominicis diebus praecedente administratore simul ingrediuntur templum ad conciones publicas et intersunt coenę dominicę.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">A prandio vero dominicę diei ordine concionatur aliquis primum Latine, deinde Germanice.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Epistolas Paulinas Gręce unus ex horum numero pręlegit et Latine interpretatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">En habes institutionis nostrę scholę conscriptionem, quę licet utcunque ordinate decreta sit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tamen non desunt nobis adulescentes corrupti, qui multum nobis negotii exhibent, quos negligere non decet, cohercere vero difficilimum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Illustrissimus princeps noster iussit me una cum suis a consiliis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Namen der nach <placeName ref="l199" cert="high">Hagenau</placeName> entsandten hessischen Räte unten <ref target="file11451">Nr. 1408</ref>, Anm. 5.</note> adire comitia Hagenoica<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Religionsgespräch in <placeName ref="l199" cert="high">Hagenau</placeName> s. oben <ref target="file11442">Nr. 1399</ref>, Anm. 9.</note>, in quibus hactenus, quod sciam, nihil agitur, quod ad religionis dissidia tollenda faciat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Adsunt episcopi Germanię frequenti numero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Regnant <persName ref="6206" type="auto_name">Faber</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6206" cert="high">Johannes Fabri</persName>.</note>, Viennensis episcopus, quem nosti, <persName ref="p8312" cert="high">Cochlęus</persName>, <persName ref="p7688" cert="high">Nausea</persName>, <persName ref="p6045" cert="high">Pelargus</persName> et nescio qui alii.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ex nostris adsunt <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, <persName ref="p2301" cert="high">Osiander</persName>,<pb type="edition" next="133"/> <persName ref="p8055" cert="high">Blaurerus</persName>, <persName ref="p458" cert="high">Brencius</persName>, doctores <persName ref="p5667" cert="high">Ventzelaus Nurenbergensis</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p5667" cert="high">Wenzeslaus Linck</persName>.</note>, <persName ref="p5559" cert="high">Baltazar</persName> <placeName ref="l512" cert="high">Tubingensis</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p5559" cert="high">Balthasar Käufelin</persName>.</note>, M. <persName ref="p4922" cert="high">Petrus Geltnerus</persName>, <persName ref="p9046" cert="high">Ioannes Pistorius</persName>, <persName ref="6469" type="auto_name">Sneppius</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6469" cert="high">Erhard Schnepf</persName>.</note> etc.; ordinem non observavi vel ętatis vel eruditionis, sed ut memorię occurrerunt, nomina adnotavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et has meas ineptias boni consule.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Commenda me et nos omnes, qui hic sumus, orationibus ecclesię vestrę, ut dominus det nobis fiduciam et fortitudinem profitendi evangelium suum sanctum et in ea professione perseverandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Datum Hagenoię, pridie calendas iulias 1540.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Toto pectore<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl>LB</bibl> II 160f).</note> tuus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8363" cert="high">Gerardus Noviomagus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo integerrimoque viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiastę Tigurino, pręceptori et fratri in Christo dilectissimo etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zurych.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
