<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11455" type="Brief" source="HBBW" n="1412">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 3. August 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirum quod, dum fuisti infirmus, nemo mihi id vel uno verbo significavit<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gegenüber <persName>Vadian</persName> klagte Bullinger bereits Anfang Juni über Schwindel und Kopfschmerzen; s. oben <ref target="file11446">Nr. 1403</ref>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Postremis diebus intellexi te lavare<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Über diese Badekur ist sonst nichts bekannt.</note> et non per omnia valere; sed id putaram restare ex balneo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rogassem saltem una cum meis pro te dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed gaudeo, quod restitutus es; opto, ut sic perdures in tempora longa.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę scripsisti proximis literis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note>, satis intellexi; vellem tamen te fuisse vel <placeName>Argentinae</placeName> vel <placeName>Haganoę</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. oben <ref target="file11443">Nr. 1400</ref>, Anm. 1.</note>, non quod unquam putarim aliquid confectum iri circa reformationem, sed ut praesentia tua et <persName>Grynęi</persName> ad amiciciam fecissent doctorum aliquid et papistis fuisset terror incussus propter concordiam, quam coniectassent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scio enim, quam sint feroces, quia discordiam inter nos esse opinantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nihil magis eos terret, quam dum de concordia nostra vel somniant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aliquid huius coram Fabro dictum erat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben <ref target="file11451">Nr. 1408</ref>, 25-27.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ille mox: „Ficta concordia; nihil timemus.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed audi breviter comitiorum finem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ut coierunt, ita soluta sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adversariis consilium periit, quo nos pessundatos cupiunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scopum fixerunt foedus suum dilatare, ne cogantur ad reformationem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Colloquium oblatum species fuit, non veritas; aliter enim pacificatores principes nolebant audire de defensione<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der Kurfürstenrat hatte gegenüber dem Fürstenrat darauf bestanden, die Frage des Verteidigungswerks zurückzustellen, um das Religionsgespräch nicht zu gefährden; vgl. <bibl>ADRG</bibl> I/1 53, 25-54, 16. 287, 2-288, 21.</note> (sic adpellavit legatus <placeName>Romani</placeName> pontificis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Giovanni Morone</persName>, Nuntius <persName>Papst Pauls III.</persName></note> bellum contra nos pro ecclesia sua) et minus etiam de foedere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum colloquium ita contraxerant, ut secus non possent, additis duabus his conditionibus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <bibl>ADRG</bibl> I/1 111-114, Nr. 28 (bes. 114, 3-23); <bibl>PC</bibl> III 73. 80.</note>: Priore, ut ante colloquii diem bona ecclesiastica redderentur spoliatis vel propter ea responderetur coram iudicibus camerę<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">d. h. am Reichskammergericht.</note> vel permitterentur sequestribus; posteriore, ne curae forent protestantibus, qui ad eos pervenissent post pacem datam <placeName>Nurenbergae</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">d. h. seit dem <placeName>Nürnberger</placeName> Religionsfrieden von 1532.</note>, sive iure cum eis sive iniuria quidpiam ageretur, nec qui adhuc possent pervenire.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Et hic certe laboratum est vehementius; nam ferre nequeunt, ut foedus nostrorum amplius fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, quid nostri responderint, similiter accipe<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl>ADRG</bibl> I/I 114-128, Nr. 29 (bes. S. 120, 20-127, 37); <bibl>PC</bibl> III 81.</note>: „Neminem iustum possessorem unquam deiecimus, et sunt bona ecclesiastica bona ex parte nostra.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Item ea transtulimus, prout iubent canones.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tandem, si quis quid retinet adhuc secus quam dictum, is respondebit proximo colloquio, ut in quo cognoscendum, cuiusnam illa bona sint et quis eorum usus.“</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Petierunt<pb type="edition" next="142"/> insuper, ut, quę postulata sunt de restitutione, de camera deque sequestratione, differantur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ad conditionem alteram responderunt neminem se, qui Christo se devovere velit, repulsurum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName>Rex</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Ferdinand I.</persName></note> his auditis una cum deputatis suis nihil respondit, sed ad reliquos ordines negocium referre voluit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Id quod fecit etiam, sed adeo concise, imo dolose, ut episcopus Coloniensis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Hermann von Wied</persName>, Erzbischof von Köln.</note> et alii quidam<pb type="scan" next="169v."/> e principibus petierint a nostris, ut actio tota scriberetur sibi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc facto nonnihil stupuerunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Colloquium rex transtulit <placeName>Wormaciam</placeName> in decimam hebdomadam post comitiorum diem ultimum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Petiverunt nostri aliquot septimanas adiici; verum ubi ad lucernam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">wohl im Sinne von: bei Lichte.</note> (quod dicitur) res expenditur, aliud quęrunt adversarii.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Divinant itaque nostri regem camerę redditurum omnes actiones contra nos et futurum in hoc, ut foedere amplificato nos vi pessundet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Summa: Faber, qui deus est vel saltem angelus regis, sanguinem nostrum omnium sitit egregius miles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pręterea Trevirensis archiepiscopus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johann III. von Metzenhausen</persName>.</note> <placeName>Haganoa</placeName> abiit et obiit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">am 23. Juli, s. <bibl>PC</bibl> III 82, Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Novus vero antagonista papę et <persName ref="p18889">Lutheri</persName> surrexit, homo titulosus, d. <persName>Rudbertus a Mosham</persName>, doctor, decanus Pataviensis, <placeName>Romanę</placeName> regię maiestatis consiliarius.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Is invenit et papam esse antichristum et <persName ref="p18889">Lutherum</persName> antichristum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scribit dogma novum, secundum quod deinceps sit praedicandum, sic nempe<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <hi>Heuwieser,</hi> aaO, S. 153.</note>: Corde creditur ad iusticiam, ore confessio fit ad salutem [Röm 10, 10], opere charitas praestatur ad perfectionem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hoc dogmate tantum effecit, ut a capitulo Pataviensi sit eiectus urbe; sed de hoc alias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hęc communia sint cum <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, cui dic me non prius scripturum, quam ad postremas meas respondeat, quibus disputatio adiuncta fuit<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Myconius</persName> hatte am 6. April Disputationsthesen an Bullinger und <persName>Bibliander</persName> gesandt (vgl. oben <ref target="file11424">Nr. 1381</ref>, 39-42); von einem gleichzeitigen Brief an <persName>Bibliander</persName> ist dort nicht die Rede.</note>.<pb type="edition" next="143"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale semper cum tuis in domino.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Salutabis fratres omnes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 3. augusti anno 40.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo, episcopo Tigurino, fratri in domino colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
