<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11461" type="Brief" source="HBBW-10" n="1418">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Michael Toxites (Schütz, Rhetus) / Basel an Heinrich Bullinger, 29. August 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tametsi non erat mihi animus aliquid ad te scribere, doctissime Bullingere, tamen, cum <persName ref="p1999" cert="high">Conradum N.</persName>, ecclesiasten Seburgensem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1999" cert="high">Konrad Lüthard</persName>, Pfarrer von <placeName ref="l1276" cert="high">Seeburg</placeName> (Urach, <placeName ref="l609" cert="high">Baden-Württemberg</placeName>).</note>, apud te verba fecisse de causa mea comperissem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein entsprechender Brief <persName ref="p1999" cert="high">Lüthards</persName> ist nicht bekannt.</note>, adhortante ad hoc me <persName ref="p1365" cert="high">S[imone] Grinaeo</persName>, viro omnium doctissimo, non potui non has breves literas ad te dare, praesertim cum tam commodum haberem tabellarium<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De causa mea fortasse olim plura audies; mihi de ea scribere, quae vellem, non licet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illud tamen in nullius contumeliam arbitror a me dictum intelligi me esse innocentem hac in causa et crimen non admissum ob metum tormentorum (cum ante confessionem quintum tormentis in carcere fuissem cruciatus), cum non amplius laturum me illa esse sperarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deinde non tanti fore rem istam putabam, propter quam in me dux<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p9780" cert="high">Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> ita excandesceret tot doctis atque charissimis viris pro me rogantibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Arbitrabar etiam uxori meę et liberis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Namen der Frau und der Kinder sind nicht bekannt.</note>, quos duos habeo, consultius esse integris adhuc quam omnino comminutis membris me cum ipsis vivere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed longe me fefellit opinio, et profecto praestiterat ob veritatem mori.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quid querar?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bonum est, quod humiliavit me dominus, ut discam iustificationes suas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hęc scribo iubente <persName ref="p1365" cert="high">Grinaeo</persName>, ut, si forte apud vos vacaret aliqua conditio, cui commode possem praefici, tu quoque, qua es erga studiosos benevolentia praeditus, iuvares.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi ingenioli mei specimen aliquod, ex quo coniicere possis,<pb type="edition" next="157"/> quid ferre humeri mei possint; nolim enim quidquam ultra vires meas tractare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale et hanc meam barbariem boni consule.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l492" cert="high">Argentorati</placeName> apud <persName ref="p315" cert="high">Bedrotum</persName> aut <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName> apud <persName ref="p1365" cert="high">Grinęum</persName>, ubi sim, rescisces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName>, raptim, quia festinabam abire, anno 1540, quarto calendas septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Humanitatis tuę deditissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8450" cert="high">Michael Toxites</persName> R[heticus], olim ludimagister Urachii, miser et infoelix.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Viro optimo atque doctissimo Hainrico Bullingero, ecclesiastę Tigurinorum, domino et patrono suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
