<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11477" type="Brief" source="HBBW" n="1434">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 16. November 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non sileo, quod rarius scribas, sed quod iam occasiones scribendi rariores sint, neque tu peccas tacendo, modo ne indignatione aliqua taceas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego quod tuis literis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> non respondi diutius, factum est expectatione tabellionis; cum enim literas tuas redderet, pollicebatur se brevi rediturum, sed iam ex alio et posteriore tabellione audio illum vita functum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Keiner der beiden Boten ist namentlich bekannt.</note>.<pb type="edition" next="187"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Intellexi autem ex literis tuis, quod non fueris firma valetudine aliquandiu<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file11469">Nr. 1426</ref>, Anm. 3.</note>, iam vero te non nichil habere melius.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod posterius gratissimum est michi - non tuo ipsius nomine, praestaret enim nos citissime dissolvi et esse cum Christo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Phil 1, 23.</note> -, caeterum quotienscunque animum subit, quis status ecclesiae futurus sit ereptis sanctis apostolis, totus exhorresco et video, si non uno impetu, saltem paulatim irrupturam omnem impietatem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quanquam non ignorem a domino stare, ut ex lapidibus creet filios Abrahae<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Mt 3, 9 par.</note>, tamen, an velit, quod potest, quaeritur, deinde, an istud mereatur nostra ingratitudo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quae de Anglia scribis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wahrscheinlich handelte es sich um Nachrichten aus Briefen von <persName>Gwalther</persName> und <persName>Myconius</persName>; vgl. oben <ref target="file11463">Nr. 1420</ref>, 86-104; 1426, 25f.</note>, apud me non sunt nova; nichil enim unquam boni pollicitus sum michi de illius rege<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Heinrich VIII.</persName></note>, postquam truculenter adeo et subdole repudiavit primam uxorem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Katharina von Aragonien</persName>.</note> et secundam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Anne Boleyn</persName>.</note> interfecit, ne quid de reliquis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Jane Seymour</persName> und <persName>Anna von Kleve</persName> (vgl. oben <ref target="file11463">Nr. 1420</ref>, 88-90).</note> dicam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Extinxit uxores, extinguit etiam sponsam Christi<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">die Kirche.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Idem facit imperator<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName></note>, qui nuper cepit atrociter sęvire in suos<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum flandrischen Ketzermandat vom 22. September, auf das sich <persName>Zwick</persName> wohl bezieht, s. unten <ref target="file11482">Nr. 1439</ref>, Anm. 14.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interim sunt, qui boni aliquid de illo sibi pollicentur, id quod connivente domino pulchre sentiemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="68"/>Quid comitia<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist das <placeName>Wormser</placeName> Religionsgespräch.</note> proditura sint, etiamnum ignoratur, nichil dum audimus ex <persName>Ioachimo</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Joachim Maler</persName>.</note> nostro, speramus tamen innocentiam nostram ipsamque veritatem melius habituram, si nos omnibus expositi simus rationem reddere fidei nostrae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed Christus bene omnia vertat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum primum aliquid rescripserit legatus noster, dabo operam, ne tu quoque ignores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De facto Hessii<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die Rede ist von der Nebenehe Philipps von Hessen.</note> scribo ad <persName>Pellicanum</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der Brief ist nicht erhaten.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed ad <persName ref="p2305">Leonem</persName> scribo<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Auch der Brief an <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> ist verloren.</note> aliquid de <persName>Michaele</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Michael Back</persName>; vgl. unten <ref target="file11478">Nr. 1435</ref>, 2-16.</note> meo, qui meus est, dum mecum est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hic te iterum atque iterum rogo, ne quid negligas; sed non est cunctandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Deinde quaerunt nostri consilium a vobis, ut audio, in causa divortii sive adulterii<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. oben <ref target="file11476">Nr. 1433</ref>, 3-13.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hic vellemus vos respondere mitius aliquid, non erga nocentes, sed innocentes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed et istud ex literis Germanicis ad <persName ref="p2305">Leonem</persName>.<pb type="edition" next="188"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam tu vale, et insta apud dominum multis precibu[s], ne nos deserat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutant te rursus boni omnes, cumprimis <persName>Ambrosius</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Ambrosius Blarer</persName>.</note> cum fratre<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Thomas Blarer</persName> oder <persName>Konrad Zwick</persName>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Constantia</placeName>, 16. novembris 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Io. Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 61a v.:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Domino Hainricho Bullingero, episcopo Tigurino, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
