<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11470" type="Brief" source="HBBW" n="1427">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 5. November 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName>Grynęus</persName> abiit magistratus consensu <placeName>Wormaciam</placeName> solus; <persName ref="p8422">Amorbachius</persName> debuerat descendere simul, verum certas ob causas tres septimanę sunt illi concessae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Im Schreiben <placeName>Basels</placeName> an <placeName>Straßburg</placeName> vom 23. Oktober heißt es, <persName>Amerbach</persName> werde wegen dringender Geschäfte noch drei Wochen lang in <placeName>Basel</placeName> gebraucht. Da die Zahl der Gesprächsteilnehmer beschränkt wurde, erübrigte sich schließlich seine Entsendung; s. <bibl>PC</bibl> III 113. 139; <persName>Amerbach</persName>, Korr. V 305, Anm. 2 und 10.</note>, quibus finitis et ipse abibit, credo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName>Grynęus</persName> in mandatis habet, ut sit spectator, postquam ad conventum nostri non sint a foederatis aliisque vocati.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quodsi dicendi veniat occasio vel offeratur facultas, videat in primis, ut tueatur confessionem ab omnibus nobis hic una cum <placeName>Argentinensibus</placeName> scriptam et factam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109).</note>; in nova dogmata se haudquaquam intromittat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cautionem hanc secum scribae<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Heinrich Ryhiner</persName>.</note> manu subsignatam avexit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quae scribo, ne quis dicat nos denuo a vobis defecisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nosti, quae capita, quae linguae sint ubique; cavere itaque his paucis volui, ne quid huius de nobis spargi posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">An vero senatus vester non posset eadem ratione unum aliquem dimittere?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed adde: Res ea terrori futura esset adversariis et amiciciam principum civitatumque in immensum auctura.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quae duae causae apud me profecto<pb type="edition" next="177"/> magni sunt momenti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vellem itaque te et consulem <persName>Vadianum</persName> esse apud <persName>Grynęum</persName> vel per iacturam bonorum meorum, quantulacunque hęc sunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam spiritus bonus vos excitet, ut consilio capto vos ambos vestri cum pace dimittant!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Video, quis fructus inde promanaturus esset, etiamsi ne verbum quidem in publico loqui daretur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verumtamen ex his cave me putes aliquid boni sperare de adversariis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novi enim, quod, quae faciunt, ad sua defendenda pertinere ac ad nostra, imo ad ea, quę Christi sunt, destruenda.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed hic est fructus, ad quem ego respicio: verae ecclesię concordia atque inde membrorum satanę terror.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scio, quam nostram concordiam formident, quam ex dissensione gaudeant ac erigantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Age, dominus misericorditer (ut hactenus) nos foveat tueturque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est: Scripsit <persName>Osiander</persName> Argentinam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Osianders</persName> Brief nach <placeName>Straßburg</placeName> ist nicht erhalten.</note> incendiarios captos a lantgravio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> in tormentis confessos papam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Papst Paul III.</persName></note> auctorem esse tam horrendi mali et ingentem vim pecuniae in errones istos expendisse atque eius rei conscios esse episcopos quosdam Germanos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Pręterea mandatum regis est ad episcopos, ut concubinas adigant a sacerdotibus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Ein entsprechendes Mandat <persName>König Ferdinands</persName> ließ sich nicht finden.</note>; se namque et fratrem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> nolle ferre amplius nomen lenonum, quod principes quidam et Lutherani iam saepius obiecerint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cruciantur, discurrunt, consultant miseri sacerdotes, ut, si videres, cogereris vel misereri vel ridere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic parochus Rhinfeldensis; habuit mandata tria, unum regis ad episcopos, alterum regis ad sacerdotes, tertium episcopi<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Philipp von Gundelsheim</persName>, Bischof von Basel.</note> ad sacerdotes<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Da von den erwähnten Schreiben jede Spur fehlt, könnte es sich eventuell um Fälschungen gehandelt haben.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Omnia sunt severiter scripta praeter mandatum episcopi; hoc enim blanditur fere ac rogat, ut obtemperent, ne qua mala suspicio apud re-<pb type="scan" next="172v."/>gem et principes ab inobedientia oriatur et de se et de ipsis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Varie sunt interpretationes; interpretare tu quoque, quid putes subesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tandem creaturam nunc habemus novam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist der am 28. Oktober zum Doktor der Theologie "kreierte" <persName>Wolfgang Wissenburg</persName>; vgl. oben <ref target="file11469">Nr. 1426</ref>, 31-33 mit Anm. 14.</note>; per manuum impositionem creata est, id quod <persName>Grynęo</persName> in idem consentiente pertinacissime denegatum est.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Divina, quid sit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Eam formam nos iussi praescripsimus, aliter noluimus quicquam habere commercii cum doctoratu.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nunc manemus, quid futurum sit; non enim sine causa hunc doctorem voluerunt.<pb type="edition" next="178"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, cui hęc velim esse communia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Rogarat consul<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Jakob Meyer zum Hirzen</persName>.</note>, ut admoneres legatos, qui a vobis ibunt Rotwilam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zu den wegen der Landenberger Fehde nach <placeName>Rottweil</placeName> entsandten Vermittlern gehörte neben <persName>Josua von Beroldingen</persName> aus <placeName>Uri</placeName>, <persName>Dietrich Inderhalden</persName> aus <placeName>Schwyz</placeName> und <persName>Hans Waldkirch</persName> aus Schafthausen auch der Zürcher <persName>Johannes Haab</persName>; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1258.</note>, ut agerent constanter; si non abierunt<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Delegation traf am 7. November in <placeName>Schaffhausen</placeName> und am 9. in <placeName>Rottweil</placeName> ein; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1259.</note>, sis eius petitionis memor, quęso.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 5. novembris anno 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Os. Myco. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo, fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
