<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11481" type="Brief" source="HBBW" n="1438">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler (Scholasticus) / Memmingen AN Heinrich Bullinger, 14. Dezember 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo, communi servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi, frater charissime, a pistore illo, quas ad cessatorem, hoc est <persName>Gervasium</persName> tuum, misisti literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus acceptis <persName>Fagio</persName>, Isnensi episcopo michi christiana familiaritate iunctissimo, mox scripsi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Auch dieser Brief liegt uns nicht vor.</note>, quidque illius opera sub praelo cuderetur, rimatus sum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is michi in hec verba respondit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Von diesem Schreiben ist einzig der nachfolgende Auszug überliefert.</note>: „Biblia Hebraica nulla excudo“ (illius verba refero), „sed Perusch R.D.K. in Psalmos cum Libro Radicum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die lateinische Übersetzung von <persName>Kimchis</persName> hebräischem Wurzelwörterbuch ("Sefer ha-Schoraschim") blieb ungedruckt (vgl. Thomas <hi>Willi,</hi> Christliche Hebraisten der Renaissance und Reformation II, in: Judaica, 30, 1974, S. 121).</note>“ etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Addidit praeterea: „<persName>Helias Levite</persName> ad me venit ante 14 dies, verum sane Hebreę linguae admodum peritus et cum hoc mire humanus, facilis et ad omnia paratissimus, cuius opera nimirum michi multum proderit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Attulit secum egregios libros, quos ego modo ad prelum paro<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Levita selbst zählt neun Werke auf, die er bei <persName>Fagius</persName> drucken lassen wollte; s. <hi>Willi,</hi> aaO, S. 119f. Zu den 1541/42 erschienenen Büchern (vor allem "Sefer ha-Tischbi" und "Sefer Meturgeman") vgl. <hi>Weil,</hi> aaO, S. 135-151.</note>“ etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum <persName>P[aulus] Fagius</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quare, mi Bulligere, si ego hac<pb type="edition" next="198"/> in parte tibi morem gerere possum apud hominem <persName>Fagium</persName> plane meum tuorumque studiorum conatus iuvare, presto sum, quem ut veterem amicum habes<persName>Gervasium</persName> ad vota tua paratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego cum familia valeo optime per dominum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex nostris nemo <placeName>Vormatiam</placeName> abiit, quia nemo vocatus; quę vero illic agantur, te minime latere puto.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mitto tamen velut auctarii vice, quę hisce diebus ad me<persName ref="p5074">Frechtus</persName> scripsit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Brief <persName>Martin Frechts</persName> scheint verloren zu sein.</note>, cuius verba sunt, quę hic inserta habes: „Novembris die 22. cesaris legatus a Granvell<placeName>Vormatiam</placeName> venit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Convocavit utrasque partes, vicem caesaris egit in sedili presidens.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Latine unicuique pro more dato titulo, nomine et vice caesaris congregatis ex cesare salutem est precatus et mox credentiales literas, deinde mandatum cesareum in eius personam datum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das Beglaubigungsschreiben vom 13. und die Vollmacht vom 10. Oktober sind gedruckt in: <bibl>ADRG</bibl> II/1 40-44, Nr. 13f.</note> prelegi iussit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Post hoc orationem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die am 25. November gehaltene Eröffnungsrede ist gedruckt in: <bibl>ADRG</bibl> II/1 44-47, Nr. 15 (zu abweichenden Mitschriften s. ebd., Anm. 1).</note> habuit satis luculentam, pathetice exhortatus ad concordiam, protestatus se in futura actione summa acturum fide et integritate.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dixit autem in oratione de disertis verbis:</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">'Latius serpit virus, et fides suis debilitata malis nichil iam quam<pb type="edition" next="199"/> ultima suspiria ducit.'</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">26. autem 4 presidentes<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Drei der Unterhändler waren bereits am Tag zu <placeName>Hagenau</placeName> tätig gewesen (vgl. oben <ref target="file11452">Nr. 1409</ref>, 5-7); der inzwischen verstorbene Erzbischof von Trier, <persName>Johann III. von Metzenhausen</persName>, wurde durch den Erzbischof von Mainz, <persName>Albrecht von Brandenburg</persName>, ersetzt (s. <bibl>ADRG</bibl> II/I 19f, Nr. 2).</note> utramque convocarunt partes et ex decreto Hagnoico<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist der Abschied des Tags zu <placeName>Hagenau</placeName> vom 28. Juli 1540 (<bibl>ADRG</bibl> I/1 146-155).</note> quandam prescripserunt formam future actionis, quam hic habes<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe Beilage (unten Z. 95-132).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ab utraque parte 11 erunt suffragia in colloquio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Est isthic episcopus <placeName>Aquileianus</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Bernardo Sanzio</persName>, seit 1538 Bischof von <placeName>L'Aquila</placeName> (nicht von Aquileja), hielt sich im Auftrag der Farnese am Kaiserhof auf und war auf Wunsch Granvelles nach <placeName>Worms</placeName> gekommen; vgl. <bibl>NBD</bibl> V, S. XXXV' li. Con. des réformateurs VI 393, Anm. 6.</note>, qui hisce diebus ad se <persName>Calvinum</persName> vocavit et tam amice cum [eo] est collocutus, ut quis iuraret eum iam factum Lutheranum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Laudavit summopere <persName>Calvini</persName> librum, cui Institutionem fecit titulum, quasi istum librum debeant omnes papistę et Lutherani tanquam amicabile et certum concordie medium recipere et probare<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Frecht scheint einzelne Äußerungen <persName>Sanzios</persName> überzubewerten. Laut <persName>Calvins</persName> eigenem Bericht in seiner Schrift "De scandalis" (1550) kritisierte der Bischof bei ihrer Unterredung das Beharren der Protestanten auf ihrer Position; s. <bibl>CO</bibl> VIII 81.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Prodigiosa nomina <persName>Nausea</persName>, Mezentius<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Mezentius, König von <placeName>Caere</placeName>, nach <persName>Vergils</persName> Aeneis ein grausamer und gottloser Herrscher (vgl. Luciana <hi>Aigner-Foresti,</hi> in: <bibl>DNP</bibl> VIII 148f). <persName>Melanchthon</persName> und <persName>Luther</persName> bezeichneten mit diesem Namen <persName>Herzog Heinrich von Braunschweig</persName>; vgl. <bibl>WA</bibl> LI 462; <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 381, Anm. 18.</note>, <persName>Cocleus</persName> et <persName>Pelargus</persName>, de quibus lusit quidam:</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">'Nomina sunt ipso pene timenda sono.'</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Incipiunt mitescere, in primis <persName>Pelargus</persName>, qui nuper apud suos Dominicastros<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Dominicaster abwertend für Dominikaner; vgl. <bibl>WA</bibl> XXX/III, Revisionsnachtrag, S. 112 (zu 497, 5).</note> dixisse fertur isto octiduo se, antequam <placeName>Vormatiam</placeName> venerit, in alia fuisse sententia contra Lutheranos, utpute ut cum illis nichil esse tentandum pro concordia medii, sed iam videre se mediam viam tenendam esse, quę est Lutheranis omnia condonanda esse pro bono pacis preter utranque speciem et sacerdotum connubium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nova stella orta est <placeName>Vormatię</placeName>; nam a<pb type="scan" next="362"/> prandio coruscans stella et, ut alii volunt et interpretantur, cometa est visus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu der durch einen Einblattdruck überlieferten Lichterscheinung s. Wilhelm Heß, Himmels- und Naturerscheinungen in Einblattdrucken des XV. bis XVIII. Jahrhunderts, Leipzig 1911 (Nachdruck: Nieuwkoop 1973), S. 107, Nr. XI und Farbtafel zwischen S. 20 u. 21; vgl. auch <persName>Myconius</persName> an Bullinger, 19. Januar 1541 (Zürich StA, E II 350, 359).</note>; forte scoti<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das unverständliche Wort ist wohl in eigenwilliger Ableitung von griech. <foreign xml:lang="el">σκότος</foreign> (Finsternis) gebildet.</note> et caeci illuminabuntur et mutabuntur regna antichristi.“<pb type="edition" next="200"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">5. decembris reddidit idem <persName ref="p5074">Frechtus</persName> literas<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Auch dieser Brief liegt nicht im Original vor.</note>, quarum hec sunt capita: „Mira res est principio coram 4 praesidentibus ore<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Am 20. November; s. <bibl>ADRG</bibl> II/1 32f, Nr. 9.</note>, deinde coram <persName>Granvella</persName> calamo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist das von <persName>Johannes Gropper</persName> Namen beider Parteien verfaßte und 26. November übergebene Schreiben; s. <bibl>ADRG</bibl> <hi>II/1</hi> 48-55, Nr. 16.</note> adversarios colloquium non detrectasse, sed illud, ut prae se ferebant, ardentibus votis postulasse, inde autem a 27. novembris usque in hunc diem quid consultent, deliberent, cogant, figant refigantque, postquam nostri confessionem et apologiam Germanice et Latine obtulerunt 4 presidentibus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Die Überreichung der <placeName>Confessio Augustana</placeName> Variata und der Apologie erfolgte am 28. November; vgl. <bibl>ADRG</bibl> II/2 1114f, <ref target="file10416">Nr. 382</ref>.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Advenit hisce diebus alius quidam legatus apostolicus, Mutinensis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Nuntius Giovanni Morone</persName>, Bischof von Modena, traf am 27. November in <placeName>Worms</placeName> ein; vgl. <bibl>NBD</bibl> VI 53f.</note>; qui quid ex <placeName>Italia</placeName> novi attulerit, adhuc incertum est, nisi quod nostri coniitiunt <placeName>Romanos</placeName> Romanice processuros, hoc est primum a nobis deditionem postulaturos, Germanice: <foreign xml:lang="de">das wir unß auff gnad und ungnad ergebend.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nos in domino Germanice procedemus ingenueque protestabimur per nos non stetisse, quo minus in colloquio egerimus quam liberrime.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Itaque expectandum est nobis, quid nam et quale responsum daturi sint nobis adversarii, qui, ut subolet nobis, nichil intentatum relinquent, ut quesito colore declinent liberum colloquium.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Forte scriptis, non ore procedere cupient.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vides, mi frater, satanę astutias et varias formas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6490">Philippus Melancton</persName> conposuit de hac re dialogum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Nicht erhalten.</note>, quod tibi soli scribo“ (omnia sunt verba <persName ref="p5074">Frechti</persName>), „quem dabit, ubi per otium licet, in quo 4 persone erunt referentes 4 iudicia et sententias, que in isto conventu possunt regnare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Eccio</persName> quidam mussitant, quod a Maguntia <placeName>Vormatiam</placeName> vocarit elegans scortillum, quo <placeName>Moguntinensis</placeName> quidam canonicus eum donarit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nostri legati audierunt hoc verum esse ex ore famuli legati ducis <persName>Heinrichi Myßnensis et Saxonis</persName> etc.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gesandte Herzog Heinrichs von Sachsen waren <persName>Andreas Franck (Camicianus)</persName> und <persName>Nikolaus Scheubel</persName> (ihnen schloß sich außerdem <persName>Johannes Brenz</persName> von <placeName>Schwäbisch Hall</placeName> an); s. <bibl>ADRG</bibl> II/1 59, 11-14; II/2 906-909, <ref target="file10331">Nr. 300</ref>.</note>, qui in eodem hospitio, quo <persName>Thais</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die athenische Hetäre <persName>Thais</persName> soll <persName>Alexander d. Gr.</persName> zur Verbrennung von <placeName>Persepolis</placeName> angestiftet haben und war später Geam liebte von <persName>Ptolemäus I.</persName>; s. Gerhard <hi>Wirth,</hi> in: <bibl>KP</bibl> V 641.</note> ista cum satellite Ecciano versata est, extitit“ etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Scribit item <persName ref="p5074">Frechtus</persName>: „Hodie, <persName>Nicolai</persName> scilicet die, Nicolaici<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">im Sinne von: nicht zölibatär lebend. Der frühchristlichen Sekte der Nikolaiten wurde unter anderem Libertinismus zugeschrieben; vgl. Han J. W. <hi>Drijvers,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> VII 845f.</note> episcopi cum suis solennem missam de spiritu canent, ut contra<pb type="edition" next="201"/> sanctum spiritum agant et tandem colloquium forte post dies aliquos incipiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6490">Philippus Melancthon</persName>, constantissimus et doctissimus Christi miles, dicebat michi roganti, quando nam aliquid <persName ref="p18889">Lutherus</persName> ederet, <persName ref="p18889">Lutherum</persName> scribere de restitutione<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Einige Argumente zu diesem Thema ließ <persName>Luther</persName> in seine Schrift "Wider Hans Worst" einfließen, die allerdings erst im Frühjahr 1541 erschien (s. <bibl>WA</bibl> LI 461-572, bes. 523-531).</note>, quem librum speraret sibi ex <placeName>Wittenberga</placeName> huc mittendum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Petit autem a papistis <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, ut in primis ecclesię Christi veram doctrinam et oeconomiam restituant, deinde effusum piorum sanguinem, postremo bona ecclesię.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ubi nactus huius libri copiam fuero, videbo, ut et vos habeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nos expectamus, quando nam tandem adversarii velint post tot praeambula colloquium ordiri.“</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tantum ex <persName ref="p5074">Frechti</persName> literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Legati <placeName>Ulmensium</placeName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Georg Besserer</persName>, <persName>Martin Weickmann</persName> und <persName>Martin Frecht</persName> (s. <bibl>ADRG</bibl> II/2 1061, 10-13).</note>, qui sunt <placeName>Vormatie</placeName>, nostro senatui scribunt papistas inter se non usque adeo bene constare.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Magna dissidia inter illos sunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostri in domino arctissime conveniunt ne se iota condonaturos adversariis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesar</persName> supra modum sęvit adversus evangelium; in <placeName>Brabantia</placeName> sevitiam et thyrannidem eius publico edicto testatur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Interim simulat nobiscum se velle inire pectus[?] Herodianum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dum hec scribo,<pb type="scan" next="363"/> audio colloquium inchoatum, sed a <persName ref="p5074">Frechto</persName> nichil dum certi habeo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Expecto in diem, quid porro actum sit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Forte et tibi hec nota sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino una cum sancta familia tua.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo <persName ref="p2305">Leonem Iude</persName> et reliquos fratres omnes de me bene meritos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Datum Meminge, 14. decembris 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Gervasius Schuͦler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Domino et charissimo meo fratri Heynricho Bullingero.<pb type="scan" next="371"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ordo colloquii:</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vicesima sexta novembris a prandio hora tercia ad prętorium a presidentibus convocatę sunt partes absente domino a Granvel, et propositi sunt articuli, in quibus futuri comprehensa colloquii forma:<pb type="edition" next="202"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">1. Ut electores et reliqui imperii ordines ad hoc ordinati colloquium singuli unum, duos aut tres deputent, a quibus hęc controversia discutiatur, ita tamen, ut cuiusvis status deputatis non sit tributum nisi unius vocis suffragium et ut disputandi nominatim iam deputentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">2. Ut regię maiestatis legati<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Abgeordnete <persName>König Ferdinands</persName> waren <persName>Georg von Tessingen</persName> (Bischof von Seckau), <persName>Friedrich Nausea</persName>, <persName>Johannes Cochläus</persName>, <persName>Gallus Müller</persName> und <persName>Martin Kugelin</persName>; s. u. a. <bibl>ADRG</bibl> II/2 958, 5-10.</note> ad hoc colloquium admittantur, ita tamen, ut ęqualitas in suffragiis servetur et in reliquis potestatibus imperii, si id petatur a quoquam, adesse colloquio liberum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">3. Quoniam in Hagnoico conventu certus personarum numerus et certus agendi modus pręscriptus, et iuxta quem institui debeat hoc colloquium, decreverunt ab illo non decedere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">4. Quandoquidem colloquium non debet esse obligatorium et decisivum, statuerunt, ut per suffragiorum maiorem partem hic nihil debeat determinate concludi, sed personarum suffragiis certo numero ad hoc esse utendum, ut sciatur, ad quos pertineat, et ut certi quicquam possit ad cęsarem referri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">5. Quod attinet ad legatos regis, statuerunt illos oratori cęsaris, domino a <persName>Granvella</persName>, coniungendos ita, ut cum illo unius tantum vocis suffragium habeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">6. Ut pari numero utriusque partibus sint notarii, sed ut illi iam denominentur.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Item, ut cuilibet parti non nisi duo sint et ut 4 illi notarii sacramento astringantur, ut omnia fideliter annotent, quatenus in acta certa et fide digna referri possint.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Pręterea, ut actorum copias et exemplaria, si qui petant, modo non extra deputatorum numerum, exhibeant, et ut isti nemini acta huius colloquii patefaciant nisi suis magistratibus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Postremo, ut nihil publicetur, nisi donec cęsareae maiestati de conventis et actis huius colloquii facta sit relatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">7. Quod ad ipsam causam pertinet, quatenus ambages vitentur, statuerunt, ut a protestantibus ordinibus certi articuli confessionis ipsorum exhibeantur, sed illi ita moderati, ut probabiles, ut acceptabiles esse possint, quatenus ad concordiam ęquis et commodis mediis veniri possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Hos articulos adiecerunt pręsidentibus se cum domino a <persName>Granvella</persName> contulisse illique hunc agendi modum probari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ad ista ab utraque parte deliberatur.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nostri petierunt ipsorum articulorum copiam, dein certam horam sequentis diei designari, qua ad pręsentes articulos respondeant.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino et fratri in Christo semper venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
