<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11480" type="Brief" source="HBBW-10" n="1437">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 6. Dezember 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quod tamdiu nihil scribis, imo nihil respondes ad ea, quę scripsi<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">am 12. November (oben <ref target="file11472">Nr. 1429</ref>).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen interea non desino significare, quicquid comperio ex <placeName ref="l569" cert="high">Wormacia</placeName>.<pb type="edition" next="195"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hodie missae sunt literae, quas iunctas meis vides.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non potui continere, quin mitterem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Describi feci igitur, quod ad vos aeque pertinet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Credo te optime expositurum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc demum inceptum est agi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die beiden Parteien wurden am 20. November erstmals zusammengerufen; s. Marion <hi>Hollerbach,</hi> Das Religionsgespräch als Mittel der konfessionellen und politischen Auseinandersetzung im Deutschland des 16. Jahrhunderts, Frankfurt a. M. 1982. - Europäische Hochschulschriften III/165, S. 145.</note>; decet nos, qui absumus, precari dominum, ut adsit veritati.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam hac ratione pugna hęc recte depugnabitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fecerunt senatus duos (quod in adiunctis literis non est), minorem ex undecim et undecim ab utraque parte<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der paritätische Ausschuß, der mit seinen Verhandlungen in <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> Vorarbeiten für den Reichstag leisten sollte, bestand aus je elf katholischen und protestantischen Ständen; s. <hi>Hollerbach,</hi> aaO, S. 139f.</note>, maiorem ex, si recte memini, sexagintasex viris<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Jeder der 22 Stände war eingeladen worden, maximal drei Delegierte nach <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> zu entsenden (s. ebd.).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod ab omnibus his statuetur, puto, veniet ad comitia indicta<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur Ausschreibung eines Reichstags nach <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> s. oben <ref target="file11473">Nr. 1430</ref>, Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid deinceps fiat, novit dominus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In comitiis (ut hoc obiter) agetur de religione, de Turca, de numismatis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <bibl>PC</bibl> III 96.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus bene vertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Adgreditur nos Faber episcopus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6206" cert="high">Johannes Fabri</persName>, Bischof von Wien.</note> per caesarem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Konkret ist gemeint: durch das Reichskammergericht.</note> de praepositura summi collegii nostri, quam rem audio dominos nostros Pagis omnibus significasse, ut in proximo conventu consulant, quid videatur agendum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">An der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung vom 13. Dezember erhielt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, das sich auf seine Befreiung von ausländischen Gerichten berief, die Unterstützung der übrigen Orte (s. ebd.).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fac, apud tuos id agas, ut faciant officium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sequutus est magistratus noster ius, quod habuit vigente adhuc papatu, deinde, quod inter ipsum et collegium iampridem compositum est, ex quo prępositum canonici coacti sunt habere proximum ante hunc, qui nunc est, civis cuiusdam huius urbis fratrem non nobilem, quantumvis repugnarent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mirum itaque, quis impulerit Fabrum,<pb type="edition" next="196"/> ut sic agere conetur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Verentur quidam subesse malos consultores e nostra civitate.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc apud te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Fac sciam, inserviam tibi necne, dum scribo de <placeName ref="l569" cert="high">Wormacia</placeName>, an aliunde accipias, quae magis placent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si scirem enim minus me tibi gratificari, a scribendo desinerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> et fratribus omnibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName>, raptim, 6. decembris anno 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Os. Myconius</persName> tuissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
