<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11506" type="Brief" source="HBBW" n="1463">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / Bern AN Heinrich Bullinger, 11. Februar 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem tantopere comendaveratis michi Iudeum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Rede ist wohl von jenem nicht namentlich bekannten getauften Juden, der sich zuvor in <placeName>Chur</placeName> aufgehalten hatte (s. oben <ref target="file11494">Nr. 1451</ref>).</note> tu, <persName ref="p2305">Leo</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> et <persName>Megander</persName>, huic tantum opis tuli apud senatum, ut tam ille quam filius egregie sit vestitus; nam uterque thorace, tibialibus et toga est donatus additis duobus aureis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quoniam praevenerat eum alius sui generis, qui pariter vestitus alitur stipendio dominorum, <placeName>Basilęam</placeName> concessit inde rediturus Tigurum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tulit et ab aliis bonis viris elemosinam, ut puto, ad tres aut quatuor aureos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce, dum illum a prandio ablegaveram, venit ad cęnam hic frater minorita, qui ait ex <placeName>Sardinia</placeName> se natum, aliquamdiu tamen vitam egisse in <placeName>Apulia</placeName>, ubi quum de religione nostra disserere audiebat, cupivit eam experiri et imitari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Venit igitur recta nunc ex <placeName>Italia</placeName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Bernam</placeName> primo petiit forsan ideo, quod sperabat hic in provintia nova<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">D. h. in den 1536 von <placeName>Bern</placeName> eroberten savoyischen Gebieten.</note> locum reperire posse, ut sese ex monachismo extricaret, evangelio autem Christi nomen daret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quia ignorat linguam Gallicam, Latinam et Germanicam, noluit eum senatus recipere, ubi videbat nullius usus eum futurum nobis, dedit vero aureum, sed et Trempius<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Lienhard Tremp</persName>.</note> ex comuni elemosina quoque aureum addidit, sicque Tigurum adire constituit, quod si isthic manere non poterit, perrecturus <placeName>Constantiam</placeName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu itaque tibi comendatum habeas et, si petiturus esset <placeName>Constantiam</placeName>, fratribus ibidem comendato.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego vero credo apud <placeName>Curiam</placeName> Rheticam ob linguam et propinquitatem <placeName>Italie</placeName> comodius illi prospici potuisse.<pb type="edition" next="76"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ceterum quod petis certior fieri, quid apud nos imprimatur: Ferunt catechismum nostrum imprimendum fore; sed quia pars magna voluit, ut illis condicionibus imprimeretur, quibus mutatus est post abitum Gasperi nostri,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Anfang 1538 war der <placeName>Berner</placeName> Rat durch den Widerstand zwinglisch gesinnter Pfarrer gezwungen worden, den im Vorjahr durch <persName>Bucer</persName> abgeänderten Katechismus <persName>Kaspar Meganders</persName> nochmals zu revidieren; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VIII <ref target="file11143">[Nr. 1100]</ref>, S. 49f; <bibl>Hundeshagen</bibl> 102.</note> alia parte repugnante iussus est typographus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Mathias Apiarius</persName>.</note> subsistere, neque audio adhuc a senatu quicquam super hac re deliberatum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, ex <placeName>Berna</placeName>, 11. februarii 1541.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Doctisismo viro Henricho Bullingero, Tiguri a concionibus sacris, charissimo fratri.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
