<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11503" type="Brief" source="HBBW" n="1460">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 8. Februar 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. Remitto humanitati tuae Francicas illas antiquitates, exempla videlic[et] veterum tabularum, quae sane magna cum voluptate, sed et fructu non mo[di]co, legi, et petenti tibi in aliquot literis transferendis gessi morem,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu den von Bullinger übersandten Urkunden und <persName>Vadians</persName> autographen Urkundenübersetzungen vgl. unten die Beilage, Anm. 122,172 und 195.</note> in quib[us] tamen nostram in linguam conversis ob sensus claritatem assequendam paraphrasten quendam agere coactus sum, quum verbum verbo reddere non d[a]retur, nisi una inscitiam et barbariem prodere libuisset.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Saecula ista lo[n]ge incultissima tale genus scribas habuere in aulis etiam et curiis princ[i]pum, quale nulla alia vel vetusta vel recentia habuisse leguntur, et ea linguę scabricies, ut rem ullam vel clare vel inoffensa ve[r]borum simplicitate referre in literas nullo modo potuerint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quum nemo tame[n] interim vernacula lingua quicquam scriberet adeo dura illo tempore, ne ore quidem exprimi sine magnis sibilis hiatibusque et rictibus potuer[it], nedum calamo commodum depingi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mutavi autem alicubi persona[s], ut in Ludewici iunioris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Ludwig II. der Deutsche</persName>, ostfränkischer König. Geb. um 805, gest. 876, Sohn Kaiser <persName>Ludwigs</persName> des Frommen, s. Wilfried <hi>Hartmann,</hi> <persName>Ludwig</persName> der Deutsche, Darmstadt 2002; <persName>Ludwig</persName> der Deutsche und seine Zeit, hg. v. Wilfried Hartmann, Darmstadt 2004; Wilhelm <hi>Störmer,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> V 2172-2174 (Lit.).</note> donatione in principio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. unten Z. 428-433.</note>, ubi mihi visum<pb type="edition" next="44"/> es[t] communem sententiam, qua praefationis loco scriba est usus, rectius ad omnes eo modo liberales principes quam ad solum Ludewicum referr[i]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Urkunde <persName>Ludwigs des Deutschen</persName> vgl. unten die Beilage 3, mit Anm. 195.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Plus enim gravitatis habet sensus hoc modo redditus, ut omnium liber[a]litati merces coelestium rerum constituta intelligatur, quam si uni alicui so[lum] tribuatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum tui erit iudicii isthaec vel sinere vel mutare pro a[ni]mi sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De vocabulis autem quibusdam, quibus Franci et Alemanni veteres sunt usi, haud facile petenti tibi responderim, ni et coniecturae locum cedas; hac enim tutius utemur, etiamsi pluscula pe[rspec]ta et probe cognita teneamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ac primum quidem praedii voc[e]<pb type="scan" next="2v.-16v."/> nec inepte mihi usi videntur scribę illi utcunque insulsi nec barbare, quum praedii nomine ceu generali agros, hortos, pascua, salicta, vineta, aedificia et alia id genus fundi nomine comprehensa significarunt, quae in nostra sunt possessione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quippe et salica terra et allodium et mansa in prędiis censeri potuerant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alodia<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Allod/Allodium bezeichnet das in vollem Eigentum stehende Gut, im Gegensatz zum Lehngut. Spezieller bezeichnet es das Familienerbgut, s. W. <hi>Goez,</hi> in: <bibl>HRG</bibl> I 120f.</note> enim tametsi nobilium erant ceu gentilitia quaedam bona, quae non ullius beneficio, sed iure quodam, ut sic dicam, suo tenebantur, tamen ex lege de alode, quae inter Alemannicas, nisi fallor, extat, aliorum quoque alodia fuisse apparet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Recipio autem <persName>Rhenani</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Beatus Rhenanus</persName>.</note> coniecturam vocem alodii inde natam arbitrantis, quod ea bona familiis velut coagmentata et coniuncta essent, „anlodt“<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Beatus Rhenanus</persName>, Rerum Germanicarum libri tres, <placeName>Basel</placeName> (<persName>Offizin Froben</persName>) 1531 (VD 16 R 2064), S. 90: "Haec proprii iuris erant, fortasse Germanico vocabulo sic dicta, quod familiae velut coagmentata sint et coniuncta, hoc est inseperabilia a familia, ein Anlod."</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mansum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zum Begriff "mansus" vgl. unten Anm. 27.</note> Alemanni fundum<pb type="edition" next="45"/> dixere cum villula.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scribę barbari, qui sine regula quaslibet sibi terminationes usurparunt, mansam etiam vocarunt et mansos etiam, quod in pluribus chartis invenimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ea enim imperitia fuit quorundam, ut „clostarnum“ etiam Latina declinatione pro „claustro“ scribere non dubitarint<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In seiner "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 64) zitiert <persName>Vadian</persName> aus einer frühmittelalterlichen Urkunde, wobei er "clostareum" [sic] als korrupte Form von "claustrum" deutet und durch "coenobium" ersetzt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Puriores tamen tabulae veteres mansum masculino genere et in flexione quarta protulerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Enimvero agri in illa gente varii iuris erant; multi enim fiscalini dicti, quorum reditus fiscis principis deserviebant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hi donati collegiis aut monasteriis ecclesiastici vocabantur; sed et empti idem sibi nomen arrogabant; quorum ea erat servitus et est hodieque multis in locis, ut vel venditi et abalienati<pb type="scan" next="3r.-17r."/> et privatae possessiones facti toties certam aeris summam ecclesiis s[eu] monasteriis, in quorum primaeva possessione fuerunt, quoties venditi colonum novum recipiunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Agri illi lingua nostra <foreign xml:lang="de">eeerschetzige hofguͤter</foreign> appellantur.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der Ehrschatz (lat. laudemium) war eine Handänderungsgebühr, die dem Lehnsherr für eine Besitzübertragung zu leisten war, vgl. H. -J. <hi>Becker,</hi> in: <bibl>HRG</bibl> II 1643-1647; <bibl>DRW</bibl> II 1294; <bibl>SI</bibl> VIII 1642-1649.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Ager salicus seu terra salica<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. unten Anm. 16.</note> illa servitute vac[a]bat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salicum idem erat quod Francicum;<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Volksnamen der salischen <placeName>Franken</placeName> besteht entgegen der Deutung <persName>Vadians</persName>, die er auch in seiner "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 80) vertritt, keine Verbindung, s. Ruth <hi>Schmidt-Wiegand,</hi> in: <bibl>HRG</bibl> IV 1274.</note> praecipui enim Francorum vete[rum] erant, qui Salingi sunt cognominati; nam et Salice legi ab illis [no]men datum est,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist die Lex Salica, das in den Jahren nach 507 unter <persName>Chlodwig I.</persName> verschriftlichte fränkische Volksrecht. Ausgabe: Lex Salica, hg. v. Karl August Eckhardt, Hannover 1969. - MGH. LNG 4/2. Vgl. Ruth <hi>Schmidt-Wiegand,</hi> in: <bibl>HRG</bibl> II 1949-1962; <hi>dies.,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> V 1931f.</note> quod et a <persName>Beato Rhenano</persName>, magni iudicii viro, d[ili]genter est observatum.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Rhenanus</persName>, aaO, S. 90.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Terram salicam nostra lingua <foreign xml:lang="de">freyleheng[uͦt]</foreign><pb type="edition" next="46"/><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vollständig oder partiell von Abgaben und Diensten befreites Lehen, vgl. <bibl>DRW</bibl> III 789.</note> vocamus et etiam <foreign xml:lang="de">frey aigenguͦt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Freies Eigentum. Der Begriff wurde normalerweise als Äquivalent zu Allod/Allodium verwendet.</note>.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Id genus agri nonnumquam loc[a]bantur in perpetuam possessionem cum certa condictione redituum et cultu[rae] eo quidem pacto, ut neque colonum nec posteros eius mutare aut p[ri]vare possessione liceret, nisi pactum locationis violassent v[el] reditibus suo tempore non solutis vel neglectui habito fundo vel parte ulla fundi inscio domino distracta aut usuris recen[ti]bus gravata.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quare et apochas dabant coloni, quibus de pac[to] et condictione, qua locatus erat ager, cavebatur, quas hodie vulg[o] literas reversi et lingua nostra <foreign xml:lang="de">reversbrief,</foreign> locationem autem ip[sam] <foreign xml:lang="de">erblehen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vererbliches Lehen, vgl. <bibl>DRW</bibl> III 95.</note></foreign> vocamus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ager hac lege locatus et addictus veterib[us] vectigalis dicebatur, quem eleganter descripsit <persName>Paulus</persName> iureconsultus.</s> 
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">[Cuius] verba in titulo: „Si ager vectigalis etc.“ libro pandectarum Iustinia[ni] sexto legimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non vectigalis autem erat,<pb type="edition" next="47"/> qui ea lege locabatur, ut [in] domini manu esset mutare colonum et agrum auferre, ubi libuisse[t].<pb type="scan" next="3v.-17v."/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual"><persName>Iustiniani</persName> aetas vocem raram et Graecam quidem <foreign xml:lang="el">ἐµϕύτευσιν</foreign><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Emphyteusis. Seit dem 4. Jh. n. Chr. auftretendes Rechtsinstitut, das die dauernde Überlassung von Land in Erbpacht regelte, vgl. Pierre <hi>Toubert</hi> in: <bibl>LMA</bibl> III 1892-1894 (Lit.); zur rechtlichen Grundlegung vgl. unten Anm. 25.</note> frequentem fecit a verbo, arbitror, <foreign xml:lang="el">ἐµϕυτεύω</foreign>, quod „insero“ seu „implanto“ significat, quoniam eius generis locatione ager in familiae possessionem ita insertus et implantatus videri possit, ut avellare iure non liceat nisi pacto, ut diximus, locationis violato.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Usus est ea voce <persName>Ulpianus</persName> „De rebus eorum, qui sub tutoribus“ etc. leg. tertia, antepenultimo<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Corpus iuris civilis, D. 27, 9, 3, 4.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Libro vero sexto codicis <persName>Iustiniani</persName> ius emphyteoticum vulgo aeditis libris appellatur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Alciatus libro <foreign xml:lang="el">παρέργων</foreign> primo non emphyteoticum,<pb type="edition" next="48"/> sed<foreign xml:lang="el">ἐµϕυτευτικὸν</foreign> Graeci sermonis ratione legi proferrique debere confirmat; <foreign xml:lang="el">ἐµϕύτευσις</foreign> enim insitio est et implantatio, qua ita trunco accrescit planta, ut non cohaereat modo, sed unam etiam arborem efficiat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Emphyteuticum igitur nos hodieque Germanice <foreign xml:lang="de">„erblehen recht“</foreign> nominamus, et ager emphyteuticarius <persName>Iustiniani</persName> saeculo, qui emphyteusi locatus esset; <foreign xml:lang="de">„erblehen“</foreign> autem dicimus Germanice ab hereditate, quoniam ius illud perpetuae locationis ad haeredem et posteros transeat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hunc ipsum agrum Franci et Alemanni mansus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Mansus (Hufe): Bäuerlicher Wirtschaftsbetrieb und grundlegende Einheit im Rahmen der mittelalterlichen Grundherrschaft, s. H. <hi>Kellenbenz / G. Philipp,</hi> in: <bibl>HRG</bibl> 251; <bibl>SI</bibl> II 957-959.</note> vocabulo amplexi sunt.<pb type="edition" next="49"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Porro<pb type="scan" next="||248"/> ecclesiis instituendis et donandis illa saecula mansus fere attribuebant, in alimoniam videlicet presbyteri, qui ei esset impositus; ea caussa veteres ab alimonia <foreign xml:lang="de">„kelnhöf“</foreign><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bezeichnung für einen Hof, der als Mittelpunkt einer grundherrschaftlichen Wirtschaftseinheit dem Kell(n)er zugewiesen ist, vgl. <bibl>DRW</bibl> VII 736-738; <bibl>SI</bibl> II 1027f. Die Etymologie der Bezeichnung bleibt entgegen der Deutung <persName>Vadians</persName> unklar, vgl. ebd., Sp. 1028.</note> vocitabant, a ventre scilicet et stomachi parte, quam „gulam“ Latine, nostra vero lingua „kelen“ dicimus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hi mansus ita erant sacri quondam et annexi parrochiae, ut inde non liceret quicquam auferri abalienarique nisi magno cum ecclesiae emolumento.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Monachi postea peste illa incorpo-<pb type="scan" next="4r.-18r."/>rationis accensi, ne quid integrum ecclesiis Christi relinquerent, plurimis [ec]clesiis, illis autem maxime, quarum ius collationis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Kollationsrecht, das zur Nomination von geeigneten Kandidaten für kirchliche Ämter legitimierte, vgl. Dictionnaire de droit canonique, hg. v. Raoul Naz u. a., Bd. 2, Paris 1937, Sp. 413-416; Richard <hi>Puza,</hi> Art. Nomination, in: <bibl>LMA</bibl> VI 1228. Vgl. auch <persName>Vadians</persName> "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 59).</note>, ut vocant, a Ro[ma]no episcopo vel prece vel pretio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <persName>Ovid</persName>, Fasti 2, 806: "nec prece nec pretio".</note> accepissent, mansus illos non sine auctis redditibus abstulerunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Durat adhuc vox illa kelnhof Benedictin[is] sodalitiis notissima.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Zur Thematik der "incorporatio" und des "kelnhof" vgl. auch <persName>Vadians</persName> "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 14).</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Mansum igitur (ut institutum prosequamur) Franci [vo]cabant</foreign> ain hof, er were ain eerschetziger hof oder ain erblehen g[uͦt] oder ain freylehen, <foreign xml:lang="la">salica autem terra</foreign> ain fry aigen guͦt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec enim proprie salica vocabatur, cuius possessionem soli mares ex haereditate adibant nulla prorsus portione ad foemellas attinente, si modo mares extitissent, quorum iusta esset haereditas, quemadmodum in lege Salica et Alemannica erat cautum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Frequens autem mentio fit terrę salicę in c[har]tis, quae sub Pipino<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Pippin III. der Jüngere</persName>, König der <placeName>Franken</placeName> 751/52-768. Geb. 714/15, gest. 768, Sohn <persName>Karl Martells</persName>, Vater <persName>Karls des Großen</persName>, s. Josef <hi>Fleckenstein,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> VI 2168-2170 (Lit.).</note>,<pb type="edition" next="50"/> <persName>Carlo</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Karl (I.) der Große</persName>, König der <placeName>Franken</placeName> (ab 768) und <persName>Langobarden</persName> (ab 774), Krönung zum Kaiser 800. Geb. 747, gest. 814, Sohn Pippins III. des Jüngeren, s. Josef <hi>Fleckenstein,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> V 956-961 (Lit.).</note>, Ludevicis, <persName>Crasso</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Karl (III.) der Dicke</persName>, fränkischer König und Kaiser. Geb. 839, gest. 888, s. Bernd <hi>Schneidmüller,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> V 968f (Lit.).</note> et <persName>Arnulpho</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Arnulf von Kärnten</persName>, ostfränkischer König und Kaiser. Geb. um 850, gest. 899, Sohn <persName>König Karlmann</persName>s, Vater <persName>Ludwigs</persName> des Kindes, s. Wilhelm <hi>Störmer,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> I 1013-1015 (Lit.).</note>, Franc[o]rum regibus et imperatoribus, scriptae sunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tabulas donationum illa [ae]tas chartas appellabat, quarum plurimae multis in coenobiis Alemannię etiamnum extant<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Vadian</persName> befasste sich intensiv mit der Sammlung und dem Studium von diplomatischen Dokumenten, wovon auch seine "Farrago" zeugt (vgl. <hi>Goldast,</hi> aaO, Bd. III, bes. S. 48-111).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Atque haec quidem obiter de mansu seu mansa, u[t] tuis illi in tabulis scriptum est<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Die erörterten Begriffe finden sich insbesondere im Verzeichnis der Besitzungen der Großmünsterkirche (<bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 37/Umarbeitung).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nunc de curte<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Curtis: Im Frühmittelalter Bezeichnung für eine Gruppe von Bauwerken, oft unter Einschluss der zugehörigen Ländereien, die in der Regel als wirtschaftliches Zentrum eines Wirtschaftsbetriebes dienten, z. T. Synonym zu "villa". Analog zu "curia" fand der Begriff auch Verwendung für "königliche Residenz" oder "königlicher Hof', s. Adriaan <hi>Verhulst,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> III 392f.</note> pauca.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Zum Begriff "curtis" äußert sich <persName>Vadian</persName> auch in der "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 54).</note></s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="manual">Curtis vocabulum [cor]ruptum illis idem significabat quod cors, qua voce tametsi altilium loc[us] et congregatio significatur, tamen Latinis etiam hominum, imo aliquo in [loco] sociatorum ac velut cohabitantium coetus ea voce intelligitur, licet coh[or]tis quam cortis usitatius nomen existat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam et <persName>Cicero</persName> Actione in <persName>Verrem</persName> q[uin]ta, si recte memini, ea voce coetum hominum turpi aliqua de caussa so[cia]torum significatam et malam in partem accipit,<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <persName>Cicero</persName>, In Verrem II, 3, 28 u. ö. Die Zitierweise entspricht zeitgenössischen Gepflogenheiten, vgl. etwa: In omnes M. Tullii Ciceronis orationes, <placeName>Basel</placeName> (<persName>Robert Winter</persName>) 1539 (VD 16 L 3126).</note> cum contra <persName>Caesar</persName> eo[d]em significatu, sed bonam tamen in partem accipiat.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Auf welche Cäsarstelle sich <persName>Vadian</persName> bezieht, bleibt offen.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="manual">Certe factum est hac [ra-]<pb type="edition" next="51"/><pb type="scan" next="4v.-18v."/>tione, ut scribae Francici curtim nunc palatium regis (ut in lege „Si quis in curte regie furtum fecerit“<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Das Gesetz findet sich in den Leges Alamannorum (vgl. unten Anm. 68), Gesetz XXX/XXXI (hg. v. Karl Lehmann, Hannover 1888. -MGH. LNG 5/1, S. 89).</note>), nunc pagum aliquem aut vicum villamque plusculis aedificiis constantem vocarint curtilemque (nam et hanc voculam veteres chartę usurpant) villulam aliquam paucis aedificiis constructam dixere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Potuit autem fieri, ut et curtim pro mansu aut loco aliquo domesticarum pastionum acceperint, sed est frequentior usus, quo antedictam significationem et eam, quam mox explicabimus, retinuerunt.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et legisse me, nisi fallor, memini cohortis vocem simili in significatu in tribus posterioribus libris codicis<persName>Iustiniani</persName>, verum quo in titulo aut qua in lege vel quaerenti mihi, dum haec scribebam, non succurrebat.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. Corpus iuris civilis, C. 10-12.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="manual">Illud obiter notandum curtis nomine Francis et Alemannis, qui et ipsi in Orientali <persName>Francia</persName> censi sunt, non simpliciter locum, ubi multi gregatim degerent, aut homines ipsos iunctim habitantes, sed imperium etiam et iurisditionem, praeterea et proprietatem mancipiorum et omnino eam possessionem, quam integri status iureconsulti vocant,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. etwa Corpus iuris civilis, D. 48, 4, 11.</note> significatum fuisse.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Imperium autem, sicut ex libro primo Digestorum tit[ulo] „De iurisditione omnium iudicum“<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die Konstitution "De iurisdictione omnium iudicum et de foro competenti" findet sich in Corpus iuris civilis, C. 3, 13.</note> discimus, duplex est, merum scilicet, quo in facinorosos animadvertitur cuiusque proprie usus est publicorum iudiciorum.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Hoc imperium <persName>Germanice</persName><foreign xml:lang="de">das hochgericht<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Hochgerichtsbarkeit, s. <bibl>DRW</bibl> V 1117.</note> oder die hoch oberkhait<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Hohe Obrigkeit mit Hochgerichtsbarkeit, s. <bibl>DRW</bibl> IX 215-223.</note></foreign> dicitur, quale multis in locis Alemannię comites olim regum nomine administrabant.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Mixtum fit imperium, cum mero iurisdictio accedit, <foreign xml:lang="de">wan man in ainer herschaft<pb type="edition" next="52"/> hoch und nidere gericht<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Niedergericht, die für leichtere Straffälle zuständige Instanz, s. F. <hi>Neef</hi> in: <bibl>HRG</bibl> III 983-987.</note> hat,</foreign> quale imperium sine dubio in curte sua Thuregiensi <persName>Ludovicus</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName>Ludwig II. der Deutsche</persName>, Stifter der Fraumünsterabtei Zürich.</note> ille, qui monasterium<pb type="scan" next="5r.-19r."/> sanctimonialium instituit, habuit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Diversa ab illis est pars illa iusti[tiae] administrandę, quae nulli imperio coniungitur, et iurisditio vocatur vulgo <foreign xml:lang="de">die ainigen nidern gericht oder das ainig nider gericht, da ma[n] dehaineß malefitzes gwalt<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">kein Recht zur Aburteilung irgendeines Kapitalverbrechens, s. <bibl>DRW</bibl> IX 65.</note> hat,</foreign> qualis iurisditio et cathedris et c[oe]nobiis haud raro a regibus concessa et ecclesiis attributa est, cum de imperiis vel donandis vel admittendis obeundis nemo vel [co]gitarit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Religio enim illa aetatis mediae<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Früher Beleg des Mittelalterbegriffs, vgl. Uwe <hi>Neddermeyer,</hi> Das Mittelalter in der deutschen Historiographie vom 15. bis zum 18. Jahrhundert. Geschichtsgliederung und Epochenverständnis in der frühen Neuzeit, Köln-Wien 1988. - Kölner Historische Abhandlungen 34, S. 110-124.</note> utcunque afflicta et vitiata [lon]ge maxime ab imperiis et sanguinis iudiciis abhorruit, quod et o[p]pida pleraque Germanię multis saeculis fecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sed factum est postea, ut et monachi ambitione et licentię studio occaecati et episcopi nonn[unquam] imperia mixta et mera mercari et quocunque praetextu sua facere reclamante professione perrexerint, quamquam sero id factum est.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="manual">[Ar]bitror autem nullam curtim sine iurisditione fuisse et eo nomine id significatum esse, quod nos <persName>Germanice</persName><foreign xml:lang="de">ain vogtey oder gerichtz[wang]</foreign> nominamus <foreign xml:lang="de">mit aygenschafft der leuten<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Leibeigenschaft, Hörigkeit, persönliche Unfreiheit, s. <bibl>DRW</bibl> II 1343f; allgemeiner: uneingeschränktes Recht über die Untertanen, s. <bibl>DRW</bibl> II 1342.</note> und ußgetrukten<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">festgelegten.</note> rendten<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Einkünfte, Ertrag.</note> u[nd] gülten<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Schuldige Leistung, Zahlung: Zins, Steuer, Miete, Pacht, s. <bibl>DRW</bibl> IV 1255-1260.</note>, mit angemaßtem<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">festgesetztem.</note> pott und verpott<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">"Gebot und Verbot" als formelhafter Ausdruck für obrigkeitliche Gewalt, s. <bibl>DRW</bibl> III 1266.</note> etc.</foreign></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Imo et curtilem pu[to] saepe iurisditionem cum proprietate mancipiorum et certa redditum parte a Francis et Alemannis apellatam fuisse.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Verum regię curtes longe maximę et amplissimi iuris erant et imperium etiam habebant<pb type="edition" next="53"/> [cum] mancipiis, agris, pascuis, censibus, venatione, piscatione et omnimoda illa, de qua diximus, integri status possessione etc.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Aliae interim tenuiores erant, interdum cum iure solius iurisditionis cum prop[rie]tate serviciorum et fundi possessione.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Hinc est, quod in vetustis ill[is]<pb type="scan" next="5v.-19v."/> Francorum et Alemannorum tabulis saepe legimus legatas curtes cum mancipiis, sylvis, aquis aquarumque decursibus et fundum ipsum cum mancipiis et iurisditione legatum donatione fuisse intelligimus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Plena autem fuit servis et servitutibus olim Alemannia nostra, cuius magna pars fuit, quae hodie Helvetia vocatur, nec est pagus ullus immontanus, quod quidem sciam, qui rebus Francorum florentibus durissimam illam servitutem non servierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="manual">Extant enim tabulae veteres, quae hac de re clarissime testantur, <foreign xml:lang="de">und daß trotzwordt der tyrannen: „Kutlen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Gedärme.</note> und khat<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Kot.</note> in üwerm bauch sind unser“ etc. hat ain loblich Aydgnoschaft erhaben und aufbracht.</foreign></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="manual">Curtes autem et, qui longe ampliores erant, pagi, quos Germani <foreign xml:lang="de">gegni<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Gegenden, Bezirke.</note> oder geuw<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Gaue.</note></foreign> vocant, certis limitibus distinguebantur in Francorum et Alemannorum regnis, quos ipsi marcas<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Mark: Grenze, s. <bibl>DRW</bibl> IX 194.</note> vocabant, quod clarissime fere ex omnibus tabulis<pb type="edition" next="54"/> intelligitur.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Pagis praeerant comites, et erant in pago uno multae curtes, in curte autem pluscula aedificia, vici et villae et mansus, in quibus omnibus distincta et magna cura administrata iudicia exercebantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem et alia quaedam vocabula, quae veteribus illis in chartis frequenter occurrunt et nostratibus etiam in donationibus leguntur, de quorum numero haec sunt: vestitura, advocatus, bannus, fredum, distringere et id genus pluscula, quae facilius, ni fallor, quam priora illa explicantur.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Vestitura enim hoc ipsum est quod investitura, hoc est in possessionem missio aut possessionis datio et confirmatio, quam et beneficium illa saecula et feudum voce a Francis nata et inducta vocarunt, quam hodie Germanice<foreign xml:lang="de">lehen<pb type="scan" next="6r.-20r."/> oder lehensbestätung</foreign> dicimus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vulgatissimum autem est et hodie inve[sti]turae nomen et in rebus cum profanis tum ecclesiasticis conferendis [ha]bet locum.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Distringere vocabant in ius trahere vel citare, quod horum temporum legibus palam deprehenditur.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Extant enim et Salicę<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Lex Salica, vgl. oben Anm. 14.</note> [et] Ripuariae et Alemannicę leges mirabili ac prope inexplicabili re[rum] verborumque barbarie confertae, in quibus distringendi verbum freque[ns] est.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Fredum<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Fredus: Friedensgeld, das für Friedensbruch zu bezahlen war, z. T. synonym mit der Bannbuße, s. <bibl>DRW</bibl> III 682f. <persName>Vadian</persName> erörtert den Begriff auch in seiner "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 38f).</note> dicebatur, quod hodie vulgo friden<pb type="edition" next="55"/> vocamus.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Populus enim ille ferissimus et ad arma prope sola natus regum cura perpetuo fr[edo] coercebatur, ne quid vi aut armis gereretur, quod publicae tranquillita[ti] officeret.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Quem morem et Germani multis annis post Fridericum primum, quem <placeName>Itali</placeName> <persName>Barbarossam</persName> cognominarunt, in omni Germania principes custo[die]runt et adhuc publicas illas leges aut pacificationes, quae vim armatam coercent, <foreign xml:lang="de">fridstand<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Friede, Waffenstillstand, s. <bibl>DRW</bibl> III 944.</note> oder landtzfriden<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Landfrieden: Von der weltlichen Gewalt ausgehende Rechtssatzung zur Friedenssicherung in einem Territorium, s. <bibl>DRW</bibl> VIII 383-385.</note></foreign> nominare solemus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">N[on] pacem solum hac voce scribae significabant, sed mulctam etiam, quam pa[cis] violatori leges irrogabant.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Unde et in legibus Francicis et Alemann[i]cis saepe legimus haec verba: „Et fredum insuper componat vel solvat“,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName>Vadian</persName> zitiert frei, vgl. etwa die Leges Alamannorum, Gesetze XXXf (bzw. XXXIf)(aaO, S. 89f).</note> hoc [est]: Mulctam solvat fredi violati,<pb type="edition" next="56"/> componendi verbo pro voce transigendi usu[r]pantes.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="manual">Nec est levis hodie poena pacis etiam privatim iussae, si quis eam violet, <foreign xml:lang="de">wan ainer den friden, der imm gebotten oder angelegt ist, mit wordt oder mit that pricht.</foreign></s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">In urbe vestra Tigurina poena cap[i]tis irrogatur fredum vulnere illato violanti<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. Erich <hi>Wettstein,</hi> Die Geschichte der Todesstrafe im Kanton Zürich, Winterthur 1958. -Sammlung schweizerischer Dissertationen, Rechts- und staatswissenschaftliche Reihe 11, bes. S. 53f.</note>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Duplex erat bannus<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Bann bedeutete im hier erörterten Zusammenhang zunächst Banngewalt, d. h. das Recht zu gebieten und zu verbieten, bezeichnete sodann aber auch die bei Bannbruch fällige Strafe, s. Robert <hi>Scheyhing,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> I 1414f.</note>, maio[r] et minor; maior etiam dominicus dicebatur, hoc est regis vel imperator[is] iussu edictus.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Uterque certa summa auri argentique diluebatur<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Die für den "bannus maior" (Königsbann) kennzeichnende Buße betrug 60 Schilling, Bußen anderer Amtsträger waren entsprechend niedriger, s. Robert <hi>Scheyhing.</hi> in: <bibl>LMA</bibl> I 1414f.</note>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Raro a[utem?] nec nisi insignium criminum gratia capite plectebantur sontes a Francis et [Ale-]<pb type="scan" next="6v.-20v."/>mannis.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Poena prope omnis pecuniaria erat.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Aliud generis est bannus, quem proscriptionis voce significamus et Germanice <foreign xml:lang="de">„die acht“ oder „dess reychs acht“</foreign> appellamus.<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Acht: Verurteilung und Verfolgung eines Angeklagten durch die oberste Gerichtsgewalt, s. <bibl>SI</bibl> I 177f; E. <hi>Kaufmann,</hi> in: <bibl>HRG</bibl> I 25-32.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Haec de voculis illis in praesentia, quae referremus, habuimus.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Pluscula autem exposuimus in libris, quos de veteribus <persName>Germaniae</persName> collegiis et monasteriis conscripsimus, quorum si qua aedendorum mihi olim occasio dabitur, et haec ipsa et alia nonnulla haud omnino vulgo nota diligentius, quam iam daretur, explicata cognosces.<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><persName>Vadian</persName> bezieht sich auf seine Schrift "Farrago de collegiis et monasteriis Germaniae veteribus" (s. oben Anm. 1). Zur Diskussion <persName>Vadians</persName> mit Bullinger und <persName>Froschauer</persName> über eine etwaige Publikation vgl. <persName>Vadian</persName> BW VII 94f, Nr. 66, bzw. <bibl>HBBW</bibl> X, <ref target="file11444">Nr. 1401</ref>, knappe Hinweise zur Schrift bei <hi>Näf</hi> <persName>Vadian</persName> II 388.</note><pb type="edition" next="57"/></s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">De Berchtoldo vero illo, duce Zeringensi, cuius tabula una meminit,<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Berchtold V. von Zähringen erscheint in der Urkunde <bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10375">Nr. 343</ref>, s. <persName>Vadians</persName> Übersetzung unten S. 68.</note> illud admonendum ducebam.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Rectorem ipsum et ducem fuisse Burgundię non magnę illius, quae illustre quondam regnum fuit, sed partis eius, quae cis Iuram nostrum in <persName>Allobroges</persName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Das Gebiet der <persName>Allobroger</persName> wurde zu <persName>Vadians</persName> Zeit zumeist mit <placeName>Savoyen</placeName> gleichgesetzt, vgl. etwa <persName>Johannes Stumpf</persName>, Gemeiner loblicher eydgnoschafft [...] beschreybung [...], Zürich (<persName>Christoph Froschauer d.Ä.</persName>) 1547 (<bibl>BZD</bibl> C 376), Bd. I, f. 262r und 273r. <persName>Vadian</persName> meint hier die <placeName>Waadt</placeName>.</note> et Valesios<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">ins <placeName>Wallis</placeName>.</note> excurrit, quam hodie fere <placeName>Bernenses</placeName> et <placeName>Solodorenses</placeName><note xml:id="fn84" type="footnote" n="84"><placeName>Solothurner</placeName>.</note> et Friburgenses tenent, et extant tabulae etiam Germanicę, quae hanc Burgundiam <foreign xml:lang="de">„in Bürgünden“</foreign> nominant;<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Vgl. auch die Beschreibung von <persName>Johannes Stumpf</persName> (Stumpf, aaO, Bd. I, f. 279v.): "wirt noch von Uechtland herab biß an die <placeName>Murg</placeName>, den obgenennten bach, genennt Bürgenden". Ebenso ebd., Bd. I, f. 284v.</note> haec et Vüthlandia dicta Alemannis, hodie <placeName>Üechtland</placeName>, cuius nominis originem certo indicavit <persName>Rhenanus</persName><note xml:id="fn86" type="footnote" n="86"><persName>Rhenanus</persName>, aaO, S. 134 (zu "Nuithlandia"). <persName>Vadian</persName> selbst bietet in seiner größeren Abtechronik (Joachim von Watt [Vadiani, Deutsche historische Schriften, hg. v. Ernst Götzinger, Bd. 1, St. Gallen 1875, S. 249] eine Etymologie zu "Nüchtland".</note>.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Palatium suum Berchtoldus in arce habuit plane<pb type="edition" next="58"/> regia, cui hodie subiacet oppidum perclarum ditionis <placeName>Bernensium</placeName>, quod vulgo <placeName>Burgdorf</placeName> nominatur, <foreign xml:lang="de">„und ist alle landtschaft hie disset<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">diesseits.</note> demm Läbern“</foreign> (sic enim eo tractu ab accolis Iura mons vocatur<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Vgl. auch <persName>Stumpf</persName>, aaO, Bd. I, f. 262r: "Dannenhin hat Helvetia den berg luram oder lurassum, den Läberberg [...]".</note>) <foreign xml:lang="de">„umb Bern und <placeName>Soloturn</placeName> bey der Aren und den Nüwenburgersee uf biß an Walliß und den <placeName>Genfersee</placeName> hin etc. in Burgünden gelägen“.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">De praefectura autem illa Thuregiensi, cuius ipse in literis suis a me translatis meminit,<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">"quod kastfoget dicitur", <bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10375">Nr. 343</ref>, S. 219.</note> pluscula annotavit <persName>Otto</persName> <placeName>Frisingensis</placeName> in opere suo chronico, quod tibi ad manum esse novimus.<pb type="edition" next="59"/></s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Iam quod in <persName>Ludovici</persName> iunioris, qui Pii filius fuit,<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><persName>Ludwig II. der Deutsche</persName>, Sohn Kaiser <persName>Ludwigs</persName> des Frommen.</note> dona-<pb type="scan" next="7r.-21r."/>tione legitur vocabulum redibitionis,<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">"cum universis censibus et diversis redibitionibus"; "aut ullas redibitiones vel freda aut bannos exigendo", <bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23.</note> admonendum duxi Francos ne dum et Alemannos non suis tantum, quae ad vulgus modo coercendum statutę videbantur, sed <placeName>Romanis</placeName> etiam legibus usos, iis inprimis, q[uae] <persName>Iustiniano</persName> authore invectae fuerant, quod sane omnibus in tabulis liqu[ido] constat, atque inde legum voces plusculae illorum tabulis insertę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Redib[itio] autem <persName>Ulpiano</persName> definiente emptionis erat solutio;</foreign> wann ain kouff a[uf]gehept oder abkendt ward und der verkoüffer gehayssen oder [mit] recht gewisen ward, dasjenig, so er verkoufft hatt, wider zuͦ e[m]pfachen.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Ea in re miris fraudibus agebatur ab emptoribus, presert[im] in mancipiis reddendis ceu viciosis aut talibus, ut horum gratia emp[tio]nem ratam esse non posse iudicabant.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Saepe enim empta mancipia ve[l] in pignus dabantur, vel sciente domino furtum patrarant, quarum rerum actiones postea in servum redditum redundabant et ex consequen[ti] in domini<pb type="edition" next="60"/> et proprietatis detrimentum.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Extat titulus libro dige[sto]rum 21. „De aedilitio aedicto et redhibitoria“,<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Corpus iuris civilis, D. 21. 1: "De aedilicio edicto et redhibitione et quanti minons".</note> in quo de fraude ill[a] multiplici multa mentio fit, praesertim in leg.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">„Redhibere“ eodem titu[lo]<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Corpus iuris civilis, D. 21, 1, 21.</note>.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Idem dolus et in tollendis fideiussoribus accidebat, cuius eadem illa tabula meminit<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">"nec fideiussores tollendos", <bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23.</note>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Tollebantur autem, ut coniicio, fideiussor[es], quum legitima fideiussio ceu iniqua et contra legem postulata diss[ol]vebatur, sicut in redhibitoria iusta interdum et legitima emptio d[– – –] tanquam iniqua dissolvebatur.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam Berchtoldi confirmatio cap[el]larum meminit<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Vgl. unten Z. 402.</note>, quarum reditus parocho debebantur, non de urbicis capellis, quae tum aut nullae aut paucę erant, sed de iis, quae in parochia et<pb type="scan" next="7v.-21v."/> agro Thuregiensi propinquo extructae passim ac deinde ius parochiale, ut vocant, indeptae fuerint.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Mitto vero inter postre[ma] ad te Hiltegardae, primae illius sanctimonialium Thuregiensium monasterii abbatissae, epitaphium a monacho quodam coenobii nostri scriptum, quod nescio an Thuregum olim missum et isthic scriptum sculptum ullo loco visatur an minus, quod in codice quodam bibliothecae nostrę in haec verba scriptum legi:<pb type="edition" next="61"/> 10. kalendas ianuarii<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">23. Dezember [856, evtl. 857].</note> Hildigarda, virgo Christi et domini Hludowici<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106"><persName>Ludwig II. der Deutsche</persName>.</note> regis filia, de hoc saeculo migravit ad Christum et humata est in ecclesia S. Regulae et Felicis<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Fraumünsterkirche.</note>, martyrum Christi, in castello Turego.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Hic iacet in tumulo Christi dignissima virgo Hildigarda nitens moribus egregiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Haec fuit eximii Hludowici filia regis Mentem sponte sua voverat illa deo Bis denos octo vitae compleverat annos</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Migrans ad sponsum virgo beata suum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Eodem libro et hoc elogium extabat: Condidit hoc sanctum stabili fundamine templum Cum genitore pio Hludewico, principe terrae, Hildigarda potens, Christi clarissima virgo, Cui deus aeternae concedat gaudia vitae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="8r.-22r."/>Sic quondam monachi nostri numeris et carmine ludebant, literis videlicet et musis, ut in ludo publico et celebri dediti, quum nostri hodie in<pb type="edition" next="62"/> otio saginati longe alias colant musas et nihil minus ament quam literas.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Zu <persName>Vadians</persName> negativer Beurteilung der Entwicklung der monastischen Bildung und Gelehrsamkeit vgl. u. a. dessen "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 2f).</note></s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="manual">Sed de his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Quae utcunque perscripta ad te mitto, ne non gratificarer tibi optimo viro, cui debere me multis nominibus dudum fassus sum.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim dubito, quin perspectiora sint tibi medię illius aetatis saecula<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. oben Anm. 53.</note> Francica et Alemannica, quam mihi hactenus ullis ex observationibus esse potuerint.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Quare peto, ut obiter exarata boni consulas et ut Latinum exemplum fundationis <persName>Augiensis</persName> monasterii<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Kloster <placeName>Reichenau</placeName>, Kr. Konstanz, Baden-Württemberg.</note> ad me mittas; coniicio enim et Latinum penes te esse, cum Germanicum a te, arbitror, translatum ad me miseris.<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Von einer solchen Übersendung ist nichts bekannt. Eine deutsche Übersetzung der <placeName>Reichenauer</placeName> Gründungsurkunde von Bullingers Hand in Zürich StA, E II 437, 164r.-165v.</note></s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="manual"><persName>Contracti</persName> Chronicon, si aliunde non possum assequi, de tua bibliotheca petam.<pb type="edition" next="63"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Tuas vero literas<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Nicht erhalten.</note> pridie cum elegantissimo <persName>Grynaei</persName><note xml:id="fn115" type="footnote" n="115"><persName>Simon Grynäus</persName>.</note> nostri hecatosticho<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Gedicht in hundert Versen. Das Gedicht des <persName>Simon Grynäus</persName> ist an <persName>Jakob Sturm</persName> gerichtet und datiert vom 1. Januar 1541. Eine Abschrift von der Hand <persName>Theodor Biblianders</persName> ("Ad clarissimum virum Iacobum Sturmium Simonis Grynaei somnium sive libertas carmen hecatostichon") findet sich in Zürich ZB, Ms Car 193 (ohne Paginierung oder Nummerierung).</note> accepimus, et sum miratus tantum te ocii nancisci posse, ut tua etiam manu nobis inservias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Novi apud nos nihil, nisi quod <persName>Carolum</persName> caesarem<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> praeterita <placeName>Heidelberga</placeName> proximare <placeName>Norimbergę</placeName> ferunt multo varioque comitatu pergentem<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Zur Ankunft Kaiser Karis V. in <placeName>Nürnberg</placeName> vgl. unten <ref target="file11515">Nr. 1472</ref>, 63-101.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">In hoc autem esse papistas omnes, ne pax nostris ulla concedatur.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">At nos optima quęque nobis de principe illo nobili et miti multis quidem aculeatis consiliorum oestris agitato, sed in hunc usque diem ab armis intestinis alieno magna cum spe pollicemur.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Quod si pax saeculi nostris obtingere nequit, sufficiat nobis pax Christi, prora et puppis<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 8 (<bibl>LB</bibl> II 28f).</note> salutis nostrae.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberis<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Von Bullingers Kindern lebten zu diesem Zeitpunkt Anna (geb. 1530), Margaretha (1531), Elisabeth (1532), Heinrich (1534), Hans Rudolf (1536), Christoph (1537), Johannes (1539) und Diethelm (1541); vgl. <bibl>Pestalozzi</bibl> 314.</note> cumque collegio fratrum in domino colendissimorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 8. die februarii anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Ioach. <persName>Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 8v. (22v.):]</note>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, suo.<pb type="edition" next="64"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage: Drei Urkundenübersetzungen Vadians.]</note>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__440-49"/>1. Donatio Carolina.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">In dem namen der haylgen und onzerteylbarlichen drifaltikhait.</s>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Ich, <persName>Carolus</persName><note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">Die ursprüngliche Urkunde nahm wohl auf den fränkischen König und Kaiser <persName>Karl (III.)</persName> den Dicken Bezug, s. <bibl>ZUB</bibl> XIII, <ref target="file10152">Nr. 121</ref>b/130a. <persName>Vadians</persName> Vorlage führt die Urkunde durch die Datierung auf <persName>Karl den Großen</persName> zurück.</note>, uss göttlicher erbärmd romischer kayser, merer dess rychs, mit radt meiner bischofen und anderer meiner fürsten und uff ernstlich ansuͦchen und begeren ettlicher frommer christen, so mit iren aygnen guͤtern, die sy jetz erkondiget<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Wohl: abgegrenzt, festgelegt haben.</note> oder noch erkondigen möchtend, an vilen und mancherlay ordten gelägen, mit unser verwilgung, damit sy ire seelen von den sünden endtbinden möchtend, an die kirchen und begrepnuss der haylgen zuͦ geben und zuͦ verschaffen willens sind, diß unser instrument und geschäftz brief ze<pb type="edition" next="65"/> stellen und uf ze richten verorndt und gehayssen hab, namlich umb erlüterung und erdurung<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Ergründung, Erforschung.</note> willen der guͤter (der kirchen Zürich), da die haylgen marterer ire höupter, durch ghayß dess wuͤtrichs <persName>Decius</persName> inen abgeschlagen, von dem fluss, die Lindmagt<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126"><placeName>Limmat</placeName>.</note> genandt, vierzig ellenbogen weyt biß uff die ebny dess nächstgelägnen büchells<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Anhöhe.</note> mit iren henden getragen und alda sampt iren körpern durch die hilf Christi, genad und fürsechen gottes zuͦ verbesserung aller christglöubigen in langwirige ruͦh bestattet habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Daruf nun wir von wegen der eer gottes und umb liebe willen, so wir zuͦ den haylgen marterer, geschwüstertig Felix und Regula tragend, den chorbruͤdern daselbs zuͦ verbesserung ireß leybs narung und endthaltung<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Unterhalt.</note> (wie sy dann nach orndenlicher regel wandlend und tag und nacht zuͦ syben<pb type="scan" next="50"/> malen gott dem herren lob verjechend<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">bekennen, verkündigen.</note>) und das sy fürohin zuͦ jemer werenden zeyten dester baß<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">umso besser.</note> on mangell und abgang verharren und bleyben mögind, so hab ich h[ie] uß kayserlicher macht gebotten und angesechen, das obg[emelte] gotzgaben sampt den guͤtern und gaben, so unser voralt<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Vorfahren.</note> an gemelte muͦter und kirchen geben, der selben kirch hinnen hin<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">von nun an.</note> und allweg<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">immer.</note> on menklichs intrag und ierr<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">ohne Einsprache und Hinderung durch irgendjemanden.</note> gehören und bleyben söllind sampt den gaben, so unser [bi]schof säliger gedachtnuss <persName>Theodorus</persName><pb type="edition" next="66"/> zuͦ der zeyt, als kirchen geweycht, wie er die vormals von uns empfan[gen], an gedachte kirchen geben hat, namlich das dörflin R[ie]den<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137"><placeName>Albisrieden</placeName>, heute Stadtteil von Zürich. Zur Lokalisierung von <placeName>Albisrieden</placeName> und der nachfolgend genannten Orte s. die Karte "Zinse und Zehnten der drei kirchlichen Institutionen Zürichs bis 1220", in: Hedwig <bibl>Wicker</bibl>, St. Peter in Zürich, Zürich 1955. - Wirtschaft, Gesellschaft, Staat. Zürcher Studien zur allgemeinen Geschichte 12, S. 92.</note> amm Albiss gelägen mit lüt und guͦt in berg und tal, so darzuͦgehörig sind.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Item zuͦ <placeName>Höngg</placeName><note xml:id="fn138" type="footnote" n="138"><placeName>Höngg</placeName>. heute Stadtteil von Zürich.</note> zwen lehen hö[f] und ain halben hof usserhalb dess frygen lehen franke[n]guͦtz<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">Hier Übersetzung für "terra salica", vgl. <bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12.</note>, wie er die uss meiner hand in sein han[d] (als gebreuchlich ist) empfangen hat.</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ dem Zurch gelägen ettlich sonderbare<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">einzelne, abgesonderte.</note> guͤter mit reben und fisch, sampt den mülinen und demm zechenden, so wir uss unser gerichten und vogtyen der frygen lehen guͦter an den ti[sch] der chorherren verorndt und verschafft haben, namlich ab <placeName>Stadelhofen</placeName><note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">Zum Stadelhof vgl. <hi>Wicker,</hi> aaO, S. 26-32, und <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 154.</note>, ab Wibicheta<note xml:id="fn142" type="footnote" n="142"><placeName>Wipkingen</placeName>, heute Stadtteil von Zürich.</note>, ab Östen<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143"><placeName>Aeugst am Albis</placeName>, Kt. Zürich.</note>, ab <placeName>Illingen</placeName><note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">Lokalisierung unsicher, möglicherweise Illinger Mühle bei <placeName>Embrach</placeName>, Kt. Zürich. Vgl. <bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 37,5. 9, Anm. 7.</note>, Velland<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145"><placeName>Fällanden</placeName>, Kt. Zürich.</note>, ab Muͦr<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146"><placeName>Maur</placeName>, Kt. Zürich.</note>, ab Hövstetten<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147"><placeName>Hofstetten</placeName>, Dorfteil von Meilen, Kt. Zürich. Vgl. <bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 9, Anm. 10.</note>, ab Meylen<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">Meilen, Kt. Zürich.</note>, ab <placeName>Boswil</placeName><note xml:id="fn149" type="footnote" n="149"><placeName>Boswil</placeName>, Kt. Aargau.</note>.</s>
					<s n="122" xml:lang="de" type="auto">Den zechenden aber, so uns ab aller gegin und barc[hy]<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150">Pfarrei.</note><pb type="scan" next="51"/> daselbst gath, hab ich obgemelter<pb type="edition" next="67"/> muͦter und kirchen zuͦ freiger besitzung bestädt und haimgeben.</s>
					<s n="123" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ demm allemm so hat <persName>Picho</persName>, der son <persName>Ertilonis</persName><note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Über den Donator <persName>Picho</persName>, der auch in <bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10176">Nr. 145</ref> (4. Feb. 883) erscheint, und dessen Vater <persName>Ertilo [Picho]</persName> ist nichts Weiteres bekannt, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 334.</note>, in unser und der unseren gägenwirtikhait umb seiner seel und seiner vordern hayl willen eegemelten<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">oben erwähnten.</note> chorbruͤdern zuͦ aygnem geschenkt zuͦ jemerwerender erhaltung übergeben alles das, so er zuͦ <placeName>Schwamendingen</placeName><note xml:id="fn153" type="footnote" n="153"><placeName>Schwamendingen</placeName>, heute Stadtteil von Zürich.</note> und in umbligender march in berg und tal gehept hat.</s>
					<s n="124" xml:lang="de" type="auto">Dessgleychen Isenbert zuͦ erledigung und vergeltung seiner prebend<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">Pfründe.</note> ainen hof zuͦ Wollisseld<note xml:id="fn156" type="footnote" n="156"><placeName>Wallisellen</placeName>, Kt. Zürich.</note> geben.</s>
					<s n="125" xml:lang="de" type="auto">Item <persName>Comolt</persName>, der priester, hat geschenkt der kirchen und den bruͤdern alles das, so er zuͦ Flobotisrein<note xml:id="fn157" type="footnote" n="157"><placeName>Fluntern</placeName>, Stadtteil von Zürich.</note> und in der selben march umb besessen hat.</s>
					<s n="126" xml:lang="de" type="auto">Gleycher maß der cleric genandt Helfrych, sich den bruͤdern und der versamlung zuͦ empfelhen, der kirchen und den bruͤdern geschenkt alles, so er zuͦ Rüty<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158"><bibl>ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 10, Anm. 1 lokalisiert das in den Urkunden des Großmünster-Rotulus vorkommende "Riutin" bzw. "Samilinis Riutin" bei <placeName>Riesbach</placeName>, Kt. Zürich; in Frage käme auch der Rütihof beim "Fallenden Brunnen" auf dem <placeName>Milchbuck (Zürich)</placeName> (so <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 310).</note> und in der selben mark umb besessen hat.</s>
					<s n="127" xml:lang="de" type="auto">Ferrer so hat der jüngling <persName>Frieso</persName><note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">Über <persName>Frieso</persName> ist nichts Weiteres bekannt, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 323.</note>, fro<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">Frau.</note> Perchta son<note xml:id="fn162" type="footnote" n="162">"Insuper <persName>Frieso</persName> puer dominae Perichtae", <bibl>ZUB</bibl> I, Nr. S. 10. "Puer" ist wohl nicht im Sinne von <persName>Vadians</persName> Übersetzung als "Sohn", sondern als "Vasall" zu verstehen, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 333.</note>, den bruͤdern alles das geschenkt, das er zuͦ Meyla<note xml:id="fn163" type="footnote" n="163"><placeName>Meilen</placeName>, Kt. Zürich.</note> und in der selben mark umb innghon<note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">innegehabt.</note> hat.</s>
					<s n="128" xml:lang="de" type="auto">Item Peringhart der lay<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165">Über den Laien (laicus) <persName>Perinhart</persName> ist nichts Weiteres bekannt, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 334.</note> hat geben den bruͤdern all sin hab in Fenkhland<note xml:id="fn166" type="footnote" n="166"><placeName>Fällanden</placeName>, Kt. Zürich.</note> und der selben mark, was er darinnen besessen.</s>
					<s n="129" xml:lang="de" type="auto">Ainer ouch von den bruͤdern hat ainen hof zuͦ Boßwil gelägen mit lüt und guͦt der kirchen übergeben.</s>
					<s n="130" xml:lang="de" type="auto">Und sind diß gaben und genandte guͤter alle an die<pb type="edition" next="68"/> kirchen geben und geschenkt mit leüten, mit gebüw, mit grund und gradt<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">mit dem gesamten Grundbesitz.</note>, mit achern, matten, wisen, weyden, mit holtz in berg und talen, mit<pb type="scan" next="52"/> wasser, wasserflüssen, mit gebuwnen und ungebuwnen, eß sy jetz erkondiget oder man erkondige eß noch, mit eingang, usgang und aller zuͦ ghörd, mit hayterem<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168">klarem.</note> dess kayser <persName>Carols</persName> befelch und gebott, das den bruͤderen, so jetz in leben sind oder in künfftiger zeyt da syn werdend, obgedacht gaben und guͤter on menklich ierrung und intrag bestädt sein und bleyben, und sölle nieman macht noch gwalt haben, ainichen tayl oberzelter guͤter der kirchen ab ze ziechen oder jemand anderemm eingeben und zuͦ lehen verleychen, oder gedachte bruͤder der gemelten guͤter halb mit ainicher beschwerd oder neuwerung zw[in]genlichen zuͦ beladen, in dhain<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169">keinerlei.</note> wyß noch weg.</s>
					<s n="131" xml:lang="de" type="auto">Disß alles ist geschechen und geben zuͦ Zürich im zechenden jar unsers kayserthumbs, der römer zinß zal<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">Indiktion.</note> 13, gezelt nach der geburdt Christi achthunderundzechen<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">Die Indiktion stimmt nicht mit Herrscher- und Inkarnationsjahr überein. <bibl>ZUB</bibl> XIII, <ref target="file10152">Nr. 121</ref>b/130a datiert die ursprüngliche Urkunde auf den 12. September 874 oder 876-887. Zur Datierungsproblematik vgl. ebd. und <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 53-57. Bullinger erörtert die Datierung im Anschluss an seine Abschrift der lateinischen Urkunde in Zürich StA, EH II 451, 17f.</note>.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">2. Literae Berchtoldi, ducis de Zeringen, de plebanatu Tigurino monasterii maioris<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">Übersetzung der Urkunde <bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10375">Nr. 343</ref>. Bullingers Verarbeitung dieser Urkunde in seiner Tigurinerchronik: Zürich ZB, Ms Car C 43, 237v.-238v. (lat. Urkunde), 238v.-240r. (<persName>Vadians</persName> Übersetzung) und 240r.-243r. (Kommentar).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="133" xml:lang="de" type="auto">Imm namen der haylgen und unzertaylbarlichen drifalt[i]khait.</s>
					<s n="134" xml:lang="de" type="auto">Ich, Berchtold von Zeringen, hertzog und regierer in Bürgünden, uss gottes und kayserlichen gnaden erwelter und eingesetzter kastvogt<note xml:id="fn173" type="footnote" n="173">Kastvogt bezeichnete insbesondere in süddeutschen Urkunden den obersten Schirmherr einer Kirche, der die hohe Gerichtsbarkeit ausübt, s. Heinz <hi>Dopsch,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> V 1053.</note> dess münsters Zürich, de[m] erwirdigen herren Walthern<note xml:id="fn174" type="footnote" n="174"><persName>Walter</persName> ist über den Zeitraum 1185-1187 als Propst am Großmünster nachweisbar, gest. Ende 1187 oder Anfang 1188. -Lit.: <hi>Gabathuler,</hi> aaO, <ref target="file10230">Nr. 199</ref>, S. 234.</note>, gedachts münsters propst, u[nd]<pb type="scan" next="53"/> den andern seynen mitbruͤdern.</s>
					<s n="135" xml:lang="de" type="auto">Damitt die ding, so mit guͦter vorbetrachtung<note xml:id="fn175" type="footnote" n="175">Erwägung der Umstände.</note> umb viler hayl willen zuͦ endt pracht werdend,<note xml:id="fn176" type="footnote" n="176">Berthold spielt auf die langwierigen Auseinandersetzungen seines Vaters <persName>Berthold IV. von Zähringen</persName> mit den Zürcher Chorherren an, die mit dessen Einwilligung in die freie Leutpriesterwahl endete (<bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10361">Nr. 329</ref>), vgl. <hi>Gabathuler,</hi> aaO, S. 293f.</note> mit gebürlichen freyhaiten bestädt und in dehain vergesslikhait noch gefar ainicher iertumb<pb type="edition" next="69"/><note xml:id="fn177" type="footnote" n="177">Hinderung.</note> khomen mögind, so thuͦnd wir hiemit kundt allermenklichen<note xml:id="fn178" type="footnote" n="178">jedem, allen.</note> der christgloübigen: Demnach und die pfarr der propstey Zürich vom ursprung har irer stifftung von den bruͤdern der kirchen der gstalt versechen worden, das alle chorherren ire gebürlich und empsig dienst gemaynem volk der kirchhöre<note xml:id="fn179" type="footnote" n="179">Kirchgemeinde.</note> mit sonderem fleyß (wie trüwen hirten gepürdt) gelaistet und mittaylt, so hat sich doch nachgender louffender zeyt zuͦtragen, daß das gemain volk der kirchhöre umb ainen sonderbaren<note xml:id="fn180" type="footnote" n="180">eigenen.</note> pfarrer angelangt und gebetten und den ouch in sonderen schutz und schirm ze setzen begerdt habend.</s>
					<s n="136" xml:lang="de" type="auto">Hieharumb wir in ansechen, das söllich pitt und begär demm propst und den bruͤdern nit widerwillig und mit vergünstigung ireß bischoffs nit zuͦ gegen noch überlegen ist und wir ouch uss kayserlichem befelch darzuͦ verwilget habend<note xml:id="fn181" type="footnote" n="181">"abend" ist auch zum nachfolgenden Satzteil zu ziehen (Apokoinou).</note>, gedachte chorherren ainen uss inen zuͦ pfarer erwelt und dabey ainhellig aufgenomen, dehainen zuͦ künftiger zeyt zuͦ söllichem ampt zuͦ erwellen, dann allain den, der uss der zal und gmainsamme der chorherren und bruͤdern syge.</s>
					<s n="137" xml:lang="de" type="auto">Und die weyl (wie die geschrifft meldt<note xml:id="fn182" type="footnote" n="182">1Kor 9, 13.</note>) der, so demm altar diendt, ouch von dem altar sein narung haben sol, ist gedachtem erweltem pfarrer umb khomlikhait willen<note xml:id="fn183" type="footnote" n="183">zugunsten.</note> seiner narung ain sonderba-<pb type="scan" next="54"/>ren eingang uss gemaynen obgemelten kirchen guͤtern in maß, wie harnach volgt und geschriben stadt, beschayden<note xml:id="fn184" type="footnote" n="184">zugewiesen.</note> und abgezaychnett worden.</s>
					<s n="138" xml:lang="de" type="auto">Namlich und von erst die stiftungen aller capelen der barchy und der zechenden deß gantzen dorfs Witlichen<note xml:id="fn185" type="footnote" n="185"><placeName>Witellikon</placeName>, Pfarrei <placeName>Zollikon</placeName> (Kt. Zürich).</note>, dessgleychen der halb tayl opffer und dess almuͦsens, so die kranken in sterbenden nöten umb irer seel hayl willen darheraychen und zuͦ verschaffen gewon sind.</s>
					<s n="139" xml:lang="de" type="auto">Mitt diser massung<note xml:id="fn186" type="footnote" n="186">Bestimmung.</note> und erlüterung, das ain recht erwelter pfarrer, demm nach und<note xml:id="fn187" type="footnote" n="187">nachdem.</note> er von demm probst zuͦglassen<note xml:id="fn188" type="footnote" n="188">anerkannt, aufgenommen.</note> und in besitzung khommen ist, allwegen zwen priester bey imm haben und die pfarrliche recht sampt den selben mit allem fleyß vollziechen und versechen sölle etc.</s>
					<s n="140" xml:lang="de" type="auto">Die weyl nun wir söllich ordnung und zuͦ vor das gedacht chorherren nu hinnen hin und niemand anderst die wal und den insatz aineß pfarrers haben und dabey geschützt werden möchtend, mit unsern brief und siglen ufzerichten und zuͦ bestäten, gebätten und angeruͤfft word[en] sind, so habend wir, angesechen das zimlich<pb type="edition" next="70"/><note xml:id="fn189" type="footnote" n="189">angemessene, billige, zulässige.</note> pitt der bruͤdern, inen die fryge wal, und das ain probst allain de[n] erwelten pfarrer einzesetzen und zebestäten habe, mit dis[er] unser gegebnen fryhait verwilget, zuͦgeben und bestädt mitt urkund und in krafft diss briefs, verwilgend ouch und bestädten das uss kaysserlicher verwilgung, dero wir uns in diser unser vogtey getröstend<note xml:id="fn190" type="footnote" n="190">auf die wir uns stützen, verlassen.</note>, zuͦm höchsten ge-<pb type="scan" next="55"/>bietende, das niemand unserer nachkhomen ainichs gwaltz söllich unser bestätung anzefechten, zehindern oder ze ierren dhains wegs undernemmen sölle.</s>
					<s n="141" xml:lang="de" type="auto">Darum wir ouch zuͦ merer sicherhait bewilget habend, das diß fürgenomen ordnung mit kayserlichen und bäpstlichen instrumenten ferrer confirmiert und bestätett werden möge.<note xml:id="fn191" type="footnote" n="191">Eine päpstliche Bestätigung erfolgte 1188 (<bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10378">Nr. 346</ref>), eine kaiserliche Bestätigung ist nicht überliefert.</note></s>
					<s n="142" xml:lang="de" type="manual">Geben und beschechen in nachgeschribner zeugen gegenwirtkhait, Walthers, deß propsts, und aller seiner bruͤder (etc. sicut in literis<note xml:id="fn192" type="footnote" n="192">In <bibl>ZUB</bibl> I, <ref target="file10375">Nr. 343</ref>, S. 220f folgt eine Zeugenliste und Datierung auf den 29. August 1187.</note>).</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">3. Donatio Hludevici iunioris<note xml:id="fn193" type="footnote" n="193"><persName>Ludwig II. der Deutsche</persName>.</note>, qui <persName>Caroli Crassi</persName><note xml:id="fn194" type="footnote" n="194"><persName>Karl (III.) der Dicke</persName>.</note> fuit pater.</s>
					<s n="144" xml:lang="de" type="auto">Im namen der haylgen und onzertaylbarlichen drifaltikhait, <persName>Ludwig</persName> von gottes gnaden künig.</s>
					<s n="145" xml:lang="de" type="auto">Die weyl offenbar und menklichen<note xml:id="fn196" type="footnote" n="196">allen, jedem.</note> der glöubigen wissend ist, das denen, so uss künglicher miltikhait die irdischen guͤter, die inen uss fürsechen der guͤtikhait gottes mittgetaylt und zuͦgestelt sind, an die haylgen stett zuͦ pryß und eer gottes gebend und verordnend, gedachte guͤter und gaben in jenem läben mit himelschen guͤter und ewiger vergeltung bezalt und reychlich widerlegt<note xml:id="fn197" type="footnote" n="197">entgolten.</note> werdend, so thuͦnd wir hieharumb kundt und ze wissen allermenklichen gegenwirtigen und zuͦkünftigen christglöubigen, das wir umb vergeltung willen ewiger sälikhait dess durchlüchtigen kayser <persName>Carols</persName><note xml:id="fn198" type="footnote" n="198"><persName>Karl der Große</persName>.</note>, unsers lieben anherren, und herrnn <persName>Ludwigs</persName><note xml:id="fn199" type="footnote" n="199"><persName>Ludwig (I.) der Fromme</persName>.</note>, kaysers und merers dess reychs, unsers lieben herren und vatter säligen,<pb type="scan" next="56"/> und unser selbs sampt unsernn kinden und eegemachlen<note xml:id="fn200" type="footnote" n="200">Ehegemahlen (des Kaisers und seiner Kinder).</note> eewige belonung und sälikhait<pb type="edition" next="71"/> unser gericht und vogtey zuͦ Zürich im hertzogthum <placeName>Schwaben</placeName> (oder Allemannię) und in dem crayss<note xml:id="fn201" type="footnote" n="201">Gau (lat. pagus).</note> dess Turgöuws<note xml:id="fn202" type="footnote" n="202"><placeName>Thurgau</placeName>. Zur frühmittelalterlichen Ausdehnung des Gaus <placeName>Thurgau</placeName> vgl. Erwin <hi>Eugster,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> VIII 746.</note> gelegen mit aller aygenschafft, gerechtikait und zuͦ gehörd sampt anderen verwaltungen diser vogtey zuͦ gehörig, namlich mit dem ländlin zuͦ Ure<note xml:id="fn203" type="footnote" n="203"><placeName>Uri</placeName>.</note>, mit den kirchensatzen<note xml:id="fn204" type="footnote" n="204">mit dem Recht der Kirchenstellenbesetzung (ius patronatus).</note>, mit hüser, gebüw, so daselbs stadt, sampt der aygenschafft der leüten, manß und frowen geschlecht, jung und alt, mit grond und ertrich, eß sey gebuwen oder ungebuwen, mit wald, mit feld, mit wunn<note xml:id="fn205" type="footnote" n="205">Wiese.</note> und wayd, mit wasser, mit wasserflüssen, mit zuͦ gehörungen, straßen, ingengen und ußgengen, sy sigend jetz erkondigot oder man erkondige sy noch, sampt allen zinsen, rendten und gülten, darzuͦ ouch den forst, so man nendt das <placeName>Albiss</placeName><note xml:id="fn206" type="footnote" n="206">Der Albisforst umfasste "das ganze mittlere <placeName>Albis</placeName>- und Sihlgebiet bis nach <placeName>Hirzel</placeName>" (Paul <hi>Kläui,</hi> Die Anfänge des Klosters Luzern und ihre politische Bedeutung, in: Zeitschrift für Schweizerische Geschichte 25, 1945, S. 4).</note>, sampt allemm demm, so desselben ordtz unsere verwaltung, besitzung und aygenschafft ist, nützit ußgenomen noch hindan gesetzt, an das frowen münster in dem fläken Zürich gelegen, da die hayligen marterer s. Felix und Regula ruͦbend, geschenkt, verschafft und übergeben habend, söllicher maß und gestalt, das nun furohin zuͦ jemer werenden zeyten allwegen daselbst gaystlich frowen, die der regel und closterzucht und andern gaistlichen wandell underwo[rfen] sygind, ufgenomen und endthalten werden söllind, damit der<pb type="scan" next="57"/> gotzdienst und vereerung gedachter marterer an jetzgemelter statt mitt meererem andacht vollzogen und erstattet und die barmhertzikhait gottes für unser und der unseren schuld dester empsiger und rychlicher erbetten werden möge.</s>
					<s n="146" xml:lang="de" type="auto">Wellend also hiemit menklichem kondt und zewissen thuͦn haben, das wir von jetzgemelter ursach halb uss vätterlichem<pb type="edition" next="72"/> gemuͤt bewegt, gedacht münster mit allen zuͦghörd und begabungen unser aller liebsten tochter Hiltgarden zuͦ aygnem haimgestelt und ubergeben habend, uff das sy gedachten frowen vorstan, die selben under ir zucht und regel und orden halten und also durch hilf und genad gottes dem herren dienen, soldnen<note xml:id="fn207" type="footnote" n="207">ihre Pflicht erfüllen.</note> und leben und die gaistlich closterzucht mit täglichem zuͦ nemen, so vil got gnad gibt, erhalten, meeren und verbesseren möge.</s>
					<s n="147" xml:lang="de" type="auto">Hieharumb so gebietend wir mit ernst und wellend, das khain gemainer richter noch graf noch jemands anderer ain[!] vorgedachten enden und stetten uss gerichtz gwalt ainiche der gemelten guͤter oder leuten, sy sigind aygen oder frey, anfechten noch bekümmern noch für ainiche frömbde gericht laden und sy ufrechter bürgschaft zuͦ endtziechen oder mit ufsag redlicher keüffen beschedigen noch ainich vergeltungen, buͦßen und hochstrafen von inen zuͦ erzwingen noch mit ainicher gwaltsammen zuͦ belestigen undernemmen, sonder in unserm schutz und schirm und gegebnen fryhaiten und in verwaltung der kastvögten, so der enden<note xml:id="fn208" type="footnote" n="208">dort.</note> dem münster geben sind,<pb type="scan" next="58"/> ruͤbig und on angefochten zuͦ allen zeyten bleyben lassen wellind und sollind.</s>
					<s n="148" xml:lang="de" type="auto">Und damit söllicher unser gab und verordnung werende<note xml:id="fn209" type="footnote" n="209">bleibende.</note> kraft und bestendikhait, ouch in gegenwirtiger und künftiger zeyt so vil mer ansechens und glauben ha[be], so hand wir disen brief mit unser hand underschriben und mit unserm sigell bewaren<note xml:id="fn210" type="footnote" n="210">bestätigen, befestigen.</note> lassen, der geben ist uff 19. tag Ougs[ten]<note xml:id="fn211" type="footnote" n="211"><bibl>ZUB</bibl> I, Nr.68 datiert "XII. kal. Aug." (21. Juli).</note> unsers dess ostfrankischen reychs imm 20. jar<note xml:id="fn212" type="footnote" n="212">853 n. Chr.</note> zuͦ <placeName>Regenspurg</placeName> in der statt, in gottes namen säliklich.</s>
					<s n="149" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
