<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11518" type="Brief" source="HBBW" n="1475">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 8. März 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Spero nunc tandem vobis satisfactum, postquam, quicquid est actum <placeName>Wormacię</placeName>, ex <persName>Grynęo</persName> intellexistis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. oben <ref target="file11512">Nr. 1469</ref>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audio ex laicis, qui dicunt multo auro conventum eum esse preciosiorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid dicent, quorum oculi adhuc rem<pb type="edition" next="97"/> introspiciunt diligentius?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Confusi sunt struthiones<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Verunglimpfung von Gegnern als dumme, stolze Strauße (vgl. Hi 39, 13-18) findet sich auch mehrfach in Schriften <persName>Luthers</persName> (vgl. z. B. <bibl>WA</bibl> XXV 143, 1f).</note> illi vel coram his, quibus hactenus mirabiliter placuerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agimus domino gratias orantes, concedat, ut in ipso solo gloriemur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. 1Kor 1, 31; 2Kor 10, 17.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Commendas mihi Christophorum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ein Empfehlungsschreiben für <persName>Christoph Rotacher</persName> ist nicht erhalten.</note> et recte facis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ad alios<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Christian Wirth</persName> und <persName>Konrad Suter</persName>; vgl. unten <ref target="file11530">Nr. 1487</ref>, 37-57 u. o.</note> adtinet, ita eos curamus, ut a nobis curari volunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Boni si quid agunt, nescio, malorum scio non pauca, praesertim de altero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem dolet nonnihil Christophoro, quod protervitatem illorum tantum non excusas; „nam video“, inquit, „idem valere apud nostros bene et honeste se gerere et agere proterviter.“</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quae agunt, equidem dissimulo; nam ita pepigi, tantum ut ab eis fierem liber.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id quod et ipsi maximopere cupierunt; disciplina nanque nihil esse potest molestius, gravius et magis odiosum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum de his satis; gravate nanque mentionem eorum facio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reliqua sunt: Literae<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> tuae postremae mihi sunt redditae plus diebus quatuordecim, postquam scriptae sunt; qui id factum sit, nescio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et hęc est causa, quur tam diu tacuerim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vicesima secunda februarii <placeName>Argentinenses</placeName> iterum abierunt ad comitia<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Abreise von <persName>Bucer</persName>, <persName>Calvin</persName> und <persName>Jakob Sturm</persName> nach <placeName>Regensburg</placeName> vermeldet auch <persName>Capito</persName> in einem Brief an <persName>Farel</persName> vom 25. Februar, s. <bibl>CO</bibl> XI 163; Corr. des réformateurs VII 36.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Misit et episcopus Basiliensis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Philipp von Gundelsheim</persName>.</note> militem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Melchior von Reinach</persName>; s. Porrentruy, Archives de l'ancien Evêché de Bâle, Hofrechnungen, 1541, 27 (für den freundlichen Hinweis danken wir Herrn Philippe Froidevaux, Porrentruy). Zu <persName>Melchior von Reinach</persName> vgl. <bibl>Georges</bibl> <hi>Bischoff</hi> in: Nouveau dictionnaire de biographie alsacienne, Lfg. 31, <placeName>Straßburg</placeName> 1998, S. 3136f.</note> nunc senem legatum episcopo valde accommodum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scripserunt principes ad cęsarem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Karl V.</persName></note> indicantes, quam sit iniquum multis modis, si <placeName>Pataviam</placeName> sibi sit eundum, atque id ob locum, ob inimicicias quorundam principum, ob alia multa incommoda.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid rescripserit, scire non possumus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ein entsprechender Schriftwechsel ließ sich nicht nachweisen, und auch die Erwähnung von <placeName>Passau</placeName> scheint in diesem Zusammenhang keinen Sinn zu machen. Richtig ist, dass zwischen dem Kaiser und den Fürsten von Sachsen und Hessen lange über das sichere Geleit verhandelt wurde; vgl. <bibl>Mentz</bibl> II 284f.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illud tamen circumfertur promisisse omnia adeo tuta, ut illi parent profectionem, non tamen sine multitudine.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Id quod in primis fertur de Saxone<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> traf zwar bereits Anfang Februar Reisevorbereitungen, blieb aber schließlich dem Reichstag fern; s. <hi>Mentz,</hi> aaO, S. 285.</note> et Hesso<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note>, nam usque ad quingentos equos parare dicuntur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tametsi vero constat cęsarem dixisse primam consultationem fore<pb type="edition" next="98"/> de syncero pioque colloquio, tamen nullum dat signum prorsus de reformanda ecclesia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod hisce diebus docti quidam viri scripserunt ad me<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <persName>Bucer</persName> an <persName>Myconius</persName>, 21. Februar 1541 (Zürich ZB, Ms F 80, 190, zit. in: <bibl>Lenz</bibl> II 21f, Anm. 4): "Cras volente domino abibimus, nunc in incertum, nam imperator promisit se primum de optima colloquendi forma consulturum cum principibus et statibus. [...]Imperator adhuc non optima signa dat animi molientis reformationem."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName>Brandenburgensis</persName> elector<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Kurfürst <persName>Joachim II. von Brandenburg</persName>.</note> reformationem fecit in ditione sua.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vocavit ad se <persName>Erasmum Alberum</persName>, virum doctum et mihi non ignotum, ut ecclesiam in domino sustineat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ducentos et quinquaginta aureos in singulos annos solvit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Spes est mox et alios principes sequuturos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ut finiam: Redit ad vos <persName>Gesnerus</persName> ornatus summo, qui datur pro bonis studiis, titulo<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemäß Notizen in den Basler Universitätsakten wäre <persName>Gessner</persName> bereits 1538 zum Doktor der Medizin promoviert worden; alles spricht aber dafür, dass dies erst ungefähr im Februar 1541 geschah. Vgl. Heinrich <hi>Bueß,</hi> Conrad Geßners Beziehungen zu <placeName>Basel</placeName>, in: Gesnerus 5, 1948, S. 3-5; Amerbach, Korr. VI 201f; X/1, S. XL.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et quantum ego capio, laurea doctorali non est indignus, quamvis iuvenis; nam non tam scientia quam natura medicus est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Exercitium adhuc deest, quare consultum videtur, ut ei provideatis, donec et praxin fuerit adeptus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in domino cum familia tua et fratribus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 8. martii anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, theologo, antistiti Tigurinorum, in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
