<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11538" type="Brief" source="HBBW" n="1495">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 11. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Heri inter cęnandum ex Ratis[pona] literas accepi,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> quibus indicatur nihildum tentatum esse, nisi quod adversarii 3. aprilis magnificam missam de s[piritu] s[ancto] cantaverint, quemadmodum etiam <placeName>Wormacię</placeName> maturius fecerunt, quam in animo esset veritatis caussam aggredi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Lantgravius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> traf am 27. März in <placeName>Regensburg</placeName> ein; vgl. oben <ref target="file11537">Nr. 1494</ref>, 24f, unten <ref target="file11540">Nr. 1497</ref>, 13 sowie <bibl>PC</bibl> III 174.</note> et Luneburgensis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Herzog <persName>Ernst III. von Braunschweig-Lüneburg-Celle</persName>. Die Nachricht vom frühen Eintreffen Herzog Ernsts widerspricht den Berichten in <bibl>PC</bibl> III 179 vom 13. April und <bibl>PC</bibl> III 182 vom 2. Mai. Erst im Bericht vom 16. Mai (<bibl>PC</bibl> III 184) wird die Anwesenheit einer Lüneburger Delegation bestätigt, Herzog Ernst wird allerdings nicht gesondert erwähnt.</note> ex nostris principibus adsunt; de electore, an venturus sit, nescitur<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> nahm nicht am Reichstag teil; vgl. <bibl>PC</bibl> III 168. 175.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Augusta</placeName> inter cętera ad me scribitur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Auch dieser Brief ist nicht erhalten.</note> titulus, quo Turca<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> Galliarum regem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Franz I.</persName></note> dignatur, quem ad te quoque descriptum visum est mittere:</s> 
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">„Dem durchleuchtigen und übererlichen, christlichen fursten der fursten, grosß und gütig in aller tugend, der berümptest in sachen und gepreuchen aller volcker unnd geschlechter des messiah Jesus, fürnemlich fridman und mittler aller zwitracht der Nazarener, grosmechtig, groß und bestendiger herr, aller ehren wirdig und aller stend fürnemlichester kaiser der herrschafft Franckreich, meinem guͦten und gewaltigen bruͦder, sey allweg gluck und hail; das mehre sich mitt guͦtem end etc.“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Eine ähnliche Anrede findet sich in einem Brief Suleimans an den französischen König vom Mai 1539, s. Ernest <hi>Charrière,</hi> Négociations de la France dans le Levant, Bd. I, Paris 1848, S. 408f.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="137"/>Profecto, si ad hunc modum rex ille christianissimus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bereits im 15. Jh. hatten die französischen Könige diesen schon länger gebräuchlichen Titel als Beleg für ihre kirchliche Sonderstellung geltend gemacht; vgl. Percy Ernst <hi>Schramm,</hi> Der König von <placeName>Frankreich</placeName>. Das Wesen der Monarchie vom 9. zum 16. Jahrhundert. Ein Kapitel aus der Geschichte des abendländischen Staates, 2., verb. und verm. Aufl., Weimar-Darmstadt 1960, Bd. 1, S. 241f.</note> cum sęvissimo hoste nostro colludit, facile coniicis, quid porro nobis hinc expectandum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Befürchtung <persName>Blarers</persName> war nicht unbegründet, da sich <persName>Franz I.</persName> schon einmal (1536) mit den Türken verbündet hatte. Gerade im Jahre 1541 bemühten sich Sultan Suleiman und <persName>Franz I.</persName> wieder um eine Annäherung, die in einem erneuten Bündnis 1543 gipfelte. Vgl. Robert J. <hi>Knecht,</hi> Renaissance Warrior and Patron. The Reign of Francis I, Cambridge 1994, bes. S. 291-305, 478-488.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus nostri misereatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">11. aprilis anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tigu[ri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
