<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11550" type="Brief" source="HBBW" n="1507">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Biel] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 29. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unsernn frünttlichen gruͦß, samptt erpiettung aller erenn, liebs und guͦtts zuͦ vor, wolgelertt, fromm, fürnämenn, ersamm, wyß, insunders lieben herrenn und guͦtten fründt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die wil üwer guͦtter will und erwirdy frünttschafftt gegenn uns unverborgenn und meren malen selichs<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">solches.</note> von üch gespürtt, so württ unser sonders lieber fründt und predicantt herr <persName>Petter Schnider</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Peter Schnyder</persName>.</note>, zeyger diß brieffs<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Überbringer dieses Briefes.</note> (nach dem und är mitt dem herrenn prior zuͦ <placeName>Cappellen</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Prior zu <placeName>Kappel am Albis</placeName> (Kt. Zürich) war <persName>Peter Simler</persName>.</note> unseren zweyen knabenn halb gehandlett) zuͦ üch khomenn sachenn halb, die wir ime in ernstlichenn befälch (anträffentt die sälbigenn knabenn) gäben, als ir dann von ime vernämenn wärdentt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitten wir üch frünttlich, ime und unß alß die wolgelerttenn und verständigen beratten ze sin, wie mann sich witter mitt denenn knabenn haltten selle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nütt gefelligers mag uns üwer lieb bewysen, ummb<pb type="edition" next="169"/> die wir selichs früntlich gern verdienen und günstlich beschuldenn wellenn mitt hilff deß allmächtigenn, den wir bitten, üwer erwirdy wyßheitt säligcklich ze bewarenn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Datum, 29. aprilis anno etc. 41.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Meyer und rhatt zuͦ <placeName>Biell</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den wolgelerttenn, frommenn, fürnämenn und wysen herrenn Meyster Heinrich Bullingern samptt andrenn predicantten der statt Zürich, unserenn liebenn und guͦtten fründenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
