<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11563" type="Brief" source="HBBW" n="1520">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 24. Mai 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Waltherus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Rudolf Gwalther</persName> ritt auf dem Weg nach <placeName>Regensburg</placeName>, wo er am 27. Mai eintraf (s. unten <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 2f), offenbar durch <placeName>Konstanz</placeName>.</note> salvus ad me venit, et quicquid illius nomine in tuis literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> a me fieri voluisti, exequutus sum, nec quicquam est tam grande, quod non semper tuo nomine sim facturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex comitiis expectamus quotidie certiora.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scimus collationem inter deputatos initam;<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Verlauf des Gesprächs vgl. die ausführlichen Berichte von <persName>Gwalther</persName> und Pistorius vom 30. Mai (unten <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>f).</note> conclusionem nescimus, expectamus autem eventum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Articulum iustificationis tractaverunt, sed quomodo convenerint, adhuc non est certum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc tractant articulum de sacramento; sed legatus pontificis urget transsubstantiationem et adorationem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der päpstliche Legat <persName>Gasparo Contarini</persName> schloss ein Entgegenkommen in der Frage der Transsubstantiation entschieden aus; s. Peter <hi>Matheson,</hi> Cardinal Contarini at <placeName>Regensburg</placeName>, Oxford 1972, S. 126-128. 132f. 137.</note>, cui nostri refragantur, ut ęquum est et gloria Christi exigit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Articulum de autoritate pontificis suspensum aiunt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Da man sich hinsichtlich der Autorität von Papst und Konzilien nicht verständigen konnte, wurde dieses Thema vorerst zurückgestellt; vgl. unten <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 88-91; 1524, 67-70.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cum primum autem certi aliquid intellexero, non te celabo, quanquam nunc <persName>Waltherum</persName> habiturus sis, qui te de singulis reddet certiorem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogemus dominum sine intermissione, ne quid committamus indignum Christo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Agimus certe cum hominibus astutissimis neque, quod ad nos adtinet, aequum est cum vulpibus vulpinari<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 2, 28 (<bibl>LB</bibl> II 81).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Invocare vero decet Christum, ut simplicitate et integritate vincamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Constantia</placeName>, 24. maii 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Totam familiam salvam volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Io. Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominum <persName>Georgium Wimpferum</persName>, Stainensem pastorem, commendo tibi; vir dignus est, cui salarium tuorum liberalitate augeretur idque, quod illam ecclesiam multis iam annis optima fide magnisque laboribus rexerit, denique, quod pauper ipse multa prole quotidie augeatur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Als <persName>Wimpfer</persName> 1559 starb, hinterließ er mehrere Kinder (s. <persName>Christian Hochholzer</persName> an Bullinger, 22. August 1559, Zürich StA, E II 375, 579); sein Sohn Hans Jakob wurde ebenfalls Pfarrer (s. Pfarrerbuch 617).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Memineris ipsius, obsecro.<pb type="edition" next="190"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Domino Hainricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
