<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11577" type="Brief" source="HBBW-11" n="1534">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Regensburg an Heinrich Bullinger, [15.] Juni 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Misi ad te multis ab hinc diebus literas,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Am 31. Mai (oben <ref target="file11569">Nr. 1526</ref>).</note> pater colendissime, quarum responsum, cum quaedam ad me pertinentia insint, avide expecto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Discessit<pb type="edition" next="220"/> enim heri<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18574" cert="high">Landgraf Philipp</persName> reiste am 14. Juni ab, wie <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> selbst bestätigt (s. unten <ref target="file11581">Nr. 1538</ref>, 36-41; vgl. Wigand <hi>Lauze,</hi> Leben und Thaten des [...] Philippi Magnanimi, Landgraffen zu <placeName ref="l664" cert="high">Hessen</placeName>, Bd. I, Kassel 1841, S. 464; <bibl>ARG</bibl> IV 223. 228; <bibl>PC</bibl> III 190).</note> illustrissimus <persName ref="p18574" cert="high">Hessorum</persName> princeps venia ab imperatore impetrata relictis tantum consiliariis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> blieben die Räte <persName ref="p17778" cert="high">Alexander von der Tann</persName> und <persName ref="p18110" cert="high">Johann Keudel</persName> (s. Basel StA, Kirchenakten A 5, 217r.), aber auch der hessische Kanzler <persName ref="p4771" cert="high">Johann Feige</persName> sowie <persName ref="p4149" cert="high">Sebastian Aitinger</persName>; vgl. <bibl>Lenz</bibl> III 105-138; <bibl>PA</bibl> I 355-360, <ref target="file10625">Nr. 587</ref>-589.</note>, <persName ref="p8331" cert="high">Draconite</persName> et <persName ref="p9046" cert="high">Pistorio</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dum vero hic nobiscum erat, res meae omnes in portu erant constitutae,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Redensart vgl. <bibl>Otto</bibl> 285, Nr. 1455.</note> quoniam et meos et equi sumptus levabat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid autem nunc futurum sit, adhuc incertus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem illorum mensas adire possum libere; de equo vero hodie fortassis consultabitur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Qui si per me alendus esset, sumptus me hercle mihi vix forent tolerandi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quare in tempore a vobis per priores literas consilium petii; quae responsionem causa remoretur, vęhementer admiror.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod vero comitia attinet, etsi quaedam sint scitu digna, tamen multa dubia et incerta sunt, multa tuto literis committi ita, ut sunt, non possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Miras hic tentationes exercuit satanas per concordantiariorum spiritus, qui revera plus negotii piis fratribus fecere, quam qui se manifestos relligionis hostes profitentur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, qui, dum aut summos monarchas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> und <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName>.</note> metuunt aut nimio zelo ad pacis studium trahuntur, multas etiam papatus reliquias sacrę scripturae repugnantes recipere conabantur, ut vel hoc pacto et adversarii evangelii praedicationem reciperent<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> bezieht sich auf den von Kurfürst <persName ref="p18520" cert="high">Joachim II. von Brandenburg</persName> initiierten, von den Protestanten jedoch zurückgewiesenen Vermittlungsversuch; s. Nikolaus <hi>Müller,</hi> Beiträge zur Kirchengeschichte der Mark Brandenburg im 16. Jahrhundert, Heft 1, Leipzig 1907, S. 88-107; <bibl>MBW</bibl> 2720-2723. 2726f.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fuit res hęc agitata multis diebus per principes et doctos viros.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vicit tamen adhuc veritas domini inexpugnabilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Describitur nunc a cunctis imperii statibus liber<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist das <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Buch (vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 31 und 33); mit der Erstellung von Abschriften wurde am 9. Juni begonnen (s. <bibl>PC</bibl> III 189f; <bibl>ARG</bibl> IV 223; <bibl>MBW</bibl> 2726).</note> ille concordantiarum discordantium<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Wortspiel ist wohl durch den Titel des Decretum <persName ref="p4997" cert="high">Gratiani</persName> angeregt: "Concordantia discordantium canonum".</note> ab imperatore propositus, quo descripto nostri paucis, quid sentiant, respondebunt, nec diutius relligionis negotio inherebitur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quo finito quid hic faciam, videre non possum; ita enim omnia aguntur, ut finem certum ex omnibus actis cognoscere nullum possis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod vero religionem attinet, omnes desperarunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vident enim maximam illam spem et pollicitationes non in hoc factas ab adversariis, ut ipsi veram doctrinam discere, sed nostros in papatus barathrum retrahere vellent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sunt nunc quidam principes, qui et caesarem hortantur, ut publicam Germaniae pacem stabiliat, ut principes foedere et concordia constringat; hinc enim religionis concordiam secuturam arbitrantur<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu den erfolglosen Bemühungen der "Neutralen" (u. a. Pfalz und Brandenburg) vgl. Albrecht Pius <hi>Luttenberger,</hi> Glaubenseinheit und Reichsfriede. Konzeptionen und Wege konfessionsneutraler Reichspolitik 1530-1552 (Kurpfalz, Jülich, Kurbrandenburg), Göttingen 1982. - Schriftenreihe der Historischen Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften 20, S. 228-241.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec autem, ut scis, hominum consilia sunt, qui, ut<pb type="edition" next="221"/> Christus monet,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>Mt 6, 33</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 12, 31</ref></cit>.</note> regnum coelorum primo quaerere debebant; illi ex terrenis his et fucatis conciliationibus coelestia acquirere conantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc sunt praesentis saeculi ludibria, quibus dementatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego spem pacis parvam, belli vero metum undique astare video.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Apud Budam <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName> tribus oppugnationibus, quas tentavit, ab oppidanis<pb type="scan" next="432"/> repulsus est magno militum detrimento<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 121-125 mit Anm. 57.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caesa sunt, ut audio, aliquot millia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Indies tamen rumores a caesarianis de occupata <placeName ref="l1074" cert="high">Buda</placeName> sparguntur,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl>ARG</bibl> IV 230. 232. 243.</note> quos iam saepius vanos fuisse comperimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18538" cert="high">Imperatorem</persName> vero Turcarum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> et terra et mari adventare constans fama est.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod si <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName> Germanorum auxilio destitutus fuerit, brevi et Ungaria et <placeName ref="l35" cert="high">Austria</placeName> exuetur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim <placeName ref="l35" cert="high">Austriaci</placeName> legati coram caesare hac septimana conquesti sunt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Am 9. Juni; vgl. Paul <hi>Heidrich,</hi> <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> und die deutschen Protestanten am Vorabend des Schmalkaldischen Krieges, Bd. 1, Frankfurt 1911. - Frankfurter Historische Forschungen 5, S. 18; <bibl>PC</bibl> III 190; <bibl>ARG</bibl> IV 224f.</note> se Turcę nisi imperii auxilio amplius resistere non posse; proinde se advenientem, nisi subveniatur, recepturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Accedit huc aliud damnum, quo vix gravius ullum <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinando</persName> accidit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hisce enim diebus arx <placeName ref="l396" cert="high">Pragensis</placeName> et maxima civitatis pars flammis absumpta est penitus una cum literis et privilegiis ad regnum <persName ref="p18477" cert="high">Bohemiae</persName> pertinentibus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zum Brand der <placeName ref="l396" cert="high">Prager</placeName> Burg, des Hradschin-Viertels und der Kleinseite am 2. Juni 1541, der u. a. auch die böhmische Landtafel zerstörte, vgl. Cenek <hi>Zíbrt,</hi> Bibliografie ceské historie, 3. Teil, <placeName ref="l396" cert="high">Prag</placeName> 1906, S. 327f, Nr. 6809-6827, sowie unten <ref target="file11581">Nr. 1538</ref>, 146-150, <ref target="file11584">Nr. 1541</ref> und <ref target="file11588">Nr. 1545</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc domini sunt iuditia, ut ii, qui miserorum hactenus de incendiariis querelam audire noluerunt, nunc idem malum in suis conspiciant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pomerano quoque principi<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Herzog <persName ref="p19872" cert="high">Philipp I. von Pommern-Wolgast</persName>.</note> tria oppida conflagrarunt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <bibl>PC</bibl> III 190; <bibl>ARG</bibl> IV 238. 256.</note> interim, dum optimus dux relligionis et pacis studio <placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonam</placeName> commigravit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 36-38. 141-143.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quid tamen interim de incendiorum reo<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18770" cert="high">Herzog Heinrich von Braunschweig</persName>; vgl. oben <ref target="file11515">Nr. 1472</ref>, 10-13 u. ö.</note> agatur, quaeris?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Principibus quotidie immixtus cum illis edit, potat et ludit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quę res quem tandem finem sortitura sit, miror.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Unus ex adversa parte est Constantiensis episcopus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>.</note>, qui eius congressum fugit et abominatur, imo dextram nuper publice porrigenti suam porrigere noluit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <bibl>ARG</bibl> IV 94.</note> adiiciens se rationem coram imperatore redditurum, si quidpiam hoc facto offenderetur.<pb type="edition" next="222"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Unum fere oblitus eram de literis <placeName ref="l555" cert="high">Vitodurum</placeName> ad me missis,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 46-48.</note> quarum argumentum adhuc nosti, opinor.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">De qua re nuper cum<persName ref="p8413" cert="high">Dionysio</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8413" cert="high">Dionysius Melander</persName>.</note> ecclesiarum nostrarum amantissimo contuli, cui quidem institutum placebat et principi etiam hoc indicaturum, si res postularet, promittebat, hoc autem rogabat interim, annon et nostri iisdem cum illis (quibus se insinuare nunc conarentur) pacis et foederis conditionibus vivere et communia pericula experiri vellent<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Andeutung ist wohl so zu verstehen, dass beim Landgrafen zugunsten Zürichs geworben werden sollte, worauf <persName ref="p8413" cert="high">Melander</persName> zum Anschluss an den Schmalkaldischen Bund riet. Näheres ist darüber nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ubi, cum promissionem mihi facere non liceret, hoc solum respondi me magistratum nostrum eo animo affectum reperisse, ut de illorum constantia, fide etiam et virtute nihil dubitem.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc omnia longiore descriptione non indigent; religionis enim consensum nullum video.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Publica vero in politicis concordia sine pietatis et religionis consensu quam firma futura sit, ipse intelligis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Qui enim constans et durabile erit, cuius fundamentum in arena iactum est<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 26f</ref></cit>.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p8437" cert="high">Erasmi</persName> nostri negotio<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Von dieser Angelegenheit, die möglicherweise <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName> betraf, war bereits oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 48-50 die Rede.</note> cum <persName ref="p4082" cert="high">Conrado Zvikio</persName> collocutus sum, quia eum mihi in hac re plurimum adesse posse videbam, qui etiam se multarum talium causarum patronum nunc esse dicebat, sed nullum iam de his agendis tempus aut occasionem esse, quoniam in comitiorum finem semper privata hęc reservantur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Memorem autem se mei futurum, ubi tulerit tempus, bona fide promisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="433"/>Quod princeps hactenus responsum distulit,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 16-19 mit Anm. 7.</note> negotiorum turbae causa sunt, quibus noctes et dies hic fuit obrutus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Respondebit autem, quam primum poterit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Dedit mihi ad te literas <persName ref="p8413" cert="high">Dionysius</persName>,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Oben <ref target="file11575">Nr. 1532</ref>.</note> quas mittere nolui, quia, ut ipse perferrem, mandavit, quod me brevi facturum spero, si modo a vobis responsum acceperim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt d. <persName ref="p8331" cert="high">Draconites</persName> et <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName>, qui per me scribent copiosissime;<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> hatte bereits am 30. Mai einen längeren Bericht an Bullinger abgefasst (s. oben <ref target="file11567">Nr. 1524</ref>); von <persName ref="p8331" cert="high">Draconites</persName> ist kein entsprechendes Schreiben bekannt.</note> imprimis vero d. <persName ref="5800" type="auto_name">Megabachius</persName>, principis nostri medicus, hoc<pb type="edition" next="223"/> mihi iniunxit, cum heri currum conscenderet, ut eius nomine et te et omnes symmystas salutarem quam offitiosissime.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et tu nomine meo d. <persName ref="p7019" cert="high">Werdmillerum</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Säckelmeister <persName ref="p7019" cert="high">Jakob Werdmüller</persName>.</note> quaestorem, d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note> et reliquos concionatores et lectores, praeceptores meos colendissimos.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Summam vero salutem meis verbis imperti uxori<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et matri<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p7042" cert="high">Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> tuae, liberis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zu Bullingers Kindern s. oben <ref target="file11503">Nr. 1460</ref>, Anm. 121.</note> et universae familiae.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Vale bene, pater charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonae</placeName>, ex aedibus Hessiacis<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 84.</note>, 18. calendas iulii 1541.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8011" cert="high">Rod. Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Adiiciendum in fine est, quod omnes risuros puto: <persName ref="p4671" cert="high">Eckius</persName>, papatus fortissimus Achilles, dum potat et scortatur solitum, in febrim et bubones<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Lymphknotengeschwülste; s. Mittellateinisches Wörterbuch bis zum ausgehenden 13. Jahrhundert, begr. von P. Lehmann und J. Stroux, hg. v. der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Bd. I, München 1967, Sp. 1596f.</note>, ut nominant, incidit,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Zu <persName ref="p4671" cert="high">Ecks</persName> Erkrankung vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 14.</note> cui iam scinduntur tumidę medico ridente mariscae<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p5396" cert="high">Juvenal</persName>, Satiren, 2, 13.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Eius vero collega <persName ref="5767" type="auto_name">Markstaler</persName> dum <placeName ref="l231" cert="high">Ingolstadium</placeName> curru revehitur, dextrum crus confregit, nimirum in hoc, ut et animo et corpore claudicet.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hęc nova sunt et certa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae vigilantissimo antistiti, patri suo unice colendo.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Ann M. Heinrich Bul[li]nger, predicant zuͦ Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
