<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11571" type="Brief" source="HBBW-11" n="1528">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Wolf / Marburg an Heinrich Bullinger, 5. Juni 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Etsi perpaucis ante diebus dederam domino <persName ref="p1227" cert="high">Froschouero</persName> literas pluribus verbis ad te scriptas,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist wohl der Brief vom 10. April (oben <ref target="file11537">Nr. 1494</ref>).</note> quibus promiscua rerum et parum coherenti, quod equidem fateor, serie multa complexus fueram, tamen, quia iam aliquandiu <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> mansimus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7092" cert="high">Wolf</persName>, <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und <persName ref="p8461" cert="high">Wick</persName> waren im September 1540 nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> umgezogen.</note> et alio proficiscendum vestro etiam iussu putamus, orandum te, Bullingere pater, existimavi, ut, si quo esset nobis abeundum ante nundinas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Termin der <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Herbstmesse s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref>, S. 406, Anm. 5.</note>, significari curares.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit autem ad nos e <placeName ref="l284" cert="high">Lypsia</placeName> studiosus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>, qui hactenus <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> mansit, nunc in <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> profecturus, qui nobis eam scholam maximopere commendavit, non solum quia doctissimi illic essent artium reliquarumque facultatum doctores et magistri, sed quod exiguo etiam aere quaeque veenirent<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Abgeleitet von "veneo".</note>; inprimis autem mihi commendavit Hebraeum professorem <persName ref="p7185" cert="high">Zieglerum</persName> fidelissimum<pb type="edition" next="211"/> praeceptorem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab hoc puto me, Bullingere pater, plurimum assecuturum, si modo tua pace aliorumque, penes quos haec res sita fuerit, ipsum audire mihi liceret; nam etsi <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> a domino <persName ref="p2270" cert="high">Munstero</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p2270" cert="high">Sebastian Münster</persName>.</note> et domi a domino <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pelikan</persName>.</note> vel plus vel certe non minus eruditionis disciplineque haberem, illic tamen cum huius linguae studio (ad quod tu animum meum inflammasti atque excitasti) rerum etiam experientiam possem coniungere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum tamen, reverende pater, si illud tibi consilium meum displicuerit atque imprudenter susceptum videbitur, nolo praeter voluntatem tuam quicquam facere statuereque nihil hic nisi ex mandato tuo moliendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Unum hoc oro, ne iam me domum vocari patiaris, qui nondum egressus videri possum; neque enim iam redire ita possum, ut patriae plurimum prodesse queam, quandoquidem nec aetas nec eruditio unicuiquam muneri adhuc sufficiat obeundo, quanquam, si in aliquo mea opera magistratui opus fuerit, ut debeo, non deero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="2811" type="auto_name">Christophorus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p2811" cert="high">Christoph Rotacher</persName>.</note>, quem nobis comendasti,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. oben <ref target="file11530">Nr. 1487</ref>, 46f.</note> mansit <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>; ii, de quibus nihil scripseras, venerunt;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind <persName ref="p8464" cert="high">Christian Wirth</persName> und <persName ref="p6755" cert="high">Konrad Suter</persName>; vgl. oben <ref target="file11559">Nr. 1516</ref>, 26-28, sowie unten <ref target="file11607">Nr. 1564</ref>, 19-22.</note> quomodo id fiat, miror.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vellem ego nos <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> mitti, nisi vel <placeName ref="l284" cert="high">Lypsiam</placeName> vel longius discedendum arbitrati fueritis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu tamen, Bullingere pater, pro tua sapientia, quid facto opus sit, aperibis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die korrekte Form wäre "aperies".</note>, nobisque, quid sentias, si vacet, significabis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec scripsi subito et, ut boni consulas, vehementer oro.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">1541, nonis iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p7092" cert="high">Johan. Wolphius</persName>.<pb type="scan" next="103v."/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Veniet Tigurum M. <persName ref="p6758" cert="high">Iohannes Svicerus</persName>, <placeName ref="l157" cert="high">Francofordiensis</placeName> aurifaber<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemäß Auskunft des <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> "Instituts für Stadtgeschichte" (Stadtarchiv) vom 15. Januar 2003 in den dortigen Unterlagen nicht nachweisbar.</note>, per quem scribi poterit, vel etiam <placeName ref="l410" cert="high">Ratisponam</placeName> missę literae e <placeName ref="l457" cert="high">Constantia</placeName> statim nobis mitti possent.<pb type="edition" next="212"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Amplissimae Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo domino Heinricho Bullingero, patri suo maxime reverendo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An Meyster Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
