<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11586" type="Brief" source="HBBW" n="1543">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / Ulm AN Heinrich Bullinger, 2. Juli 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Colendissime frater, tuas omni pietate et humanitate plenas accepi hic <placeName>Ulmę</placeName> 25. iunii,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Brief ist nicht erhalten.</note> et doluit sane vehementer, quod in commendando vere nobili viro d. <persName>Hartmanno a Hallwyl</persName> tuis votis respondere, ut maxime voluerim, non potuerim, etsi mea commendatio et opera, quam praecipue tibi debeo, admodum sit parva.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quod potui, feci; nam alioqui omnibus haud dubie piis et doctis commendatum commendavi <persName ref="p18198">Bucero</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Frechts</persName> Schreiben an <persName>Bucer</persName> ist ebenfalls verloren.</note> adhuc <placeName>Ratisponę</placeName> herenti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Bucer</persName> hielt sich am längsten von allen namhaften protestantischen Theologen beim <placeName>Regensburger</placeName> Reichstag auf; vgl. <hi>Ortmann,</hi> Reformation 262 mit Anm. 181.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum cum in isto temporis articulo noster <persName>Rudolphus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note> et me salutaret et valediceret, rogans eum, num <placeName>Ratisbonę</placeName> illum nobilem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Hartmann von Hallwyl</persName>.</note> vidisset, respondit nihil prorsus sibi de eo constare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Est autem octavus hodie dies, quando nobilis ille huc venit et postridie hinc solvit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ceterum et temporis et argumenti inopia laborans ad te nunc nihil rescribere potui et nolui quidem hunc satis facundum tabellionem suo fraudere officio, qui mea viva erit ad<pb type="edition" next="240"/> te epistola, unde cognosces, quid interea sit <placeName>Ratisponę</placeName> actum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vere ille de conventuum eventu scripsit se raro aliquem vidisse foelicem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Frecht</persName> scheint hier zu einer ihm von Bullinger mitgeteilten Äußerung Stellung zu nehmen.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus pacis ecclesiam suam in pace, quam mundus dare nequit, gubernet et conservet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Calvinus</persName> 20. iunii ex <placeName>Ratisbona</placeName> huc redierat et postridie mox hinc solvebat<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu <persName>Calvins</persName> Reisestationen nach dem <placeName>Regensburger</placeName> Reichstag s. oben <ref target="file11583">Nr. 1540</ref>, Anm. 11.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui hoc, quod maxime scire cupiebam, boni nuncii narrabat <placeName>Superioris Germanię</placeName> ecclesias arctius nunc copulatas quam unquam; dei enim perpetua gratia unanimiter illud cesareum scriptum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das <placeName>Regensburger</placeName> Buch; vgl. dazu oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref> mit Anm. 31 und 33, sowie die protestantische Antwort in <bibl>MO</bibl> IV, <ref target="file12347">Nr. 2300</ref>-2302.</note> nobis displicuit et reiectus articulus de transsubstantiatione etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p18198">Bucero</persName>, quod et me angebat maxime, <persName>Calvinus</persName> quoque narrabat per omnia bene ei cum reliquis fratribus convenire, etsi nunc subodorer nescio quas singulares deliberationes illum habuisse<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu <persName>Bucers</persName> Haltung in <placeName>Regensburg</placeName> s. <hi>Ortmann,</hi> Reformation 241-265, zu den gegen ihn gerichteten Verdächtigungen bes. S. 257f.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scit <persName>Calvinus</persName>, quam oportune importune<placeName>Ratisponę</placeName> <persName ref="p18198">Bucerum</persName> monuerim, obtestatus fuerim, ut non nimium indulgeret conciliationibus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Bucer</persName> war sich durchaus der Kritik der Protestanten an seiner Versöhnungspolitik bewusst und rechtfertigte sein Verhalten in einem Brief an Blarer vom 13. August; vgl. <bibl>Blarer BW</bibl> II 79-81.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum temporis angustia excludor nunc de iis et aliis scribendo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Obtestatus <persName>Calvinum</persName> sum, ut, quia me diutius <placeName>Ratisponę</placeName> heserat,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Calvin</persName> reiste wohl am 16. Juni aus <placeName>Regensburg</placeName> ab, <persName>Frecht</persName> war schon vorher aufgebrochen; vgl. oben <ref target="file11583">Nr. 1540</ref> mit Anm. 11.</note> ad vos scriberet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed grammatophorus iste<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Hartmann von Hallwyl</persName>.</note> reliqua exponet vobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum dominis et fratribus symmystis observandis, quos et nostri cupiunt salvos mecumque petunt vestris precibus commendati esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Ulmę</placeName>, raptim, 2. iulii 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Parce tam ruditer effusę magis quam scriptę epistolę, quam relegere non potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p5074">M. Frechtus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Egregie docto et pio d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo ministro, domino colendo et charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
