<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11580" type="Brief" source="HBBW" n="1537">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Müller (gen. Maier) / [Stuttgart] AN Heinrich Bullinger, 22. Juni 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Frater charissime, tuas, quas mihi misisti, literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> una cum libris<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu den von <persName>Müller</persName> erbetenen Schriften s. oben <ref target="file11560">Nr. 1517</ref>, 34-40 mit Anm. 10. Außerdem muss ihm Bullinger die gegen <persName>Schwenckfeld</persName> gerichteten Schriften <persName>Vadians</persName> geschickt haben; s. unten Z. 13f mit Anm. 5.</note> transmissis accepi, et sunt mihi non modo iucundissimę, verum etiam amoris in me tui testes certissimi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et rem mihi fecisti gratissimam, quod tam prudenter et pie ad questiones meas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file11560">Nr. 1517</ref>, 17-33.</note> mihi responderis; eius enim animi, quemadmodum<pb type="edition" next="226"/> me tuę literę docent, sum, ne subtiliora ultra manifestam scripturę simplicitatem humana acuitas, que respectu huius stultitia est, investiget.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum cum digladiatio, quemadmodum Christus creatura sit, inter multos et locis, ubi de eiusmodi rebus certare mihi nefas videtur, iam agitetur, mihi eius rei investigandi nonnihil sollicitudinis fecerit, divum <persName>Augustinum</persName> et nonnullos sanctos patres, quantum ex occupationibus publicis licuit, vidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quosdam inveni locos, quos certe, ut aperte fatear, nec hodie intelligo, et quidam in utramque partem verti posse videntur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare <persName>Vadiani</persName> scripta adversus <persName>Schwenckfeldium</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist zweifellos die von Bullinger herausgegebene "Orthodoxa et erudita [...] epistola" (vgl. oben <ref target="file11560">Nr. 1517</ref>, Anm. 8) sowie die inhaltlich vergleichbare Streitschrift "D. Ioachimi Vadiani Cos. Sangallensis ad D. Ioann. Zviccium [...]epistola [...]", Zürich (<persName>Christoph Froschauer</persName>) 1540 (<bibl>BZD</bibl> C 292); vgl. zu beiden Werken <hi>Näf,</hi> <persName>Vadian</persName> ||450-462.</note> sunt acceptissima, et quantum succisivarum horarum mihi ex administratione reipublicae surripere possum, conferendis iudicandisque utriusque opinionibus impendam eaque in re scopum illuc fixurus, ut id, quod salutis fideique non est (tamen non incognitum), praetermittam et reliquum observem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At sine te interprete et iudice ne latum unguem pedem fixurus sum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non dici potest - si pistrinum, in quod pro republica vocatus alligatus sum, ferret -, quam delecter singula sacrarum rerum, etiamnum errantium opiniones, et quibus argumentis<pb type="scan" next="1385v."/> explosę sint, rimari, non contentionis causa, sed ut singula non omnino sint ignota.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proinde in re eucharistie me ad tua dogmata in Paulum ad Corinthios ducis; illic enim fui, versor et tracto manibus te cum Paulo etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quum cum sanctis patribus, maxime <persName>Augustino</persName>, convenias, in ea observatione sto nec eam, dum spiritus hos regit artus, abnegabo: Symbolica caena est, panis est divinus respectu Iesu sui commemorationem instituentis Christi; adest Christus et manducatur spiritu per modum sacramenti huius proprium, sedens ad dexteram dei patris, unde venturus est iudicare omnem carnem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullinger bedient sich Formeln der altkirchlichen Bekenntnisse, vgl. etwa das Apostolische Glaubensbekenntnis (Denzinger 30).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid communionis inter nos per sui testamenti observationem velit Christus, et quod communem eam gratiarum actionem eiusque symbolicum signum nemo christianus praeterire debeat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Repellit tamen me hic a communione<pb type="edition" next="227"/> nostrorum usus eucharistię inepta, ut mihi videtur, doctrina.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qua etiam aliter credentes anathemizant, publice condemnant, urgent et credi volunt naturale et essentiale corpus Christi presto esse,<pb type="scan" next="1386r."/> spiritualem esum naturali tam barbare, ne dicam impie, commiscent, ut ovium paucę sint, quę, quid edant conferatque esus Christus, sciant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nunc ego, cum aliter et tecum sentiam ipsique aperte nos condemnent, rogo, consulas, an ex mea fide illesa conscientia eucharistię communionem cum nostris observare liceat; nam vellem etiam redemptoris mei memoriam agere et gratitudinem passionis suę in publico, ne suum institutum mihi displicere videretur, testari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scio nempe, cum iuxta nostrorum ritus eucharistię usus illic frequentetur et a me, qui reipublicae praesum, negligatur, quantum ineptum et commune vulgus offendatur, etiam occasionis detur iis, qui evangelium nondum amplexi et in scaeno[!] papistico adhuc haerent, imponendi evangelii doctrinę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Preterea, charissime frater, cum vocationem meam temere relinquere non liceat, quemadmodum tamen hoc gravi saxo conscientiam meam liberare possim, institue et consule, an ab iis ministris panis Christi mihi sumendus sit nec ne; nam me te fratrem et doctorem christianum ea in re nactum mihi maxime gratulor.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, qua lege mihi descriptum libellum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Von welchem Büchlein die Rede ist, bleibt offen.</note> misisti, ea privatis meis manibus observabitur et meam in te fidem desiderabis nunquam.<pb type="scan" next="1386v."/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Negotia et tabulariorum festinatio plura scribere obstant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vellem, si quo pacto fieri possit, me <persName>Vadiano</persName> a te commendatum; nam me nihil magis delectat quam eiusmodi doctorum virorum albo me inscribi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum uxore<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu Bullingers Kindern s. oben <ref target="file11503">Nr. 1460</ref>, Anm. 121.</note> iucundissimis, et quamvis patruelem fratrem meum, compatrem tuum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Georg Müller</persName> (vgl. oben <ref target="file11560">Nr. 1517</ref>, 1f), Pate von Bullingers Sohn Heinrich (s. <bibl>HBD</bibl> 23, 25f).</note>, tu ipse commendatum tibi habeas, tibi tamen eum cum uxore<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Sybille, geb. Vollrat</persName>.</note> et filia<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nicht namentlich bekannt.</note> iterum commendo, atque, si a via Christi errare visus fuerit, revoca et verum iter, quo ad salutem itur, demonstra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum raptim, 22. iunii anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual"><persName>Nicolaus Muller</persName>, genent Maier.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
