<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11582" type="Brief" source="HBBW-11" n="1539">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an [Heinrich Bullinger], 29. Juni 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve iterum atque iterum, venerande et charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De tua erga uxorem meam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p4321" cert="high">Katharina, geb. Ryff</persName>.</note> et me summa officiositate et munificentia, qua totum me tibi prius obstrictissimum magis tamen obstringis, alia[s].<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. dazu unten Z. 31-34.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="manual">Nunc mitto, quę summa festinatione partim ego partim alii descripsimus ex iis, quę <placeName ref="l410" cert="high">Ratispona</placeName> nudius quartus<persName ref="p4082" cert="high">Zviccius</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> huc misit; ęgre, scio, leges, sed<pb type="edition" next="235"/> leges tamen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rogo vero, ut remittas per hunc nuncium<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt.</note>, cuius ad vos profectionem serius rescivi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nullum aliud exemplar habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Videbis, mi charissime frater, prodigiosas vanitates filiorum hominum,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 62 (61 Vulg.), 10</ref></cit>.</note> quorum tamen consilia divini spiritus veritate pulchre hactenus eluduntur, quantumvis etiam ex nostris sint eruditissimi alioqui et prudentissimi nec minus pii viri, quibus nescio quas nebulas offundunt impostores isti, qui vario tortuosoque suo artificio quidlibet ex quolibet<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Redensart geht auf eine Bemerkung von <persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName> über die Philosophie des Anaxagoras zurück (<persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName>, Physica, 187b, 1f; vgl. <bibl>WA</bibl> XVIII 703, 1-4).</note> in speciem fingunt, ut periculum nobis non mediocre ex illis impenderet, ni domini benignitas simplicem interim veritatis faciem aliis ostenderet simulque commonstraret, quantum mare malorum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 28 (<bibl>LB</bibl> II 122f).</note> exundaturum sit in nos, ubi semel vel tantillum cum adversariis, quos velut antichristos et perniciosissimos dei hostes apud ecclesias nostras magna constantia iamdudum traduximus, colludere cęperimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Decies ego emori quam tale quiddam designare aut designantis suspicionem meis movere malim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sumus hic, deo gratia, senatus et plebs tanta constantia tantaque in dominum fiducia praediti, ut rem et vitam et omnia pro tuenda fortiter semel recepta veritatis cognitione periclitaturi videamur, quos animos dominus nobis esse velit perpetuos.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen, amen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ah, advolvamur supplices cęlesti patri, ne ecclesiam suam in tentationem inducat,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 11,4</ref></cit>.</note> strenue faciamus nostram officium, solidam urgeamus penitentiam, extorqueamus vel ab invitis meliorem frugem, antequam ira dei nos opprimat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi cor et suavissimum pectus, nec unquam mei apud Christum nostrum memoriam pone, quo ministrum me suo beneficio felicem aliquando, hoc est vere idoneum evangelio suo ministrum reddat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Multis instat uxorcula, ut te tuamque coniugem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> suis verbis accuratissime salutem, nec unquam tuam humanitatem depraedicare cessat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum est argenteum illud munus, non quia argenteum, sed quia optimi principis imaginem exprimit,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Dieses Geschenk eines Fürstenbildnisses wird in der erhaltenen Korrespondenz zwischen Bullinger und <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> nicht weiter erwähnt; es bleibt unklar, um wessen Bildnis es sich handelt.</note> tum vero, quia ab optimo amico missum, cui utinam vicissim sit unde, quantum volo, gratificari aliquando possim!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Commenda me summis viris amicis et optimis fratribus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">29. Iunii 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Amb. Blar.<pb type="edition" next="236"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, per dominum obsecro, indiligentissimae scriptioni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="394"/>Cave, mi frater, ne, quę hic scripsimus, fraudi nobis aut cuiquam ex nostris sint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihil te celare possumus, quantumvis <placeName ref="l410" cert="high">Ratisponę</placeName> ista velut Eleusina sacra<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Eleusinischen Mysterien, seit dem 8. Jh. v. Chr. bezeugt, sind das jährliche im Heiligtum von <persName ref="p19906" cert="high">Eleusis</persName> gefeierte Hauptfest des Kultes um Demeter und Persephone/Kore. Dabei wird der Mythos des Raubs der Persephone/Kore durch Hades in Form eines Dramas ausschließlich vor Eingeweihten aufgeführt; vgl. <bibl>DNP</bibl> VIII 611-617.</note> secretis arbitris tractentur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Addet <persName ref="p4079" cert="high">Zviccius</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName>.</note> noster alia,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Unten <ref target="file11583">Nr. 1540</ref>.</note> quę frater<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> ad ipsum perscripsit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Remitte hocce nuntio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
