<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11597" type="Brief" source="HBBW" n="1554">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), 8. August 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid scribam, nescio; adeo non sum apud me.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Lachrymę sunt, planctus et eiulatus multus, et non est, qui consoletur; migravit enim Grynęus noster ad superos<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Simon Grynäus</persName> starb am 1. August, vgl. oben <ref target="file11595">Nr. 1552</ref>, Anm. b.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil addo.<pb type="edition" next="292"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim, dum ille graviter laborat, venit calamitas alia tanto gravior quanto pestilentior, decanus inquam Pataviensis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Ruprecht von Mosham</persName>.</note>, propheta novus, imo <persName>Pelagius</persName> novus, qui, postquam <placeName>Norimbergenses</placeName> fefellit<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Aufenthalt Moshams in <placeName>Nürnberg</placeName> und zu seinen Verhandlungen mit den dortigen Theologen s. Max <hi>Heuwieser,</hi> <persName>Ruprecht von Mosham</persName>, Domdekan von <placeName>Passau</placeName>, in: Riezler-Festschrift. Beiträge zur bayerischen Geschichte, hg. v. Karl Alexander von Müller, Gotha 1913, S. 154-160; <bibl>Osiander GA</bibl> VII, <ref target="file10281">Nr. 250</ref>-252. 255; <bibl>Blarer BW</bibl> II 37.</note> et praeter alios adhuc multos <placeName>Argentinenses</placeName>,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Mosham</persName> kam im Sommer 1540 ein erstes Mal nach <placeName>Straßburg</placeName> (s. <bibl>HBBW X</bibl> <ref target="file11458">[Nr. 1415]</ref>, S. 150, Anm. 6) und hielt sich auch vor und nach seiner Reise durch die Eidgenossenschaft wieder dort auf (s. <bibl>QGT</bibl> XV 478-509 passim).</note> tandem huc venit sperans se posse errores suos spargere in mundum, eo quod liber populus nec papę sit obligatus nec vereatur cęsarem et regem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam hanc causam ipsemet mihi dixit rogavitque, ut ideo consilium ipsius pro viribus promoverem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postquam vero privatim nonnulli sunt congressi cum eo et experimento perceptum hominem esse non bonum, docere velle, non doceri, mirabiliter iactare suas revelationes et alia huius generis innumera, visum est dominis nostris, ut honorario munere dato<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Mosham</persName> erhielt auf Geheiß des Rates 15 Pfund; s. <placeName>Basel</placeName> StA, Finanz G 16, 470.</note> dimitteretur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Veniet proculdubio ad vos; commiserunt itaque fratres, ut praemonerem, qua possem diligentia, ut ab eo caveretis statim; nam talis est, ut et se et libellos suos pulchre insinuet et incendium excitet, ubi minime putasti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Longum esset narrare, quę hic designavit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">At, quia tempus non est, reservabo in posterum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Timui, ne hasce praeventurus esset; verum, dum scrutor diligentius, hinc recta profectus est ad episcopum <placeName>Basiliensem</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Philipp von Gundelsheim</persName>.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ita se ingerit apud omnes sine discrimine, si queat invenire, qui ad confundendum omnia sit auxilio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cavete!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino, fratres charissimi, et boni perplexitatem hanc consulite.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, raptim, 8. augusti anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominis Heinricho Bullingero et <persName>Theodoro Bibliandro</persName>, suis in domino venerandis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
