<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11603" type="Brief" source="HBBW" n="1560">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / Konstanz AN [Heinrich Bullinger], 29. August 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non potui nuper clariora ad te dare, fratrum charissime; nunc post fratris reditum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Rückkehr <persName>Konrad Zwicks</persName> aus <placeName>Regensburg</placeName> vgl. oben <ref target="file11599">Nr. 1556</ref>, 1 mit Anm. 2.</note> summam, sed meo iuditio satis claram et veram, mitto<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ein "Summari des abscheidts des rychtags zu Rägenspurg 1541" (mit Notizen von Bullingers Hand) findet sich in Zürich ZB, Ms A 127, 201-217, Nr. 7c.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Per charitatem vero te rogo, ut exemplar remittas; quicquid autem placuerit, potes<pb type="edition" next="301"/> describere et reliquis fratribus legenda exhibere, quanquam persuasissimum mihi sit nundinas proximas daturas aliquid, ex quibus certissima et clarissima simus habituri<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sowohl <persName>Bucer</persName> als auch <persName>Melanchthon</persName> publizierten noch im gleichen Jahr Akten des Religionsgesprächs (s. BucerBibl 112f bzw. VD 16 M 2385-2387). Für weitere den Reichstag betreffende Drucke des gleichen Jahres s. bes. VD 16 R 785-787; Karl Schottenloher, Bibliographie zur deutschen Geschichte im Zeitalter der Glaubensspaltung 1517-1585, Bd. 3, 2. Aufl., Stuttgart 1957, <ref target="file12856">Nr. 2807</ref> 3-28075.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cur ministros verbi consignari mihi a te nuper voluerim,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben <ref target="file11589">Nr. 1546</ref>, 14f.</note> in causa fuit, quod apud nos quidam palam testati sint non nisi duos aut ad summum tres symmystas esse in urbe vestra,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Am Großmünster wirkten ein Pfarrer, zwei Prädikanten oder Archidiakone und zwei Diakone, am Fraumünster und zu St. Peter je ein Pfarrer und ein Diakon, an der Predigerkirche ein Prädikant, der im Filialverhältnis zum Großmünster stand. Vgl. Pfarrerbuch 134-138. 147f. 150f.</note> atque hinc conati sunt nugatores isti evincere, ut vel minueretur apud nos ministrorum numerus vel saltem uno atque altero defuncto nullus in locum substitueretur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den Verhältnissen in <placeName>Konstanz</placeName> vgl. etwa die Angaben zur Besoldung von neun Predigern im Jahr 1547 in: <hi>Pressel</hi> 465; zu deren unterschiedlicher Stellung vgl. Hans-Christoph <hi>Rublack,</hi> Die Einführung der Reformation in <placeName>Konstanz</placeName> von den Anfängen bis zum Abschluß 1531, Gütersloh-Karlsruhe 1971. -QFRG XL, S. 85f.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Itaque fecisti mihi rem gratissimam, quod diligenter admodum singulos descripseris;<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bullingers Brief ist nicht erhalten.</note> sunt enim undique multi, qui corrasis undique ecclesiae bonis mallent seipsos pascere quam posteritati consulere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Grynęi</persName> obitu<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Am 1. August 1541, s. oben <ref target="file11595">Nr. 1552</ref>, Anm. b.</note> supra modum sumus consternati.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Abstulit eclypsis duos viros, quibus nulli imperatores possunt ęquiperari, hoc est <persName>Lud[ovicum] Vivem</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Am 6. Mai 1540, s. Thomas B. <hi>Deutscher,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 409.</note> et iam <persName>Grynęum</persName> nostrum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deus misereatur nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus fratribus et tota domo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Pellicano</persName> et <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> omnino legendum da scriptum de comitiis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Totam domum tuam salvam volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Constantia</placeName>, 29. augusti 1541.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Io. Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ambrosium</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Ambrosius Blarer</persName>.</note> corripuerat febris, sed restituit eum dominus, teque salutat offitiosissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="72"/>Fratrem illum <persName>Wilhelmum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Wilhelm von Zell</persName> kann nicht gemeint sein (vgl. <persName>Zwicks</persName> Bemerkung in seinem Brief vom 15. September, unten <ref target="file11610">Nr. 1567</ref>, 12f); zu denken ist eventuell an <persName>Wilhelm Reublin</persName>. Vgl. auch unten <ref target="file11618">Nr. 1575</ref>, 86-88.</note> commendo tibi omnino.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videtur mihi alius, quam olim fuit; vexatio dedit illi intellectum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
