<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11607" type="Brief" source="HBBW" n="1564">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Jakob Wick (Vikius) / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger, 14. September 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimam] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Litteras tuas (reverendissime domine Bullingere) observandorum dominorum nomine scriptas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Brief, den Bullinger vermutlich im Namen der Schulverordneten geschrieben hatte, ist nicht erhalten.</note> accepi, per quas satis intellexi imprudentiam et stultitiam meam, imo temeritatem, quod citra consensum omnium vestrorum talia aggredi ausus fuerim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen vestram dignitatem (imprimis tuam) supplex oro, ut meae audatiae ignoscatis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu me, ut te facere spero, opera, consilio, gratia iuva, ut dominos mihi iratos nunc faventissimos reconcilies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Spero me omnia, hactenus quae sunt neglecta, diligentius resarcturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quam stulte etiam et imprudenter sapiant parentes<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind wohl <persName>Wicks</persName> Eltern, <persName>Peter Wick</persName> und Greth Huber oder Elsbeth Traber, vgl. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file13153">[Nr. 893]</ref>, S. 424, Anm. 14.</note>, accepi, quum ita meum desyderent adventum tam maturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum mihi valde displicent eorum consilia, tametsi (ut ingenue fatear) promiserim virgini<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vielleicht Anna Escher, die <persName>Wick</persName> 1542 heiratete; vgl. <hi>Senn,</hi> <persName>Wick</persName> 32.</note> meam fidem; tamen ea conditione pollicitus sum me eam ducturum post annos duos vel tres.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam cum nondum instet tempus, illi meum adventum expectant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tamen in hoc negotio parentibus non auscultabo, verum vobis omnibus, qui mihi loco parentis hactenus fuistis, spero adhuc futuros.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vestram communem sententiam expectabo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quaecunque tum decreveritis, ad illa me accomodabo et videbo, ut expectationi de me satisfacere possim, et me totum, quantus sum, ad vestrum offeram obsequium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quomodo res nostrae hactenus fuerint, audies ex domino <persName ref="p5295">Cristophoro Froschouero</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nobiscum una versati sunt <persName>Suterus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Konrad Suter</persName>.</note> et Hospinianus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Christian Wirth</persName>.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quantum ego vidi, inculpatae vitae vixerunt, ut omnibus clari, boni et studiosi adolescentis specimen praebuerint et spem non dubiam futurae etiam de se virtutis et industriae fecerint.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qualiter vero se gesserint <placeName>Basileae</placeName>, me fugit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Lipsiam</placeName> nobis tribus liberum esse aiunt proficiscendi;<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am gleichen Tag schrieb <persName>Wick</persName> an <persName>Gwalther</persName>, er werde mit <persName>Wolf</persName> und <persName>Haller</persName> nach <placeName>Leipzig</placeName> gehen; vgl. Zürich ZB, Ms F 41, 547.</note> ad sequentes nundinas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist die <placeName>Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse (zum Termin vgl. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10812">[Nr. 774]</ref>, S. 193, Anm. 18).</note> <placeName>Francofordiam</placeName> nos recipiemus vestrum decretum expectaturi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Presentes hae nundinae non admodum sunt frequentes, partim propter pestem illic grassantem, partim propter Turcarum vires horribiles; brevi enim in expugnatione Budae<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Am 21. August 1541 hatten die türkischen über die habsburgischen Truppen gesiegt; s. <bibl>Bucholtz</bibl> V 157-159.</note> nostri occubuerunt magno etiam detrimento Turcarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi domine Bullingere, parens et patrone reverendissime, et me, ut soles, ama.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Defuerunt mihi libri, quos accomodato<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Hier als "leihweise" zu übersetzen.</note> accipere nusquam inveni; hos emendi necessitas me coegit et solvi ex patrimonio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si aegre tulerint parentes, quaeso meas agas partes, ut tanto minus mihi succenseant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non erat otium omnibus iam scribendi, videlicet domino m[agistro] Georgio<pb type="edition" next="310"/> Mülero, domino <persName>Rodolpho Stollio</persName>, dominis meis reverendissimis, imprimis etiam scholarchae domino <persName ref="p8423">Ammiano</persName> mihi faventissimo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed omnibus pro me multam dices salutem et me illis omnia laeta praecari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Francofordiae</placeName>, 1541, 14. septembris.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioannes Iacobus Wikius</persName> tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pio et erudito viro domino M. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo, vigilantissimo domino et patrono suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
