<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11616" type="Brief" source="VBS" n="1200">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Z체rich AN Joachim Vadian (von Watt), 1. Oktober 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universit채t Z체rich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Z체rich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vivo adhuc per domini gratiam, Vadiane colendissime, valet et familia mea, immo valemus hic omnes ministri verbi domini una cum familiis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim vero nondum deferbuit pestis, quibusdam etiamnum satis atrox; quamquam pro ampli tudine urbis populique frequentia nemodum pestem saevire dicere possit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Excedunt per integram hebdomadam aliquando 30, aliquando 20, aliquando 40, et qui excedunt, magna cum fide et religione excedunt, adeo ut spectantes laudent deum et timeant in diem minus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">A Basilea et Berna nihil nunc memorabile habeo, nisi quod aiunt Beatum illum, qui superiore anno propter adulterium sacerdotio et ministerio exutus est a Tigurinis, ab Argentorato Bernam vocari ad ministerium verbi, unde nonnihil turbarum metuo oriturum; est enim homo ingenii arrogantissimi ac pravi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Monui ego quosdam ex primoribus; sed fortassis in fatis est, ut talem habeant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit nobis omnibus et servet te nobis incolumem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Amorem et studium in te meum, quoad vixero, recompensare contendam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 1. Octobris, anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Ioachimo Vadiano, consuli Sangallensi prudentissimo, colendissimo domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
