<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11649" type="Brief" source="HBBW" n="1606">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 22. Februar 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, Bullingere colendissime, ad munus tuum me esse plane mutum, quod adtinet ad gratiarum actionem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid dicam enim, quo, non dico remunerationis aliquid faciam, sed animum saltem indicem, unde intelligas, quam gratum, quam magnum quamque splendidum mihi videatur et habeatur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non adsuevi ad illiusmodi dona, ideoque maius est istud tuum, quam dicere queam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName>Grynęus</persName> sanctę memoriae donavit me post obitum primae uxoris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist wohl die 1538 verstorbene erste Ehefrau von <persName>Grynäus</persName>, <persName>Magdalena Wydmann</persName> (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11189">[Nr. 1146]</ref>, S. 170, Anm. 4). Kirchhofer deutete die Stelle allerdings als Beleg für eine zweimalige Heirat von Myconius; s. Melchior <hi>Kirchhofer,</hi> <persName>Oswald Myconius</persName>, Antistes der Baslerischen Kirche, Zürich 1813, S. 385, Anm. 44.</note> numismate aureo, argenteo autem, dum redierat ex <placeName>Spirae</placeName> comitiis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu <persName>Grynäus</persName>' Besuch in <placeName>Speyer</placeName> während des Reichstags von 1529 vgl. RTA JR VII/1 623, Anm. 1.</note>, quidam alius ex <placeName>Francofordię</placeName> nundinis imagine <persName>Erasmi</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Rede ist wohl von der 1519 von <persName>Quentin Massys</persName> (<persName>Quinten Metsys</persName>) geschaffenen, mehrfach neu gegossenen bronzenen Bildnismedaille des <persName>Erasmus von Rotterdam</persName>; s. Das Amerbach-Kabinett [Ausstellungskatalog], Bd. 4: Elisabeth <hi>Landolt</hi> und Felix <hi>Ackermann,</hi> Die Objekte im Historischen Museum Basel, Basel 1991, S. 38f, Nr. 17.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil aliud unquam accepi ab amicis vel auri vel argenti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu nunc <persName>Oecolampadii</persName>, viri sancti, donas simulachro<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bei Bullingers Geschenk handelte es sich wahrscheinlich um eine von <persName>Jakob Stampfer</persName> in Zürich geschaffene Bildnismedaille; vgl. Johannes <hi>Ficker,</hi> Das Bildnis Okolampads, in: <bibl>Zwa</bibl> IV/1, 1921, S. 9-11 (bes. Anm. 24).</note>, quod satis expendere, taceo exprimere, imo magnificare non valeo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Commendatur triplici ratione, quod videlicet sit argenteum, quod imago <persName>Oecolampadii</persName>, quod a Bullingero, et hoc postremum tantum est, ut dicere non valeam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quęso te igitur per deum, ignoscas, si nunc nihil dico nisi: ago tibi gratias immortales, et: agnosco me tibi grandem esse debitorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex comitiis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum Speyrer Reichstag s. oben <ref target="file11644">Nr. 1601</ref>, Anm. 10.</note> nihil venit adhuc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucero</persName> absente<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName>Bucers</persName> Reise nach <placeName>Köln</placeName> s. unten <ref target="file11650">Nr. 1607</ref>, 1-6 mit Anm. 4.</note> <persName>Dasypodius</persName> recepit se omnia perscripturum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Entsprechende Briefe von <persName>Petrus Dasypodius</persName> sind nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At hactenus nihil scripsit, nisi quod postremis meis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Oben <ref target="file11645">Nr. 1602</ref>.</note> nunciavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex viro nobili Ioanne Uͦtenheimio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Junker <persName>Hans von Utenheim</persName> wurde 1525 Hintersässe und 1529 Bürger zu Basel (s. <bibl>ABaslerRef</bibl> II 22 bzw. III 400); er starb spätestens 1555 (s. <bibl>Felix Platter, Tagebuch</bibl> [Lebensbeschreibung] 1536-1567, hg. v. Valentin Lötscher, Basel-Stuttgart 1976, S. 342, Anm. 87).</note> intelleximus Metim cum toto agro suo recepisse evangelium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Limpergius, concionator <placeName>Francofordiensis</placeName>, idem<pb type="edition" next="45"/> scribit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der nicht erhaltene Brief dürfte an <persName>Johannes Gast</persName> gerichtet gewesen sein, mit dem <persName>Limberger</persName> in Verbindung stand (vgl. <bibl>Gast, Tagebuch</bibl> 89).</note> de civitate, cuius nomen prorsus excidit, ut ad quam vocatus ipse, quo eam erudiret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rumor est item ducem <placeName>Bavarię</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Myconius</persName> meint wohl Herzog <persName>Wilhelm IV.</persName>, nicht Herzog <persName>Ludwig X.</persName>; Bullinger schreibt bei der Mitteilung des Gerüchts an <persName>Vadian</persName> "duces Bavariae" (vgl. unten <ref target="file11653">Nr. 1610</ref>).</note> in foedus concessisse Smalchaldense<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Auslöser derartiger Gerüchte waren wohl die laufenden Verhandlungen zwischen <placeName>Bayern</placeName> und <placeName>Hessen</placeName> über einen interkonfessionellen deutschen Fürstenbund; vgl. Joachim <hi>Lauchs,</hi> <placeName>Bayern</placeName> und die deutschen Protestanten 1534-1546. Deutsche Fürstenpolitik zwischen Konfession und Libertät, Neustadt a. d. Aisch 1978. -Einzelarbeiten aus der Kirchengeschichte <placeName>Bayerns</placeName> 56, S. 217-229.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tandem aiunt cęsaris<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> veredarium non longe a <placeName>Spira</placeName> spoliatum et occisum.<pb type="edition" next="46"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Venerunt his diebus milites <persName>Germani</persName> ex <placeName>Italia</placeName> nunciantes: Postquam cęsar vendiderit pontifici<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Papst Paul III.</persName></note> civitatem Senensem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName>Siena</placeName>.</note> (Hohensên) et cives id ęgre ferrent, papam Germanis, qui fuerint <placeName>Florentię</placeName>, usque ad 200, per proditionem irrupisse in civitatem et eam occupasse non sine sanguine<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Auch bei dieser Mitteilung handelt es sich um ein haltloses Gerücht (zu den Ereignissen in <placeName>Siena</placeName> um die Jahreswende 1541/42 vgl. <bibl>Cardauns</bibl> 198f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hęc communia sint cum <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> tibi, quę vix per ocium scribere licuit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Adde <persName>Munsterum</persName> persuasum, ut praelegere velit<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zur Berufung <persName>Sebastian Münsters</persName> (unter Vorbehalt seiner Doktorpromotion innerhalb eines Jahres) vgl. oben <ref target="file11644">Nr. 1601</ref>, 7-9 mit Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hic ego aliquid conatus sum, donec factus sum animi compos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In annum differetur titulus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid tum fiat, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis per Iesum Christum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 22. februarii anno 42.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo, fratri in domino colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
