<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11650" type="Brief" source="HBBW" n="1607">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 28. Februar 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non vacat quicquam ad te nunc perscribere, colendissime Bullingere, nisi quod <persName ref="p18198">Bucerus</persName> ante sesquimensem ad <placeName>Coloniensem</placeName> episcopum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Hermann von Wied</persName>.</note>, qui elector<pb type="edition" next="47"/> <placeName>Romani</placeName> imperii est, vocatus abiit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Meditatur iamdudum et parturit evangelicum quiddam archiepiscopus ille, ut dominum precari merito debeamus, ne infeliciter enitatur neve, quod multi solent, monstrosum aliquid pariat verbi puritate pharisaico et papistico fermento macerata<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Mt 16, 6. 11f; Mk 8, 15; Lk 12, 1.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ah, quam est hodie supra modum mirus et prodigiosus apud multos christianismus sic abhorrens a genuina illa sua et prima synceritate, ut nec Christus nec huius apostoli hunc, si redeant, agnituri sint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus nostri misereatur, quem pro me misero et multis modis afflicto peccatore pertinacibus votis interpellabis, ut me mihi prorsus aliquando auferens sibi suęque sanctissimę voluntati totum restituat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">O enim ter me miserum, qui ita cum carne mea quotidie conflictor, ut non raro animum propemodum despondeam videns me tam procul abesse ab ingenio, diligentia, labore et zelo mea functione dignis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi charissime frater, precare mecum cęlestem patrem, ut flagrantissima charitas filii sui tepidum istud cor meum rapacibus suis flammis accendat et exurat, ut esse in domo sua possim ardens et lucens lucerna<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Joh 5, 35.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Valde huius vitę pertęsus sum, postquam video nihil me aut certe quam minimum in domanda carne mea, in qua nihil est boni, promovere, ut nihil dicam de gravibus istis omnium rerum huius nostrę tempestatis turbinibus et periculis, quibus miserrime exercemur, quę ipsa quoque sic omnes bonos conficiunt, ut, qua hinc quam primum exire possint, anxie dispiciant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Veni, o domine Iesu, et libera nos a malo<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Mt 6, 13.</note>!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In illo bene perpetuoque, mi frater, vale.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes; tu nobis doctissimos et optimos viros Pell[icanum], <persName ref="p2305">Leonem</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, Theodorum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Megandrum</persName> accuratissime saluta, nos illis diligenter<pb type="scan" next="43v."/> commenda.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salvere te tuamque<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> mea<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Katharina, geb. Ryff</persName>.</note> et ego iubemus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gvalthero</persName> ita de nobis merito omnino nunc scripturus eram, si ulla ratione per negocia, quę nunc multa me premunt, licuisset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu vicem meam apud optimum virum et charissimum fratrem imple[bis] atque hunc plusquam amantissime fratris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> pariter et meis verbis salvere iubebis; ubi primum vacabit officium, qua possum diligentia non ingratus fuero.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale iterum atque iterum, cor meum et anima mea in domino.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">28. februarii anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambrosius Blaurerus</persName>.<pb type="edition" next="48"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dialogum illum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der "Dialogus Neobuli", vgl. oben <ref target="file11638">Nr. 1595</ref>, 2-10.</note>, quem nosti, valde te rogo, ut per hunc <persName ref="p6739">Mangoldum</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Gregor Mangolt</persName>.</note> nostrum remittas, id quod cave tibi excidat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
