<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11655" type="Brief" source="HBBW" n="1612">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hermann Aquilomontanus / Oldersum AN Heinrich Bullinger, 7. März 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6265">Hermannus Aquilomontanus</persName> Henrico Bullingero s[alutem] o[ptat] p[lurimam].<pb type="edition" next="52"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Plurimas epistolas misi, quas si accepisses, nunc responsum prolixum satis sperarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Binas literas a te gaudens legi; priores<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu diesem verlorenen Brief vgl. ebd., Z. 26f.</note> a tuo <persName ref="p5295">Christophoro</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Christoph Froschauer</persName>.</note> civis <placeName>Emdensis</placeName> retulit, posteriores<persName>Io[annes] a Bekesteyn</persName> ad manus tradidit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aliquid literarum semper vento contradere institui, praesertim in nundinis <placeName>Francfordianis</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Paucis, queso, respondeas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Novi, quali onere premaris, scio, quot literis indies defatigeris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Attamen, cum eiusdem domini ministri et sponse eius custodes, manus adiutrices mihi quandoque porrigas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc pasche<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">9. April.</note> ad regimen ecclesiasticum in Domo Senum, vulgo Olderzheym dictum, transmigro - sic enim Mecęnati<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Mäzen (s. Peter L. <hi>Schmidt,</hi> in: <bibl>KP</bibl> III 860-862). - Gemeint ist <persName>Hero von Oldersum</persName>, vgl. unten Z. 22f.</note> meo placet -, ubi hoc modo mecum agere institui: Quam possum planissime Christum peccatoribus ad poenitentiam a patre missum deliniabo; indies nunc hunc, modo illum arripiam, amice monebo, an Christus vivat in corde et qua fidutia mortem omnibus horis imminentem expectent; si quid criminis audierim, paterne admonebo, ne patri optimo ingratus sit, et deinceps caveat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quater in anno cenam institui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In hunc locum plures anabaptiste confluxerunt, quos vir mansuetus miseria motus spe emende[!]<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wohl im Sinne von: emendationis.</note> suscepit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu den Täufern, denen <persName>Hero von Oldersum</persName> Zuflucht gewährte, gehörte u. a. <persName>Menno Simons</persName>; vgl. Henning P. <hi>Jürgens,</hi> Johannes a Lasco in Ostfriesland. Der Werdegang eines europäischen Reformators, Tübingen 2002. -Spätmittelalter und Reformation, Neue Reihe 18, S. 249f.</note>, qui tamen quamplurimi pertinaciter in instituto sistunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Optimum modum cum his agendi, velim, indices.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Insuper de regimine ecclesie et obiter de moderandis et tractandis anabaptistis inseras, domino meo Heroni, domino Domus Senum, viro nobili et pauperum patrono, pietatis fautori summo, dedices ac impressum transmittas; feceris homini gratissimum et ecclesie utilissimum.<pb type="edition" next="53"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p2305">Leoni Jude</persName> meo nomine salutem dices et pro catechismo<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Welcher der verschiedenen Katechismen <persName ref="p6796">Juds</persName> gemeint ist, bleibt offen.</note> gratias ages immortales; indies expectamus passionis exercitium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Rede ist sicher von <persName ref="p6796">Juds</persName> 1534 erstmals gedruckter Schrift "Des lydens Jesu Christi [...]historia" (<bibl>BZD</bibl> C 232. 280).</note> ab illo promissum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Expectamus et biblia plana Latina<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur "Biblia sacrosancta" (<bibl>BZD</bibl> C 319), die erst Anfang 1543 fertiggestellt wurde, s. unten <ref target="file11747">Nr. 1702</ref>, 8-17.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuas lucubrationes in evangelia videre desideramus et praedicandi modum, quem iusto prolixiorem <persName>Erasmus</persName> conscripsit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Erasmus von Rotterdam, Ecclesiastae sive de ratione concionandi libri IV (<bibl>LB</bibl> V 767-1100).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De infirmorum infantum baptismo semel perscripsi ac iterum et iuditium tuum de illo scire studui.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nunc communi consilio baptisamus et non damus anabaptistis ansam sua stabiliendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Postremo Mecenas te salutare iussit et petiit, quid consilii in matrimoniis male contractis et, ubi nulla concordia speratur, an separari possint.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">His omnibus paucis, queso, respondeas et fratri ex te pendenti manum aperias.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutat te d. <persName>Ioannes a Bekesteyn</persName> et fratres hic mecum degentes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Saluta, queso, omnes, qui istic nobiscum unicum Christum, integrum servatorem, spiritu colunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale, praeceptor unice, et boni, queso, consulas, quae foris ob nuntii occasionem hec festinanter exaravi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">E Domo Senum in Phrisia Orientali anno 1542, septimo martii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iuxta docto ac pio viro d. Henrico Bullingero, gregis dominici pastori vigilantissimo, meo praeceptori observando.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
