<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11674" type="Brief" source="HBBW" n="1631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 15. Mai 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi, quod <persName>Quirinus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Rede ist vom Buchhändler <persName>Quirinus von Leiden</persName>.</note> filium suum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Von den aus dem Kirchenbuch des Großmünsters (Zürich Stadtarchiv, VIII. C. 1) bekannten sieben Kindern des <persName>Quirinus von Leiden</persName> (vgl. die Exzerpte Erhard Dürstelers, ebd., VIII. D. 5.a, s. v. "Leyden") kommen der am 14. April 1532 getaufte Konrad und der am 8. Februar 1534 getaufte Melchior in Frage.</note> ita circumducit; videtur indolis non malę, si recte institueretur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Modo mirabili his diebus ingenium eius<pb type="edition" next="88"/> exploravi; reperi non paulo patre prudentiorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novit egregie, quę patrem dedecent, et libere corripit; si tamen ita manserit, actum esse de ipso vereor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Annon locus est aliquis apud vos, qui queat illi contingere?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę dico, non habent aliam causam, quam ut videas adfectum meum erga puerum istum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In unica coena talis visus est; forsitan alius est, quam adparuerit, id quod tu melius nosse potes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iudicio tuo subiicio, qualisqualis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nova nulla sunt, nisi, quod suspicio est Gallo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>.</note>, <placeName>Venetis</placeName> et papę<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Papst Paul III.</persName></note> convenire cum Turca.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quę res quas turbas excitatura foret, quis non videt?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Illud pro vero narratur: Gallum foedus ictum cum cęsare in decennium renunciasse<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Entgegen diesem Gerücht war der am 18. Juni 1538 in <placeName>Nizza</placeName> zwischen <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>König Franz I.</persName> geschlossene Waffenstillstandsvertrag (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11177">[Nr. 1134]</ref>, S. 144, Anm. 4) formell noch in Geltung, während der König bereits zum Krieg rüstete; vgl. <bibl>Cardauns</bibl> 214f. 218f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Venit vir nobilis in civitatem nostram his diebus, qui dixit se captum a Turca cum Iudęo et camelo traxisse aratrum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pręteriisse legatos Gallos, qui erant profecturi ad Turcam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Von welcher der französischen Gesandtschaften nach <placeName>Konstantinopel</placeName> die Rede ist, bleibt offen.</note>, et rogasse ab equis, quisnam et unde esset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Respondisse se christianum esse et <placeName>Colmariensem</placeName>; solvisse igitur mox illos coronatos, puto, sexaginta ac redemisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rumor est praeterea Turcam demolitum funditus Budam et <placeName>Pestam</placeName>, arcem vero in quinquennium cibo et potu communiisse reddidisseque insuperabilem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tantilla nolui te ignorare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum tuis et fratribus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, raptim, 15. maii anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
