<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11680" type="Brief" source="HBBW" n="1637">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 20. Juni 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">De Leone<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> accepi, quę nollem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p6796">Jud</persName> war am Vortag gestorben; vgl. unten <ref target="file11681">Nr. 1638</ref> und <bibl>HBD</bibl> 31, 3-6.</note>; ignoro tamen, vera sint necne.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> aiunt iterum febricitare, quamobrem doleo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Debebat ille vir consiliis bonorum amicorum obsecundare<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Myconius</persName> hatte bereits mehrfach gemahnt, <persName>Bibliander</persName> sollte sich mehr schonen; vgl. oben <ref target="file11669">Nr. 1626</ref>, 2-5. 11f; 1630, 4-7.</note>, ne ex his foret, de quibus commune dictum: „Qui non admittit consilia, ei non potest subveniri.“</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Audio deinde, quod thermas sit petiturus; caveat, suaderem, nisi id faciat medicorum doctissimorum ac fidelissimorum consilio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hęc non dico, nisi quod de viro sum valde sollicitus; nam ei timeo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quur autem ad te potius hęc quam ad ipsum, facit authoritas apud eum tua; arbitror enim, quę tu consules, ipsum recepturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quęso te, ut servare, quantum in te est, hominem studeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Habemus et nos consulem novum designatum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu den Bürgermeisterwahlen in Zürich und <placeName>Basel</placeName> vgl. oben <ref target="file11679">Nr. 1636</ref>, 1-7.</note>, <persName>Hemmanum de Offenburg</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si recipiet, expectabo, qualiter se gesturus sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nescio, si quid aliud pręter familię nobilitas commendarit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vir est in negociis mundi prudens et haud segnis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In rebus dei hactenus non multum laudis tulit, quamvis erga<pb type="edition" next="98"/> parochos ruris, qui eius imperio subfuerunt, mirabiliter humanum indicarit animum, at parum efficaciter.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus ei det gratiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Venit nuncium heri ad nos primos, qui ex nobis ad Gallum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>.</note> procurrerunt, ad unum cęsos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu dic, si quid habes veri, cum primum poteris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videor mihi videre consilium dei: <placeName>Helvetiam</placeName> satis gloriosam extitisse, imo satis durasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Equidem clamo, ut populus ad poenitentiam se convertat, sed frustra.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Doleo nec habeo hic condolentem, adeo mentes hominum sine auribus sunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bene cum illis agetur, qui norunt deum, quicquid accidat sive bonum sive malum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Orabimus, ut cognitionem sui in nobis adaugeat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mercator quidam famosus divulgavit auri tantum in Turcas expensum a Gallo, ut, si dicas, nemo sit crediturus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das Gerücht ist in dieser Form unzutreffend; bei den Verhandlungen eines französischen Gesandten in <placeName>Konstantinopel</placeName> ging es vielmehr um türkische Truppen und Gelder, mit denen <placeName>Frankreich</placeName> gegen den Kaiser unterstützt werden sollte; vgl. Ion <hi>Ursu,</hi> La politique orientale de François I er (1515-1547), Paris 1908, S. 138-140.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et hoc est eum esse regem christianissimum!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Miraculi loco apud me est, quod dominus tanto tempore permittit illum contra se furere, quamvis sciam finem non diutius mansurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Mallem interea tamen bonum esse quam perire, atque id propter regnum eius; nam hoc durante manebit libertas Germanię, eo perdito et libertas hęc perdita est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sic sunt adfectus hominis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Evocamur, audio, iterum contra Turcam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Sultan Suleiman I.</persName> - Die <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung vom 19. Juni wandte sich gegen Versuche des <placeName>Konstanzer</placeName> Bischofs und der schwäbischen Reichsstände, die Türkensteuer auch in der Eidgenossenschaft einzutreiben; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 150 d. 155 x.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Repetitur a duce <placeName>Sabaudia</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Forderung Herzog <persName>Karls III. von Savoyen</persName> nach Rückgabe der eroberten Gebiete, die auch von <persName>König Ferdinand</persName> und den deutschen Reichsständen unterstützt wurde, war ebenfalls Gegenstand der Verhandlungen in <placeName>Baden</placeName>; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 151 g (vgl. 142 a sowie RIA JR XII/2 1116f).</note>; minę sunt, nisi ubique obtemperemus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aliquid fiet tandem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tandem <persName>Io[annes] Hospinianus</persName> venit et conditionem quęrit, quę tamen non est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Equidem propterea dimisi ad academicos; si abiit, nescio<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Hospinian</persName> immatrikulierte sich am 12. November an der Basler Universität und wurde am 13. Dezember Professor für Rhetorik und Griechisch; s. <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 30, Nr. 25.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Petiit dein, ut adsim in sponsalibus, quę res tam est a me aliena, quam quod est maxime.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quocirca non erat, quod responderem, nisi me esse ad eiusmodi negocia ineptissimum; melius igitur esse, ut absim quam adsim, ne noceam, cum prodesse non possim.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Iniquius, audio, tulit recusationem hanc; verum scio, si sciret, quam egerim ex animo, succensere non posset.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Expecto, quid sit futurum.<pb type="edition" next="99"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum tuis omnibus, cum <persName>Theodoro</persName>, <persName>Pellicano</persName>, <persName>Gaspare</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Kaspar Megander</persName>.</note>, aliis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, raptim, 20. iunii anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero theologo, in domino suo.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Z[ür]ich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
