<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11682" type="Brief" source="HBBW" n="1639">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 24. Juni [1542]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note>, mi venerande et charissime frater, inter summas occupationes accepi, ut omnino ex votis meis respondere nunc non vacet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Leonis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> optimi et pientissimi pectoris translatio grave nobis vulnus inflixit oculos ad nostra convertentibus;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName> war am 19. Juni gestorben; s. oben <ref target="file11681">Nr. 1638</ref>.</note> nam quod ad ipsum adtinet, valde sibi gratulamur, quod gravissimae molis vinculis in istis omnium rerum periculosis perturbationibus sese relaxaverit ęternum victurus in summa tranquillitate cum Christo, cui credidit, cui tam strenue indefatigabili studio militavit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In nos vero recidunt ista mala, quod ecclesię columinibus quotidie magis atque<pb type="edition" next="101"/> magis destituimur, quę iactura non video sic male constitutis omnibus rebus, quomodo possit ullo unquam tempore sarciri omnibus quotidie pueris ad peiora labentibus et iugum disciplinę insolentius iactantibus, ut non immerito multis lachrymis et summo dolore eruditissimorum virorum, qui sani sunt fide, mortem totis animis deploremus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vixit omnino <persName ref="p2305">Leo</persName> noster hic ad iustam aetatem victurus etiam summa cum laude apud gratam, si qua futura est, posteritatem, atque utinam domini benignitate ipsi quoque propediem hinc ad optatissimam patriam evolare possimus!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil profecto magis in votis habemus, quorum dominus nos compotes faciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adulescentulum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Es handelt sich wohl um den später erwähnten <persName>Melchior Fäselin</persName>; vgl. unten <ref target="file11691">Nr. 1648</ref>, 44-48.</note>, quem misisti, nondum statui, quo mittere velim; nam eędem hic quę istic obstant difficultates, quo minus hęrere et pergere, ut cępit, in suis studiis queat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hęret hic meo sumptu tantisper, dum dispicere liceat, qua ratione sibi consulatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Iacobus Velocianus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Jakob Funcklin</persName>.</note> partem enarrationem tuarum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bullingers Matthäuskommentar (<bibl>HBBibl</bibl> I 144); s. zuletzt oben <ref target="file11667">Nr. 1624</ref>, 63-68.</note> reddidit, quam legendo nondum attigi; gratiam vero maximam habeo, quod miseris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non potest consobrini <persName>Zviccii</persName> uxor<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Amalia, geb. Muntprat</persName>; vgl. oben <ref target="file11675">Nr. 1632</ref>, 8.</note> satis depredicare summam illam humanitatem, qua eam cum toto suo sodalicio istic tractastis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo nomine, ubiubi casus aliquis feret, gratias vobis dignas referre studebimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="287v."/>Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres et amicos, inprimis <persName>Gvaltherum</persName>, amicissimum nostrum, cui nunc omnino scribere non licuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> quam primum restituat<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu <persName>Biblianders</persName> Gliederkrankheit oder Gicht s. oben <ref target="file11664">Nr. 1621</ref>, 5f.</note>!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, pectus meum venerandum et charissimum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">24. iunii, hora 3a. p[omeridian]a.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Suo venerando et charissimo fratri d. Heinricho Bullingero, Tiguricen[sium] antistiti syncerissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<pb type="scan" next="222v."/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der zeytungen halber darff es by mir kains bittens; dann ich euch, ouch meinem günstigen, l[ieben] herr Rösten<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Diethelm Röist</persName>.</note> und gmainer statt Zürich dermassen genaigt bin, das ich euch ouch by aigner bottschafft warnen und anzaigung thain<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">tun, leisten.</note> wellte, so etwas gewisses oder globwirdigs an mich gelangte, das euch zuͦ nachtail raichen möcht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Des sollt ir euch ongezweyffelt zuͦ mir getrösten und versechen und euch daran gentzlich lassen, das ich euch diß orts nichts verhalten will.<pb type="edition" next="102"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber der aidgenossen halber (uber das gmain übel reden, so allenthalb diß zügs<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Feldzug. - Gemeint ist der von den katholischen Orten Frankreich gewährte Zuzug; vgl. etwa oben <ref target="file11677">Nr. 1634</ref>.</note> halber beschicht) hört man gar nichts, das man naismans vorhabens seye, etwas wider sy fürzenemmen; man acht aber, so man baß zuͦ ruͦwen komme und man baß möge, werde man baß thain; das wirt nun die zyt zuͦ erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auss <placeName>Ungern</placeName> sind die zeytung ungewysß, dann allain das die unsern langsam versamlet werden und innerhalb kurtzen tagen nitt uber 12000 tusend zuͦ rosß und fuͦß daniden zuͦ <placeName>Wien</placeName> versamelt sind gewesen;<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zur Sammlung der Truppen im Feldlager vor <placeName>Wien</placeName> s. <bibl>Traut</bibl> 56-61.</note> acht man, es werde nicht oder wenig usgericht.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Ofen</placeName> halber, wiewol ich schreiben<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die hier und weiter unten zitierten brieflichen Nachrichtenquellen sind nicht erhalten.</note> hab, das der Turck<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> dasselbig zum besten muniert und verbasteyet<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">befestigt hat.</note>, ouch aller ding mitt profiand und geschutz versechen, ouch mitt solichem zuͦsatz verwart und gesterckt, das ers gedenck zuͦ behalten, noch danecht kommend yetz in der yl fliegend mären, er solls alles abbrent und verlassen haben, welchs doch nitt gloplich usß vylerlay ursachen, so yetz nitt mögen geschriben werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der warhait werden wir bald bericht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName>Augspurg</placeName> hab ich brieff von denen, so ir kuntschafft und factoreyen byß gen <placeName>Constantinopel</placeName> haben, wie der Turck aigner person mitt 300000 anzüche<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu den Gerüchten über einen neuerlichen <placeName>Ungarn</placeName>-Feldzug des Sultans Suleiman I. vgl. <bibl>Traut</bibl> 102-105.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das wirt mir gantz aigentlich geschriben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dargegen kompt schreiben von <placeName>Venedig</placeName>, das der Turck diß jar kein gwaltigen züg thain well, sonder dieweyl sich das romisch reych des königs<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Ferdinand I.</persName></note> annem, wider den er allain zuͦ kriegen und Ungerland dem Weyda<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist wohl der moldauische Woiwode Petru V. Rares (1527-38, 1541-46).</note> zuͦbehalten gedacht hab alls seinem pundtsgenosse, welle er uff nechstkunfftigen summer sich zuͦ wasser und land verfasst machen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">vorbereiten, rüsten.</note> und allenthalb mitt seinem höchsten vermögen in <placeName>Italia</placeName> und Osterreich etc. angreyffen.<pb type="scan" next="222r."/></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber die zeytung von <placeName>Augspurg</placeName> habend mir bysanher noch nitt gefält<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">haben mich bisher nicht getäuscht.</note>, derhalb ich disem wenig glouben gib.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So sind unß gwüss zytung<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Nicht erhalten.</note> kommen uss Mayland, wie treffelich sich der Frantzoß<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Franz I.</persName></note> sterck; hab yetzund by ainander 7000 raisiger und mehr dann 60000 knecht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ist unser burger ainer, ain <persName>Hüruß</persName>, uff mittwoch heruß kommen;<pb type="edition" next="103"/> gantzer tag ain wagn und karr am andern begegnet seyen, die nichts dann geschütz und artelerey fürend, alles uber den <placeName>Montenyß</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Der <placeName>Mont Cenis</placeName> zwischen <placeName>Piemont</placeName> und <placeName>Savoyen</placeName>.</note> etc., sagt wunder von grosser rustung.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So sterckt sich der kaiser<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Karl V.</persName></note> ouch treffelich.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem schickt ouch der papst<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Paul III.</persName></note> knecht zuͦ, das man maint, er werde der knecht sovyl ze wegen bringen, das er dem Frantzosen ain schlacht mög lyferen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der Frantzos gybt für<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">sagt, gibt zur Kenntnis.</note>, das er diß jar nitt in Mayland welle, sonder den anstand halten, der dann noch ain jar weren soll;<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Der Waffenstillstandsvertrag von <placeName>Nizza</placeName> war am 18. Juni 1538 für zehn Jahre geschlossen worden; er blieb formell gültig bis zur offiziellen Kriegserklärung Franz' I. an den Kaiser.</note> sagt aber, das er ain margraffschafft<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Es handelt sich vermutlich um die Markgrafschaft <placeName>Saluzzo</placeName>; vgl. Armando <hi>Tallone,</hi> Gli ultimi marchesi di <placeName>Saluzzo</placeName> dal 1504 al 1548, in: Studi Saluzzesi, Pinerolo 1901. - Biblioteca della Societa Storica Subalpina X, S. 327-335.</note> einnemen welle, die dann drey brüder<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Giovanni Ludovico, Francesco und <persName>Gabriele di Saluzzo</persName>.</note> innegehapt und ainer den andern vertriben hab etc.; die namen sind mir abgefallen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber die herren<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Franz I.</persName> und <persName>Karl V.</persName></note> truwen ainander ubel; habend ainander offt ergrempt<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">hintergangen, Böses angetan.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nitt mehr, muͦß uffhören.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Habend also in grosser yl für guͦt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir meinem sunder gunstigen, l[ieben] herr burgermaister Rösten<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName>Diethelm Röist</persName>.</note>, sinem sun<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName>Jakob Röist</persName>.</note> und sunsfrauwen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName>Barbara, geb. von Ulm</persName>.</note> vyl dienst, guͦtz und gruͦtz.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich kans nitt uberlesen; ich hab in grosser yl geschriben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
