<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11697" type="Brief" source="HBBW" n="1654">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Pergener, Lorenz Neumann, Coelestin Hennig, Onofrius Herzog, Friedrich Wigand (Weigand, Helvetius), Konrad Nesen (Nesenus, Nysenus), Bartholomäus Beness (Benesch) / Zittau AN Heinrich Bullinger, 23. August 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo, charissime Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rursus deserere incipitis preces, vota fratrum vestrorum,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist wohl: durch allzu seltenes Schreiben (vgl. <bibl>HBBW X</bibl> <ref target="file11405">[Nr. 1362]</ref>, S. 54, 2-8).</note> qui hic iam finitimi sumus Turcis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Buda</placeName> dissita est a nobis 50 ferme mill[iaribus] firmissimis munita praesidiis Turcarum, duces vero imperii castra posuerint 6 mill[iaribus] supra Budam,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Das von Kurfürst <persName>Joachim II. von Brandenburg</persName> angeführte Heer lagerte vom 5. bis 17. August zwischen <placeName>Raab (Györ)</placeName> und <placeName>Komorn</placeName> (Komárom) und vom 20. August bis 4. September bei <placeName>Gran (Esztergom)</placeName>; vgl. <bibl>Traut</bibl> 73. 83.</note> non audent signa conferre cum Turcis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Diu eiecti essent nostri ex <placeName>Hungaria</placeName>, si licuisset Turcis pre multitudine aquarum ascendere novis exercitibus Budam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tota estate actum est nihil.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Decem ferme millia scortorum sunt in castris nostris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName>Iohannes Eysleben</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Johannes Agricola</persName>.</note> supremus concionator est in exercitu nostro, cui adiuncti sunt duodecim evangelici predicatores.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quottidie fit sermo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nos, inquam, plane meticulosi essemus, qui hic inter Charibdim et Scyllam habitamus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 4 (<bibl>LB</bibl> II 183f).</note> - ab una namque parte imminet crudelissimus hostis, a tergo, hoc est in <persName>Bohemia</persName>, territat nos pestilentia -, nisi confortaremur vestris sanctis commentariis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex illis discimus mortem christianorum nihil aliud esse quam permutationem vitę deterioris in longe meliorem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui deum vere amant, cupiunt dissolvi et esse cum eo<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Phil 1, 23.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quandiu hic vivimus, quottidie magis ac magis adfectibus impuramur, quod omnibus dei cultoribus<pb type="scan" next="224"/> permolestum est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tigurina scripta docent nos ex sacris litteris mortem nobis non esse timendam, sed summo gaudio expectandam.<pb type="edition" next="167"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quantus in nostra terra metus, quantus terror mortis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clauduntur in omnibus civitatibus Bohemis et <placeName>Wratislaviensibus</placeName>;<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">D. h. wohl: in allen Städten wird den <placeName>Böhmen</placeName> und Breslauern der Zutritt verwehrt.</note> nam et apud eos aiunt esse pestem fores, cum tamen non ubique in Bohemia sit pestis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fit hec prohibitio magno consensu concionatorum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hic licet reperire nullum, qui contemptum mortis doceret; omnes ad nomen mortis et ad eius mentionem consternantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quanta hic penuria sit doctorum, nemo scribere audet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Uxoris mee frater<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Tobias Engler</persName>, der Bruder von <persName>Pergeners</persName> Frau Anna (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11154">[Nr. 1111]</ref>, S. 107, Anm. 30f).</note> duos annos egit <placeName>Wittenberge</placeName>, rediit Terentianus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">D. h. als einer, der durch <persName>Terenz</persName>-Lektüre alltagssprachliches Latein gelernt hat.</note> nec principia vel Grecę vel Hebraicę linguę attigit, ad quę ego multum adhortabar; sed surdo cecini<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 87 (<bibl>LB</bibl> II 178).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nos, qui dei benignitate vestros adsecuti sumus libros, vobis omnibus maximas agimus gratias.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deus dignetur sua beneficentia, misericordia et gratia vos tueri et conservare.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. <persName>Chuonradum Pellicanum</persName>, <persName ref="p2305">Leonem Iude</persName>, <persName>Theodorum Buchman</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Casparum Megandrum</persName> cupimus salvos esse in Christo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Unam et brevem petimus salutatiunculam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Datum Zittę in marchionatu Superioris Lusatie, anno etc. 1542, vigesimotertio<pb type="scan" next="225r."/> die mensis augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6985">Osvaldus Pergenerus</persName> a commentariis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Stadtschreiber.</note>, <persName ref="p6795">Laurentius Neumann</persName>, <persName>Celestinus Hennig</persName>, <persName>Onofrius</persName> Hertzog Svevus, <persName>Fridrich Helvetius</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Friedrich Wigand</persName>.</note>, <persName>Chuonradus Nesenus</persName> licentiat[us], qui Tiguri fuit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Über einen Besuch <persName>Nesens</persName> in Zürich ist sonst nichts bekannt.</note>, Bartho.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Benesß Bohemus et alii multi fratres, qui pie de vestra doctrina sentiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="225v."/>Vere pio et erudito viro d. Henricho Bullingero, amplissimę ecclesię Tigurinę episcopo, amico et fratri suo in Christo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
