<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11691" type="Brief" source="HBBW" n="1648">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 6. August 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Et tu vicissim iterum atque iterum salve,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Brief, auf den <persName>Blarer</persName> antwortet, liegt nicht vor.</note> mi charissime et venerande frater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut toties mihi vel tuo vel aliorum nomine gratias agas, nihil prorsum est opus; tuus plane sum, nec quicquam prius in votis est quam tibi, in quacunque re possum, omnibus nervis meis gratificari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui alteras literas scripsit,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein beigefügter Brief <persName>Welsers</persName> ist nicht erhalten.</note> ante quinquennium consul eligebatur <placeName>Augustę</placeName> rebus illic valde perturbatis et cum desolvendę statuę et alia novanda essent plena odiis et maximis periculis, quę astutiores alii miris artibus declinabant; gessit vero magistratum summa dexteritate et bonorum omnium laude et plausu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum explosis papisticis abominationibus et tranquillis iam rebus mox alii isti rursum se iisdem artibus in tribunos et pedarios senatores insinuarunt et ita, ut praeterito illo ipsi consules crearentur haud absque magna eius reipublicae iactura, qua de re multa coram dicere quam pauca scribere mallem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName>Iohanni Welsero</persName>, nomen est optimo viro, qui me unice et supra<pb type="edition" next="155"/> modum amat amorem innumeris literis testatus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Briefwechsel zwischen <persName>Welser</persName> und <persName>Blarer</persName> ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Filios, quos habet, omnes ecclesiae Christi ministerio destinatos cupit, si ei muneri domini benignitate appositos viderit, idque praeter morem omnium aliorum, qui illic sunt, crassorum et erasorum, quos valde puderet, si liberos viderent evangelii pauperis Christi praecones etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu vide, ne intelligat <persName>Welserus</persName> suas ad me literas istuc missas; sępe certe me valde est obtestatus, ne fraudi sibi sint, que ad me scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioachimo</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist <persName>Joachim Maler (Pictorius)</persName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10803">[Nr. 765]</ref>, S. 169 mit Anm. 3.</note> inscriptas literas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht erhalten.</note> remitto; migravit ille ante menses plus minus sex Lyndavium archigrammatęi officio illic functurus dolentibus hic et reclamantibus omnibus amicis et bonis fratribus, qui sibi suisque omnibus modis consultum cupiebant.<pb type="scan" next="51"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Offerebat senatus amplum salarium et se dignas conditiones; verum ille ab uxore<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nicht namentlich bekannt.</note>, quod putant, persuasus nullis rationibus, ut nobiscum hęreret, adduci potuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Affirmabam abeunti certo mihi animum praesagire dominum non fortunaturum istuc institutu[m] et, heu Christe servator, vates fui minime vanus; mox enim, ubi Lindavium venit, languere coepit iamque nudius quartus ad superos (quod omnibus votis exopto) concessit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Maler</persName> hatte 1541 das <placeName>Konstanzer</placeName> Bürgerrecht aufgegeben und war nach <placeName>Lindau</placeName> gezogen, wo er am 3. August 1542 verstarb; s. <hi>Rublack,</hi> <placeName>Konstanz</placeName> 322.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scriptum, quod misisti, remitto; utinam, quod tam pie vestri suadent, tam feliciter quoque persuadeant!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me optimis plane viris summaque pie[tate] et prudentia spectabilibus consuli Röschio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Diethelm Röist</persName>.</note> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego sedulo curabo, ne quid in fide et diligentia mea desideretis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos dominum precemini, ut omnia bene vertat et istum maris fremitum potenti suo verbo compescat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. Ps 65, 7 (Vulg. 64, 8).</note> donata nobis in se solida illa et ęterna pac[e].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta valde quam amanter totam tuam domum, quam mea quoque diligenter resalutat, et commendate nos sedulis precationibus Christo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salveant<pb type="edition" next="156"/> optimi fratres et amici <persName>Pellicanus</persName>, <persName>Megander</persName>, <persName>Fabricius</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Erasmus Schmid</persName>.</note>, praecipue vero <persName>Gvaltherus</persName>, ille meus singularis amicus, cui vide, ut cessantem me tam diu, qua vales apud ill[um] gratia et autoritate, officiose purges.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutem adscribere tibi iubent germanus frater meus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> cum utroque <persName>Zviccio</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johannes</persName> und <persName>Konrad Zwick</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Adulescens ille <persName>Melchior Fäselin</persName>, quem non pridem mihi literis commendabas, etiamnum mecum est, et fore spero, ut diutius retineam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Adfulget mihi magna quędam spes in illo futurę et ingentis frugis, ut ablegare nulla conscientia possim; obnixe vero rogat, ut se tibi totique domui tuę accurate commendem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="52"/>Mittam, si possum, scriptum electoris et Hess[i]<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Dies bezieht sich auf das Schreiben Kurfürst <persName>Johann Friedrichs von Sachsen</persName> und <persName>Landgraf Philipps von Hessen</persName> zur Begründung des Krieges gegen Herzog <persName>Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>; vgl. den Druck in <bibl>PC</bibl> III 268f.</note>, quo rationem reddunt suscepti adversus Brunsvicensem belli<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zum Feldzug gegen Herzog Heinrich vgl. oben <ref target="file11686">Nr. 1643</ref>, 14-93.</note>, sed ita, ut lectum <placeName>Bernatibus</placeName> quoque mittatis; sic enim frater<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> ait nostros recepisse illis se missuros.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale, mi amice et dulcissime in domino caput.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Gratias maximas ago pro missa parte commentationum tuarum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist ein Teil von Bullingers Matthäuskommentar (<bibl>HBBibl</bibl> I 144), vgl. oben <ref target="file11682">Nr. 1639</ref>, 22f.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominum precabimur, ut hunc in modum semper et parturias et parias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantiae</placeName>, 6. augusti 1542.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domino H. Bullingero.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.<pb type="scan" next="45"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Uff gestert hat man ain burgerin, die ain wyttfrauw ist, nach erlittner gefencknusß achtag<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gefangenschaft von acht Tagen.</note> an den pranger gestellt ain stund und sy in die<pb type="edition" next="157"/> statt verbotten<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">das Verlassen der Stadt verboten.</note>, das sy für kain thor hinuß darff, von wegen das sy dem bischoff<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Johann von Weeze</persName>.</note> uff sein pitt und beger ain junge burgerstochter<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Unbekannt.</note> verkuplen wellen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und ist ir groß gnad bewysen; sonst wäre sy in ain sack gestossen worden<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">ertränkt worden.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Aber sy ist sonst allweg ain unverlümbdet weybsbild<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">eine unbescholtene Frau.</note> gewesen, und hat sy der bischoff, dem sy on das<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">im übrigen, davon abgesehen.</note> bettgwand koffen sollt, gar listiklich hindergangen mitt anzögung, das er uff rat der arzet von seiner natur unnd kranckhait wegen frauwen haben muͤsse und das ers vor gott wol wisse zuͦ verantwurten; darum sy ouch kain sünd daran thuͤe, mitt vyl andern derglichen worten etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das sind die truwen hirten, die iren schäfle alls getrulich waiden und sich grosser künschait<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Keuschheit.</note> ruͤmen, wie dann dis unser bischoff sich hoch geudet<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">gerühmt, geprahlt.</note> hat gegen unserm stattartzet<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Johann Menlishofer</persName>.</note>, alls er uff sin beger bey im gewesen, wie er ain sanguineus und von natur ain frauwen mann seye; aber von seines ampts wegen habe er über die gemainen pfaffen glüpt<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">über die allgemeinen geistlichen Gelübde hinaus.</note> ain <foreign xml:lang="la">singulare votum castitatis</foreign> thon.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">„Et ego caste vivo“ (inquit), „vivit dominus“ etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hat sine pfaffen zuͦ <placeName>Uberlingen</placeName> fast<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">eifrig.</note> reformieren wellen,<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Nicht nachweisbar.</note> der koler den kessler<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">der Köhler den Kesselflicker.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Aber yetz mügend sy in die fünst<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Fäuste.</note> lachen,</foreign> quod in eadem navi<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><bibl>Adagia</bibl> 2, 1, 10 (<bibl>LB</bibl> II 410); <bibl>Otto</bibl> 239, Nr. 1206.</note> etc. et similes habent labra lactucas<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 10, 71 (<bibl>LB</bibl> II 386f); <bibl>Otto</bibl> 182f, Nr. 896.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott verbessere diß unselig unkeusche keunschait<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Keuschheit.</note> etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">6. augusti 1542.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
