<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11698" type="Brief" source="HBBW" n="1655">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Oporin(us, Herbster) / Basel AN Theodor Bibliander (Buchmann), Heinrich Bullinger, Konrad Pellikan (Kürschner), 24. August 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Negocium de Alcorani editione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file11687">Nr. 1644</ref>, Anm. 29.</note> magis adhuc perturbatum est quam unquam antea.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sperabat senatus a prudentissimis illis academię viris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Laut einem Brief <persName>Oporins</persName> an <persName>Bibliander</persName> vom 2. August (Abschrift: Zürich ZB, Ms F 46, 695f) hatte der Rat als Vertreter der Universität <persName>Oswald Myconius</persName>, <persName>Wolfgang Wissenburg</persName> und <persName>Bonifacius Amerbach</persName> angehört; s. <hi>Egli,</hi> Analecta II 56.</note> certi aliquid conclusum iri; sed postquam et illos inter se dissentire videt, nempe aliis pro nobis, aliis contra nos statuentibus et constanter suam utrisque sententiam urgentibus, ipse quoque senatus valde adhuc ambiguus est, quid potissimum sit in re tam ardua decernendum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName>Miconius</persName>, <persName>Marcus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Markus Bertschi</persName>.</note>, <persName>Cellarius</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Martin Borrhaus</persName>.</note>, <persName>Iacobus Imelin</persName>, qui est Wolfii<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Wolfgang Wissenburg</persName>.</note> doctoris diaconus, sententiam suam omnino pro nobis tulerunt; contra nos autem acerrime sese opposuerunt <persName ref="p8422">Amerbachius</persName>, Wolfius, <persName>Iacobus</persName> concionator apud d[ivum] <persName>Theodorum</persName>, hoc est <persName ref="p8422">Amerbachii</persName> simia, et <persName>Munsterus</persName>, impudentissimum illud caput, qui in re sua<pb type="edition" next="169"/> et mihi cum ipso communi non dubitat etiam sententiam ferre contra nos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Enttäuschung über die unerwartete Stellungnahme <persName>Sebastian Münsters</persName> vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 196.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illi itaque non cessant clandestinis consiliis illud, quod semel institutum illis est, ita perrumpere, et tantum effecerunt, ut iam etiam coram senatu rursus respondendum sit illis quatuor, qui nostrarum sunt partium, ubi ipsi sua quoque argumenta scriptis offerent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Itaque, nisi dominus aliquorum corda convertet, video magnum nobis periculum imminere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dies ad senatum illa proponendi et de tota re decernendi ad proximi sabbathi diem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">26. August.</note> dicta est, et quamquam serius paulo id mihi nunciatum esset ab amicis, tamen non potui omittere, quin rursum meo aere ac sumptu tabellarium hunc conducerem vobisque rem omnem exponerem oraremque insuper, mi <persName>Theodore</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, Bullingere, Bellicane<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Konrad Pellikan</persName>.</note>, ut vos vestrum omnium, hoc est ecclesię vestrę nomine literas ad senatum nostrum mitteretis proque hac communi causa, quę in gloriam domini ad detegendam impietatem illam Mahummetanam instituta est, apud senatum nostrum nobis patrocinaremini, alioqui gravissime periclitatura<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Zürcher folgten dieser Bitte am 26. August, s. unten <ref target="file11699">Nr. 1656</ref>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quamquam enim nobiscum sentiant ecclesiarum praecipuarum coryphęi et antistites primarii, <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, <persName ref="p6490">Philippus</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die der Koranausgabe ebenfalls beigegebene "Praemonitio" von <persName>Philipp Melanchthon</persName> wurde offenbar bereits Ende Mai 1542 nach <placeName>Basel</placeName> gesandt; s. <bibl>MBW</bibl> 2973.</note>, <persName ref="p18198">Bucerus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu <persName>Bucers</persName> Stellungnahme s. unten Z. 44f mit Anm. 22.</note>, vos<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein vorausgehendes Schreiben der Zürcher, wie es auch unten Z. 29-31 vorausgesetzt zu sein scheint, lässt sich nicht nachweisen.</note>, tamen<pb type="edition" next="170"/> adhuc nescio quo pacto adhuc amplius quidam affectibus suis abripiuntur, quibus haud dubie occurri aut satisfieri etiam amplius poterit aliquando, si literę vestrę ecclesię nomine scriptę ad senatum etiam audiantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam apud universitatem non magis moverunt, quam si quis Caucasum pugno depellere conetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Obsecro vos per amorem Christi et gloriam nominis ipsius, ne me hac in re destituatis, pio et ecclesię profuturo negotio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Forte autem non obfuerit, si et senatus vestri literę accedant,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu einer Intervention des Zürcher Rats scheint es nicht gekommen zu sein.</note> quibus scilicet prava quorundam de hoc facto concepta de nobis existimatio excusetur et senatus noster admoneatur, ne displicere sibi persuadeatur id, quod tot ecclesiis praecipuis, <placeName>Wittenbergensi</placeName>, <placeName>Argentinensi</placeName>, Tigurinę, et praecipuis apud nos quoque verbi ministris utilissimum futurum videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Longior esse nec possum nec debeo; dabo operam interea, si saltem efficere queam, ut sententia in diem lunę proximum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">28. August. - Die Beschlussfassung des Rates erfolgte am 30. August; s. <hi>Hagenbach,</hi> Koran 320f.</note> suspendatur, etiamsi illorum, quos dixi, sententiae ad diem sabbathi proponi debent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus iuvet, et regnabit in aeternum, invitis omnibus diabolis et membris eorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Valete, fratres et domini longe omnium colendissimi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 1542, 24. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic <persName ref="p18198">Buceri</persName> sententiam, quam ex literis eius hodie primum allatis descripsi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Bucer</persName> äußerte sich auf Anfrage von <persName>Myconius</persName> positiv zur geplanten Veröffentlichung, wie dem Gutachten von <persName>Myconius</persName> zu entnehmen ist (s. <hi>Hagenbach,</hi> Koran 308f; vgl. auch <hi>Steinmann,</hi> Oporinus 28, Anm. 52). Der Brief selbst wie auch der Auszug, auf den <persName>Oporin</persName> hier verweist, sind allerdings verschollen.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodosii</persName> et nescio quorum caesarum edicta ab adversariis vehementer inculcantur; unde magistratus timet coelum ruiturum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 64 (<bibl>LB</bibl> II 207f).</note>, si edatur in lucem liber tam modis omnibus pestifer toti orbi futurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Io. Oporinus</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
