<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11705" type="Brief" source="HBBW-12" n="1662">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 17. September 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut gaudeo, quod Christi evangelium vires suas longe lateque diffundit, ita doleo, quod manum auxiliarem non possumus piis et dignis viris, qui persecutionem patiuntur propter nomen Christi, dum ad nos refugiunt, porrigere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Misistis doctos et bonos, uti credo, viros; sed an queamus iis adesse<pb type="edition" next="183"/> pro dignitate, nondum scio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Laboramus quidem, at siquid simus effecturi, in dubio est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Colloquutus sum cum <persName ref="p164" cert="high">Amorbachio</persName>, cui <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName> scripsit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. die vorangehende Anm.</note>; is, ut est humanus, placide respondit intercessurum se pro virili.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Loquutus sum cum d[octore] <persName ref="8466" type="auto_name">Wolfio</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8466" cert="high">Wolfgang Wissenburg</persName>.</note> item.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">„Quid faciendum“, inquit, „putas?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nosti, ut eleemosyna sit gravata pauperibus.“</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adieci de lectione Gręcanica;<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Da <persName ref="p19981" cert="high">Paulus Lacisius</persName> als guter Gräzist bekannt war (vgl. Corr. des réformateurs VIII 170, Z. 1), wurde anscheinend daran gedacht, ihn an <persName ref="p8126" cert="high">Oporins</persName> Stelle zu setzen. Dessen Nachfolger wurde im Dezember <persName ref="p8384" cert="high">Johannes Hospinian</persName>; vgl. oben <ref target="file11680">Nr. 1637</ref>, Anm. 14.</note> hic tacuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Berus, cui similiter scripsit <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein entsprechendes Schreiben liegt nicht vor.</note> illos ut theologos mihi commendavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et nisi stimulum de novo adiecissem ego, statuerat tacere, postquam apud me egisse officium sibi persuaserat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hactenus dum scripsi, advenit d. <persName ref="p164" cert="high">Amorbachius</persName> in ędes meas nonnisi propter <placeName ref="l16" cert="high">Italos</placeName>, et dum iam pararet abitum, intrat et <persName ref="p4261" cert="high">Bebelius</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p4261" cert="high">Johann Bebel</persName>.</note> una cum  <persName ref="p8111" cert="high">Martyre</persName><pb type="edition" next="184"/> et socio eius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Colloquio habito ducebamus illos in coenobium Augustinianorum, ut habitationem et victum disponeremus,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Bezahlung des einmonatigen Aufenthalts im Augustinerkolleg erfolgte aus dem Erasmusstipendium; vgl. die diesbezügliche Notiz <persName ref="p164" cert="high">Amerbachs</persName> vom 14. Oktober (<persName ref="p164" cert="high">Amerbach</persName>, Korr. V 384, Anm. 1).</note> ne in hospitio cogerentur tantas impensas ferre, in singulos videlicet dies libram <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName>, usque dum omnia possemus ordinare felicius aut scire non esse, unde subveniretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos interim a diligentia debita nihil adimemus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De Alcorano scribit quidam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> ad me: „Cum tui <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> et <persName ref="p2095" cert="high">Philippo</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>.</note> nonnihil deferant, miror non veritos, ne illi consilii sui de ęditione Alcorani rationem contra ipsos defendant.“<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zur Unterstützung der Basler Koranausgabe durch <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> vgl. oben <ref target="file11608">Nr. 1565</ref>, Anm. 16f.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videbimus, quid sit futurum; nam et nos miramur personas plus valuisse quam causas verissimas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sępe repeto, quę <persName ref="p6927" cert="high">Vives</persName> reliquit De veritate fidei christianę libro 4. contra sectam Mahumeti.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">„Ea sunt“, inquit, „illis persuasa, quę vel sola confutentur relatione; ipsa enim semetipsam contundit et confringit, neque nos adeo cum ea pugnamus ut ipsa secum“ etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et profecto res ita habet; tot enim sunt falsa, tot absurda, tot contraria, stulta et impia, ut satis stupere nequeam, qui fieri potuerit, ut tanta pars orbis ab eis capi potuerit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum quiesco, postquam occurrit contemptus veritatis evangelicę, quę quondam misericorditer illis regionibus ęque ut nobis hodie fuerat data.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Accedit, quod adeo clam habuerunt infelicem<pb type="edition" next="185"/> istam legem; hinc enim factum, quod et in papatu factum videmus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quousque enim decreta papistica ad lucem evangelicam non sunt protracta, tam diu perdiderunt, quicquid adtigerunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed postquam venerunt ad oculos hominum, qui visum a veritate domini receperunt, tam foeda, crudelia et impia adparuerunt, sicuti sunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Annon eadem ratio est cum Alcorano?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui <placeName ref="l35" cert="high">Austriacos</placeName> et alios quosdam inducere conantur magnum esse cultum iusticię apud Turcas<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu dem in der Reformationszeit weit verbreiteten Gedanken von der Vorbildlichkeit der türkischen Staatsordnung vgl. bes. die bei <hi>Bobzin,</hi> Koran 19, Anm. 26 genannte Literatur.</note> nec tam inanem veritate religionem eorum, ut dici soleat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quis igitur, per dominum quęso, dicat cognitione tam stulta et impia non esse opus?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">At plura loquor, quam sit permissum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Desino igitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In hac sententia sunt multi boni viri historiam iucundam illam de episcopo Constantiensi<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> bezieht sich wohl auf den Bericht <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarers</persName> über einen Skandal um den <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Bischof <persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName> (s. oben <ref target="file11691">Nr. 1648</ref>, 58-78). Bullinger hatte die Nachricht offenbar in einem nicht erhaltenen Brief an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> weitergeleitet.</note> completatam in lucem emitti debere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et profecto iucunda est, dum personam respicias longe lateque cognitam, suspectam, cultam, et in qua canonici etiam <placeName ref="l457" cert="high">Constantienses</placeName> tantam spem posuerunt, ut per eam plane consultum sibi putarint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">D[omino] de <persName ref="7730" type="auto_name">Rischach</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p7730" cert="high">Ludwig von Reischach</persName>.</note> supra modum placet; solum hoc displicet, quod non ab omnibus scitur sive bonis sive malis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Placent item, quę a <persName ref="p8049" cert="high">Vadiano</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ein entsprechender Brief <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> ist nicht erhalten.</note> scripsisti; sperat<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Als Subjekt ist wohl zu denken: <persName ref="p7730" cert="high">Ludwig von Reischach</persName>.</note> enim commendatorem magnum illum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Herzog <persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Preußen</persName>, der ehemalige Hochmeister des Deutschen Ordens.</note> ex <placeName ref="l69" cert="high">Prussia</placeName> suis etiam viribus aliquid contra Tartaros adiecisse ceu eorum hostem perpetuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nova nulla sunt nisi ridiculum illud ex Parhisiis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Excusant illic, quod rex<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName></note> ad se admiserit filium Turcę<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Auf welchen der Söhne Sultan Suleimans I. sich das Gerücht bezog, bleibt offen.</note> ingenti cum comitatu.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam, inquiunt, laboravit hic fistula, et dum id rex audisset, pollicitus est Turcę per medicos suos sanitatem.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Misit itaque Turca filium his verbis: „Si filius meus restituetur, iuro tibi, quod protinus cum toto imperio meo christianus efficiar quodque cęsarem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> capillo prehensum tibi daturus sum in manum, ut agas cum eo pro libitu.“</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ride, si placet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="248v."/>Et illud ex Parhisiis est Vallesiano<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu denken ist vielleicht an den am 10. Oktober 1542 in Basel immatrikulierten "<persName ref="p18097" cert="high">Joannes ad Rastardum</persName>" von <placeName ref="l466" cert="high">Sitten</placeName>; s. Basel, Matrikel II 29, Nr. 17.</note>, qui illic studuit, narrante: Sermonem hunc nemini Parhisiis non esse in ore triginta galęas<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Galeeren.</note>, quas vocant, Turcarum ad littus adpulisse Gallicanum ad usum regis, ubiubi opus illis habeat<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. zu diesem Gerücht auch oben <ref target="file11700">Nr. 1657</ref>, 15f mit Anm. 9.</note>.<pb type="edition" next="186"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">De proditione, quam Gallus instituit per legatos suos apud <placeName ref="l522" cert="high">Venetos</placeName>, rumor hic fuit, sed incertus valde, priusquam Itali ad nos advenerint.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero hos habuimus, rem certo exposuerunt totam, sicut procul dubio et apud vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nescimus de exercitu cęsaris, qui contra Gallum profectus est in <placeName ref="l20" cert="high">Germaniam Inferiorem</placeName>, ubi sit, quid agat, quid habeat consilii.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sero (certum hoc) intellexit cęsar, quid Gallus ibi tentarit ac fecerit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nunc novit; expectamus, quid contra sit facturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum tuis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> semper idem sum; non possum enim discedere ab his verbis, quę hic effutivi (ita quidem) in universitatis concilio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. oben <ref target="file11700">Nr. 1657</ref>, 8-12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salutabis eum diligenter meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName>, 17. septembris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, viro optimo, fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
