<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11719" type="Brief" source="HBBW" n="1675">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 13. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias ingentes pro literis illis tuis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11717">Nr. 1673</ref>.</note> summa fide et diligentia scriptis, ex quibus tuam erga me fidem et charitatem facile intelligo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In his sunt quaedam, quae terruerunt, sunt alia, quae summa affecerunt voluptate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus ecclesiam suam iuvet et liberet ab omni malo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. Mt 6. 13.</note>, malos autem corripiat ad animarum ipsorum incolumitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De exercitu Helvetiorum nostrorum militante apud Gallum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>König Franz I.</persName></note> nihildum habemus certi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sequentia non temere Germanice scribo.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alls min herren von Zürych den tag gen <placeName>Baden</placeName> beschriben<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">ausgeschrieben.</note> allen eydgnossen mentags nach Michaelis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Auf den 2. Oktober.</note>, alls ich üch in vorigen brieffen bericht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben <ref target="file11710">Nr. 1667</ref>, 24-26.</note>, ist des Frantzosen bottschafft<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Guillaume (Wilhelm) Maillard</persName> und Jörg (Georges) Will; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1d 184 e und g.</note> erschinen und hatt einen brieff vomm künig uß Franckrych yngelegt, der lut also, das er sine liebe verpündeten wüssen lasse, dass es imm wider den keysser<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Karl V.</persName></note> wol gange; dann gott werde imm wol hälffen wider des keyssers muͦtwillen, und dienind imm die knächt von eydgnossen wol und trüwlich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So habind yetzund vor Parpian<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName>Perpignan</placeName>, Dép. Pyrénées-Orientales. Die Nachricht zu <placeName>Perpignan</placeName> entstammt einem Schreiben von <persName>Louis Daugerant, Seigneur de Boisrigaut</persName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 184 f; vgl. auch unten <ref target="file11724">Nr. 1680</ref>, Anm. 3.</note> sine find ettlich fendli dahinden gelassen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diewyl er dann gruntlich vernämm, das ettlich lüt sy, die eydgnossen, understandint<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">versuchten.</note> vom künig abzuͦwenden, bitte er sy, das sy stät<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">beständig.</note> an imm blyben wöllind etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt wendt er die red von allen eydgnossen uff die von Zürych und schript uff die meynung<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">in folgendem Sinne.</note>: „Und mich befrömbdet an üch von Zürych, das ir üch wider mich mitt allen krefften setzind und es mitt dem huß Oesterrych<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName>Habsburg</placeName>.</note> habend, die, wenn irs rächt bedäncken wöltind, nitt minder üwer dann min vind sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir habend üch nüt ze leid thon und habend gehalten die tractat des fridens<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist insbesondere der Ewige Friede zwischen den Eidgenossen und <persName>Franz I.</persName> von 1516; s. <bibl>HBLS</bibl> III 95.</note>; so möchte es mitt üch nitt böser<pb type="edition" next="211"/> sin, ir hättind mir dann ze voll abgesagt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">das Verhältnis zu euch könnte gar nicht schlechter sein, wie wenn ihr den Vertrag ganz gekündigt hättet.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dorumb min anmuͦtung an üch ist, ir wöllind mich in minem glück nitt irren<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">beeinträchtigen.</note>, wöllend ir mir nitt günstig sin“ etc<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><bibl>EA</bibl> IV/1d 184 g. 186(2).</note>., mitt vil me hochmuͤtiger worten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darnäben sind zwo copyen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die beiden Briefe datieren vom 27. August und wurden während des Reichstags zu <placeName>Nürnberg</placeName> (1.-29. August) verfasst; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1d 184 e. 186(1).</note> yngelegt, eine von <placeName>Nürenberg</placeName> an künig geschriben, die ander ouch von <placeName>Nürenberg</placeName> an cardinal von Durnang gen <placeName>Lyon</placeName>; beyd haltendts die meynung inn, das, der die brieff von Nüerenberg ab dem rychstag geschriben<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Briefschreiber ließ sich nicht feststellen.</note>, anzeigt näben dem, das er den künig bericht, was uff dem tag verhandlet und das ein anderer angesetzt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist der ursprünglich auf Mitte November angesetzte Reichstag zu <placeName>Nürnberg</placeName>, der um einen Monat verschoben wurde.</note>, ettliche an die eydgnossen geschriben habend, sy angewendt umb hilff<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">sie um Hilfe gebeten haben.</note> wider den Türcken zuͦ schicken und das sy knächt vom künig abmanind etc<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu diesem Schreiben der Reichsstände vom 25. August vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1d 186f zu 1.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da sölle aber der künig wüssen, das sömlichs nun<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">solches nur.</note> wenig lüten uff dem tag und nitt aller rychsständen meynung und will sye.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zuͦdem sye ein statt<pb type="scan" next="228v."/> in eydgnossen, heysse Zürych, die sye dem künig abhold, dem rych aber und huß Oesterrych gantz günstig, durch welche man ettwas understand ze handlen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Daruff unser herr burgermeister <persName ref="p5543">Hab</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Johannes Haab</persName>.</note> gar dappffer<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">sehr entschieden.</note> geantwurt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1d 184 i.</note>, was Zürych gethon<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. die von Zürich vorgetragene Ermahnung in <bibl>EA</bibl> IV/1d 164f a. 165-167 zu a. 173 p.</note>, habe es<pb type="edition" next="212"/> thon uß christlicher pflicht und liebe zur eydgnoschafft, ouch das man ettwas mitt der erbeynigung zum huß Oesterrych verpflicht<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zur Erbeinigung s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10791">[Nr. 753]</ref>, S. 150, Anm. 9.</note>, dem rych guͦts schuldig etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod si est <placeName>Nerobergae</placeName>, qui secreta comitiorum scribit Gallo, et non potius ea fabula a nostratibus Gallis contexta est, video, quo loco sint in imperio, qui consultant de patriae incolumitate.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod si hec amicis tuis communicaveris, vide, ne mihi possit esse fraudi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jetzund kumpt das gschrey<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Gerücht.</note>, <placeName>Ury</placeName>, Schwytz und Underwalden wöllind die iro vomm künig abmanen, und habindts abgemandt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nicht in <bibl>EA</bibl> IV/1d nachzuweisen.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Summa: Es ist gar [ein] ellend, verirret volck.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wurde inen ein guͦte schlappen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Niederlage.</note>, acht ich und trüwen gott, [es] syend daheim noch so vil frommer lüt, denn were guͦt handlen, das man fürsten und herren muͤssig gieng und rächt thät.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Bittend gott, das er uns hälff</foreign> et ne in furore corripiat, sed disciplinet ad multorum eruditionem et incolumitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Condona vitium cacographiae; nam festinavi plus quam credas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, consule Blaurerio<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note>, Zvicciis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Johannes und <persName>Konrad Zwick</persName>.</note> et reliquis; dominus servet nobis d. d. <persName>Ioannem Zviccium</persName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Excessit peste extinctus 6. octobris <persName>Wernherus Steinerus</persName>, cui dominus sit propitius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutant te <persName>Pellicanus</persName>, <persName>Bibliander</persName>, <persName>Gvaltherus</persName>, <persName>Megander</persName>, <persName>Fabritius</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Erasmus Schmid</persName>.</note> et reliqui omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">13. octobris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">H. B. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
