<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11723" type="Brief" source="HBBW" n="1679">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 19. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non possum pro dignitate comendare tuam eximiam fidem et candorem summum, quem erga me ostendisti in ista mea tentatione gravi,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu den Anfeindungen, gegen die sich <persName>Ritter</persName> mit Bullingers Unterstützung zur Wehr setzte, vgl. seinen Brief vom 25. September (oben <ref target="file11708">Nr. 1665</ref>).</note> multo minus dignas refferre gratias, qui, quod vulgo omnium teritur ore, verum esse probasti: amicum in necessitate, qualis sit, videri<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. das Sprichwort "Freunde erkennt man in der Not" und seine zahlreichen Varianten (<bibl>TPMA</bibl> IV 26-32, <ref target="file10392">Nr. 360</ref>-544).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed dominum, qui<pb type="edition" next="218"/> remunerator est,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Hehr 11, 6.</note> assiduis precibus interpellare pro te non desistam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proinde non opus fuisset tam exacta ratione expensarum,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullingers Abrechnung für die Entsendung eines Boten nach <placeName>Memmingen</placeName>, auf die sich <persName>Ritter</persName> bezieht, ist nicht erhalten.</note> siquidem ego paratus eram adhuc plura super erogare, quoniam non putassem tam exiguo stipendio tantum iter perfici potuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ceterum optares nimirum totam historiam intelligere, quid actum esset; sed nimis prolixa est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Institui propediem ad te venire et coram singula tibi fideliter exponere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum hoc addo, quod adversarius<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Adam Heinricher</persName>, vgl. oben <ref target="file11708">Nr. 1665</ref>, Anm. 2.</note> clam se subduxit ab urbe, et quo se receperit, penitus ignoro.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Senatus enim et diacosii<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">D. h. der Kleine und der Große Rat.</note> iusserunt, ut testium nomina propria et loca, ubi habitarent, indicaret, quos producere contra me haberet in animo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is fassus est se neminem scire.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Suspicor igitur eum ivisse <placeName>Scaphusiam</placeName> sciscitatum, num accipere de me quid possit, deinde et Lindoviam ad <persName ref="p4082">Benedictum Burgoverum</persName>, qui hanc fabulam agit, forsan et Memingam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Expectabo igitur reditum, qui tamen incertus est; deinde ego ad vos veniam singula vobis narraturus et statum ecclesie nostre integrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu bene vale et fratres omnes, maxime Gasperum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Kaspar Megander</persName>.</note>, meo nomine saluta.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">19. octobris 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem fromen, wolgelertnn herrnn Meister Heinrich Bullinger, predicant zuͦ Zurich, minem lieben herrnn und bruͦdernn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
