<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11729" type="Brief" source="HBBW" n="1684">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Richard Hilles, 30. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Libros, quos vides, <persName>Richarde</persName>, in domino charissime et colendissime frater, commentarios videlicet meos in Matth[aeum]<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Matthäuskommentar (<bibl>HBBibl</bibl> I 144).</note>, acta apostolorum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">In acta apostolorum [...] commentariorum libri IV (<bibl>HBBibl</bibl> I 43-45).</note> et omnium apostolorum literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In omnes apostolicas epistolas [...] commentarii (<bibl>HBBibl</bibl> I 84f und 91f).</note> in duo volumina compactos, muneris loco habere digneris, oro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Magna enim in me tua extant benefitia, magnus est favor, quo me prosequeris immeritum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus rependat tibi pro omni bono.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego certe sic cogito aliquid tibi gratitudinis argumentum exhibere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caeterum oblivioni tradidi, quod cupiebas tibi parari libellos meos De authoritate scripturarum deque officio episcoporum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">De scripturae sanctae authoritate [...] deque episcoporum [...] institutione et functione (<bibl>HBBibl</bibl> I 111).</note> et De origine erroris<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">De origine erroris (<bibl>HBBibl</bibl> I 10-12).</note> atque hos in unum conpungi<pb type="edition" next="231"/> librum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod si ea est sententia tua, fac sciam, et curabitur pulchre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem lectionem illorum librorum non omnino fore infrugiferam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam ut respondeam tibi ad tuam quaestionem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein entsprechender Brief liegt nicht vor; <persName>Hilles</persName> dürfte Bullinger um Lektüreempfehlungen gebeten haben, als er ihn im Sommer in Zürich besuchte (vgl. oben <ref target="file11688">Nr. 1645</ref>).</note>, quos autem scriptores ecclesiasticos utiliter a te legi posse<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. zum folgenden Briefabschnitt Alfred <hi>Schindler,</hi> Bullinger und die lateinischen Kirchenväter, in: Heinrich Bullinger und seine Zeit. Eine Vorlesungsreihe, hg. von Emidio Campi, Zürich 2004. - <bibl>Zwa</bibl> XXXI, S. 168; <bibl>HBBibl</bibl> III, S. 47.</note>, quos item suadeam evoluendos historicos, paucis hic accipe.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scripsit vetustissimus<persName>Tertullianus</persName> praeclara opera complurima, sed ob stili difficultatem nescio, quam grata et utilis possit esse tibi eius lectio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod si tamen huius aliquid cognoscere cupis, lege inprimis praescriptiones haereticorum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Tertullian</persName>, De praescriptione haereticorum (CChr I 185-224).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deinde librum aeditum contra Praxeam de sanctae trinitatis misterio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Tertullian</persName>, Adversus Praxean (übersetzt und eingeleitet von Hermann-Josef Sieben, Freiburg i. Br. 2001. - Fontes christiani XXXIV).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Postea librum eius de carne Christi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Tertullian</persName>, De carne Christi (<bibl>SChr</bibl> CCXVI-CCXVII).</note> et de resurrectione carnis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Tertullian</persName>, De resurrectione mortuorum (CChr II 919-1012). In Bullingers Ausgabe trägt die Schrift den Titel "De carnis resurrectione".</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nemo autem paucis explicarit, quanta possit ex his doctissimis et sanctissimis libris utilitas capi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego istorum librorum eximiam puritatem et eruditionem nunquam potui satis mirari neque desino vel hodie in iis esse frequens.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quae sanctissimus <persName>Athanasius</persName> per multos libros sparsit de trinitate, ea ista prior in brevissimum contulit compendium praecedens <persName>Athanasium</persName> annis amplius 150.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsit tamen hic epistolam ad <persName>Epictetum</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Athanasius</persName>, Epistula ad Epictetum (<bibl>MPG</bibl> XXVI 1049-1069). - Über Bischof <persName>Epiktet</persName> von <placeName>Korinth</placeName> ist sonst nichts bekannt.</note>, <placeName>Corinthiorum</placeName> episcopum, contra omnes hereses de incarnationis dominicae sacramento<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bullinger meint wohl <persName>Athanasius</persName>' Doppelwerk "Oratio contra gentes" und "Oratio de incarnatione verbi" (<bibl>MPG</bibl> XXV 4-95 bzw. 96-197).</note>, quem omnino legas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Cyprianus</persName> martyr multa scripsit, sed paucula eius extant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In his primas tenent<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl>Adagia</bibl>, 5, 1, 51 (<bibl>LB</bibl> II 1191).</note> sermones eius, demum<pb type="edition" next="232"/> et tractatus, quos non sine magno fructu pietatis cognoscas<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Es ist unklar, auf welche Werke <persName>Cyprians</persName> sich Bullinger genau bezieht; vgl. CChr III-III E.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ireneus, qui istos tres aetate sive tempore multum antecellit, disputavit contra Valentinianos<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Irenäus von Lyon</persName> (ca. 140 - ca. 200), Contra haereses (<bibl>MPL</bibl> VII 437-1224). - Lit.: Hans-Jochen <hi>Jaschke,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XVI 258-268.</note>, sed tanta stili obscuritate et sententiarum perplexitate, sive ea ex vetustate sive librariorum incuria sive interpretis (si modo Grece scripsit) oscitantia factum sit, ut non credam eius lectionem tibi usque adeo vel necessariam vel utilem fore.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Lactantius scripsit contra gentiles libros 7, quos Institutionem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Laktanz</persName>, Divinae Institutiones (<bibl>CSEL</bibl> XIX/1-2). Wie die Tertullianausgabe versah Bullinger auch seine Ausgabe der Werke <persName>Laktanz</persName>' (<bibl>HBBibl</bibl> III 126) mit zahlreichen Annotationen.</note> praetitulavit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In quibus illud maximopere probandum, quod tanto impetu et viribus eloquentiae omnibus ubique inculcat deum delectari placarique fide et vitae innocentia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Unde merito reiicit omnis genus idola et sacrifitia externa praeter misericordiam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum liber de opifitio dei<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Laktanz</persName>, De opificio dei (<bibl>SChr</bibl> CCXIIIf).</note> mirifice extollit dei sapientiam, potentiam et bonitatem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hunc censeo imprimis esse legendum, alios eius libros tantum percurrendum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In <persName>Hieronimi</persName> operibus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Bullinger besaß eine Gesamtausgabe der Werke des <persName>Hieronymus</persName> (<bibl>HBBibl</bibl> III 107).</note> merito commendantur, quae ille scripsit in prophetas<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Hieronymus</persName>, Commentarii in prophetas (CChr LXXIII-LXXVI A).</note> et in universum in scripturas sanctas<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Hieronymus</persName>' Exegetica finden sich in CChr LXXII-LXXVIII und <bibl>MPL</bibl> XXIII-XXVI.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Reliqua in adversarios aedita semper vel optimis quibusque visae sunt satis acerba.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Diligens et operosa eius commendatio atque laus virginitatis et vitae monasticae multis plus nocuit quam profuerit<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu Bullingers Kritik an <persName>Hieronymus</persName>' Verteidigung des monastischen Lebens und der Jungfräulichkeit, die dieser v. a. in seinen Schriften "Adversus lovinianum", "Contra Vigilantium" und in Ep. 22 "Ad Eustochium" vertrat, s. <bibl>HBBibl</bibl> III, S. 47 mit Anm. 281.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quanquam nihil dubitem illum bono zelo scripsisse, quae scripsit, neque probaturum, si hodie viveret, quae designant, qui eius nitantur authoritate.<pb type="scan" next="115v."/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De Ambrosianis operibus nihil possum consulere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Solus hic inter vetustiores parcius a me lectus est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quos legi libros de officiis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Ambrosius</persName>, De officiis ministrorum (CChr XV).</note>, de opere 6 dierum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Ambrosius</persName>, Hexameron (<bibl>CSEL</bibl> XXXII/1).</note>, de dominicae incarnationis sacramento<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Ambrosius</persName>, De incarnationis dominicae sacramento (<bibl>CSEL</bibl> LXXIX 223-281).</note> nunquam satis mirari et probare possum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Suadeo ergo, ut illa quoque cognoscas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Commentarii in Paulum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bullinger folgt der traditionellen Zuschreibung des "Commentarius in 13 epistulas Paulinas" (<bibl>CSEL</bibl> LXXXI/1-3) an <persName>Ambrosius</persName>. Das Werk stammt jedoch aus der Feder eines unbekannten Autors, den <persName>Erasmus</persName> "<persName>Ambrosiaster</persName>" nannte; vgl. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10642">[Nr. 604]</ref>, S. 255f mit Anm. 14.</note> docti sunt, et plurima ex ipsis in meos translata.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Porro<pb type="edition" next="233"/> sancto <persName>Augustino</persName> nemo mihi familiarior, nemo eo scriptore mihi videtur utilior<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Bullinger hatte 1534 eine Gesamtausgabe der Werke <persName>Augustins</persName> in zehn Bänden erworben und besaß zudem ein weiteres Exemplar von "De civitate dei", vgl. <bibl>HBBibl</bibl> III 10f.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quo si careret ecclesia, magno careret thesauro.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Scripsit multa et omnia utiliter.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Inter illa tamen tu utiliter leges inprimis libros hos: De doctrina christiana<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Augustin</persName>, De doctrina christiana (<bibl>CSEL</bibl> LXXX 1-169).</note>, quanquam in his et concionatorem instituat, de fide et symbolo<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Augustin</persName>, De fide et symbolo (<bibl>CSEL</bibl> XLI 1-32).</note>, de vera religione<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Augustin</persName>, De vera religione (CChr XXXII 187-260).</note>, de agone christiano<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Augustin</persName>, De agone christiano (<bibl>CSEL</bibl> XLI 99-138).</note>, de spiritu et litera<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Augustin</persName>, De spiritu et littera (<bibl>CSEL</bibl> LX/I 153-230).</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tractatus in evangelium Ioannis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Augustin</persName>, Tractatus in Johannis evangelium (CChr XXXVI).</note> plane aurei sunt sanctissimique.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Elegantissimi et iucundissimi sunt libri de civitate dei 22<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Augustin</persName>, De civitate dei (CChr XLVII-XLVIII).</note> et multiplici doctrina refertissimi.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Inter epistolas eius<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Augustin</persName>, Epistulae (CChr XXXI-XXXI A).</note> comprehenduntur et libelli oppido utiles.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Plurimum fructus exportabit, quisquis omnes eius epistolas libellosque sub epistolarum titulis comprehensos percurrerit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Disputavit hic author contra sacrilegas sectas Manichaeorum, Arrianorum<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Zum Arianismus vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10454">[Nr. 419]</ref>, S. 259, Anm. 24.</note>, Donatistarum<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Zum Donatismus vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10344">[Nr. 313]</ref>, S. 33, Anm. 3.</note> et Pelagianorum<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Zu <persName>Pelagius</persName> und dem auf ihn gründenden Pelagianismus vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10454">[Nr. 419]</ref>, S. 260, Anm. 24.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Contra Manicheos disputans multa disserit de veritate scripturae, de vera boni et mali origine iustaque ratione.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Contra Arrianos propugnat sanctae trinitatis sacramentum et divinitatem veram filii dei<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Augustin</persName> verteidigte die orthodoxe Trinitätsiehre gegenüber den Arianern v. a. in "De Trinitate" (CChr I-IA) sowie in einigen kleineren Schriften.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Contra Donatistas defendit unitatem ecclesiae, agit negotium baptismi<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Augustins</persName> Schriften gegen die Donatisten umfassen u. a. Contra epistulam Parmeniani (<bibl>CSEL</bibl> LI 17-141), De baptismo contra Donatistas (<bibl>CSEL</bibl> LI 143-375) und Contra litteras Petiliani (<bibl>CSEL</bibl> LII 1-227).</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Caeterum contra Pelagianos tuetur gratiam, disserit de libero arbitrio et meritis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Et<pb type="edition" next="234"/> hos libros puto omnino cognoscendos, prudenter tamen legendum, quae de praedestinatione contra <persName>Iulianum</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Contra lulianum (<bibl>MPL</bibl> XLIV 641-874).</note> disputat et de praedestinatione sanctorum<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">De praedestinatione sanctorum (<bibl>MPL</bibl> XLIV 959-992).</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Praestat etiam legere Catalogum heresum ab hoc diligenter contextum ad <persName>Quod vult deum</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Gemeint ist <persName>Augustins</persName> Schrift De haeresibus ad <persName>Quodvultdeum</persName>, CChr XLVI 263-345. - <persName>Quodvultdeus</persName> (gest. 454), nordafrikanischer Kirchenvater, Gegner des Pelagianismus und Korrespondent <persName>Augustins</persName>, der ihm eben diese Schrift widmete. - Lit.: Wilhelm H. <hi>Gessel,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> VIII 786.</note>, saltem ut cognitas caveamus peregrinas ab orthodoxa ecclesia sententias.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Haec habui de maxime vulgaribus ecclesiae doctoribus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sunt alii plures eruditione et pietate insignes; verum haec in praesenti pro te satis esse puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Venio ad historiam, qua nihil est utilius, nihil elegantius, iucundius nihil.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Certe propter eius excellentiam scripserunt historiam innumeri historici, adeo ut vix suffecerit Nestoris aetas<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Zum sprichwörtlichen hohen Alter des Nestor s. <bibl>Adagia</bibl> 1, 6, 66 (<bibl>LB</bibl> II 249); <bibl>Otto</bibl> 242, Nr. 1223.</note> cognoscendis omnibus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tu saltem cupis compendium.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Suadeo ergo, ut compares tibi <persName>Antonii Sabellici</persName> Eneados ab exordio mundi ad <persName>Maximiliani</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName>Kaiser Maximilian I.</persName></note> usque caesaris annos historiae seriem deducentes.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Collegit hic vir, quicquid extat apud Graecos et Latinos historicos de omnibus regnis et memorabilibus rebus in orbe.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Scripsit et <persName>Paulus Orosius</persName> a condito mundo ad aetatem usque <persName>Augustini</persName>, id est Theodotii maioris<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName>Theodosius I. der Große</persName> (347-395), römischer Kaiser (379-395).</note>, precellentia facta, qui hoc nomine prae caeteris placet, quod pulchre, quod dici solet, rebus applicat presentibus et religionem docet in operibus dei<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Bullinger bezieht sich auf <persName>Paulus Orosius</persName>' "Historiae adversus paganos" (<bibl>CSEL</bibl> V); vgl. <bibl>HBBW</bibl> VIII <ref target="file11217">[Nr. 1174]</ref>, S. 218, 29 mit Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Nota tibi sunt, quae <persName>Florus</persName> scripsit in Epitome et 4 libris<pb type="edition" next="235"/> suis<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName>Florus</persName>' vierteiliges Geschichtswerk "Epitome bellorum omnium annorum DCC", eine Geschichte des römischen Reichs bis <persName>Augustus</persName>, galt lange als ein Klassiker der römischen Geschichtsschreibung.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">His si iungas lectionem <persName>Iosephi</persName>, nil peccaveris.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Porro ex istis ipse colliges, quos legas, si plures legere vacaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Hec brevia et rudia ad quaestiones tuas in negotiorum turbis intra horam effusa, quaeso, boni consule.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale una cum castissima et sanctissima tua coniuge<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName>Anna Hilles</persName>.</note>, quam plurima salute impartit mea coniunx<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> una cum liberis<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Zu Bullingers Kindern s. oben <ref target="file11701">Nr. 1658</ref>, Anm. 27.</note> et tota familia.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus sit tecum.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 30. octobris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tuus H. Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
