<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11728" type="Brief" source="HBBW" n="1683a">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Michael Schlatter / Biel AN Heinrich Bullinger, 28. Oktober [1542]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Annotationes tuas in Deuteronomion, clarissime vir, tibi remitto, non quidem ad illum diem, quem tu praescripseras, sed ad eum, quem occupationes meae dederunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim septimanis mihi vicissim nunc quaternis, nunc quinis contionibus defungendum est, non raro etiam catechumenorum gratia sex.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quocirca tibi cum pro isto singulari benefitio tuo, tum pro aliis tuis benefitiis, quae in me innumera extiterunt, gratias ago amplissimas, deumque precor, ut quando ego non possum, ipse affatim referat etiam.<pb type="edition" next="762"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil nunc est, quod scribam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Apud nos omnia salva sunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habemus novum scribam, sed priori<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Ulrich Fischer</persName>, der das Amt des Stadtschreibers nicht lange innehatte; s. Emil Anton Bloesch, Verfassungsgeschichte der Stadt Biel von der Frühzeit bis zum Sturz des Familienregiments im Jahre 1798, Biel 1977, S. 130.</note> dissimilem, id quod ex moribus eius, tum ex sodalitio quocum crebro versatur, aestimare licet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe ex aula episcopi Basiliensis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Philipp von Gundelsheim</persName>.</note>, cuius commendatione ad istam functionem impetrandam usus est apud nostros, receptus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid ab illo nobis expectandum sit, nunc ignoramus, sed brevi dies ac tempus declarabit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Porro quid Bernae agatur, ut longum esset scribere, ita parum tutum quoque est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bonus noster Erasmus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Erasmus Ritter</persName>.</note> illic gravissimis vexationibus torquetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cogitur in foro tantum non famae causam dicere.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Seit September 1542 erduldete Ritter persönliche Angriffe. Am 9. und 16. Oktober 1542 konnte er sich auf rechtlichem Weg verwahren; s. <bibl>HBBW</bibl> XII 189 und Anm. 2.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Res omnino eo spectare mihi videtur, ut exturbetur, et triumphet pars adversaria.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die bucerisch-lutherische Partei in Bern; s. dazu <bibl>HBBW XV</bibl> <ref target="file12110">[Nr. 2063]</ref> 71, Anm. 3.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid post hoc futurum sit, non obscurum est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cuperem certe te et videre coram et audire, quae illic geruntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haud dubie ecclesiae Bernensis hactenus tam celebris et concordis, nunc autem laceratae, infoelicem statum misere deplorares.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hęc, mihi crede, adeo non ex malo affectu scribo, ut cupiam te meum cor inspicere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Deum precor, ut electos suos semper spiritu suo sancto ducat, nec sinat humanis erroribus involvi et absorberi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vestra concordia maximam mihi spem facit, fore ut aliquando caeterae ecclesiae nunc turbatae, tandem vestro exemplo provocatae, animos suos remittant, et ad pacis synceraeque charitatis studia aspirantes in ordinem redeant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si, ad fatum suum properantes, hoc non fecerint, tamen unanimitas vestra temerarios illarum conatus infringet, quo minus sanis noceant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, praestantissime vir, quae tibi in praesentiarum scriberem, posthac copiosiora daturus, ubi per occasionem licebit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu interim pro paterno amore tuo semper habeto nos tibi commendatos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale et foelicissime vive.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo Leopoldique<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der in Biel wirkende Lateinschulmeister Johann Leopold Frey.</note> nostri nomine patres ac fratres nostros in domino omnes, item uxorem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> ac liberos tuos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den zu dieser Zeit lebenden Kindern s. <bibl>HBBW</bibl> XII <ref target="file11701">[Nr. 1658]</ref> 178, Anm. 27.</note> totamque adeo familiam <pb type="edition" next="763"/> tuam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos item plurimum piissimus vir Iacobus Wurbenius<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Pfarrer Jakob Würben, Kirchherr in Biel.</note>, collega meus idemque in domino frater charissimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum Biellis, 28. octobris.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuum quoque fratrem Ioannem Bulingerum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der ältere Bruder <persName>Johannes Reinhard Bullinger</persName>, damals Pfarrer in Ottenbach (Kt. Zürich).</note> meo nomine plurimum salvere iubeto.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Michael Schlatterus, totus ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et piissimo viro Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu; Nach.</note> Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
