<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11744" type="Brief" source="HBBW" n="1699">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 6. Dezember 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quod scribis: „Nolui te vasto onerare codice“ etc<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. oben <ref target="file11739">Nr. 1694</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">An ignoras libros ad aurum habere comparationem?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atqui hoc quo maius, eo gratius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem aliud esse oportet, quod nihil miseris, qui omnia, quę hactenus scripsisti, miseris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam reliquę causę, quas addis, prorsus nullę sunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tanquam ego recipiam et ęqui consulam, quicquid in excusationem tui adducis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec velim, hęc interpreteris, tanquam aliquid petam, sed tuis sic amice et simpliciter respondere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominum a Rischach nomine tuo salutavi et exposui, quę significasti de tuis et Gallo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>; vgl. ebd., Anm. 3.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ut ergo salutationem gratanter excepit, ita placent magis magisque tui, quod illum nolint, precaturque constantiam in domino.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et profecto prudenter mihi fecisse videntur, quia nihil responderunt, ne veniant in colloquium; adeo vafer est enim diabolus ille, ut eo colloquio male usurus esset.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Persistant, et dominus erit cum eis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos hic certe non ita bene nobis constamus in negocio Gallicano, dum post mandatum adeo severum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file11731">Nr. 1686</ref>, 15f mit Anm. 9.</note> poena irrogatur, ut omnes cordatiores dicant stimulum multis fore ineunte vere turmatim excurrendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Pręterea ducatus Iuliacensis totus vastatus est et occupatus a <placeName>Brabantis</placeName>;<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. oben <ref target="file11731">Nr. 1686</ref>, 22f mit Anm. 13.</note> parsum est neque sexui neque ętati; sic ad me scriptum est Vitenberga<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ein entsprechender Brief liegt nicht vor.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qua re motus Saxo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> conscripsit exercitum contra <persName>Mariam</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Maria von Ungarn</persName>, Statthalterin der <placeName>Niederlande</placeName>. - Zur militärischen Unterstützung <placeName>Sachsens</placeName> für Herzog <persName>Wilhelm von Jülich</persName>, Berg und Kleve s. <hi>Heidrich,</hi> Erbfolgestreit 75-77; <bibl>Mentz</bibl> II 354-357.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid putas futurum, si pax non fuerit facta?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scimus cognatos et amicos Saxonis, ad quos et Gallus accedet propter affinem Iuliacensem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Verschwägerung Herzog <persName>Wilhelms von Jülich</persName>, Berg und Kleve mit <persName>König Franz I. von Frankreich</persName> s. <bibl>HBBW</bibl> XI <ref target="file11566">[Nr. 1523]</ref>, S. 198, 128f mit Anm. 64f.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Danus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>König Christian III. von Dänemark</persName>.</note> per se quoque adversarius est cęsaris<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> et Turca<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> amicus Galli.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cogita Martis in annum futurum perturbationes!<pb type="edition" next="262"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Commendatores, quos vocant Teutonicos, quatuor profecti in <placeName>Hungariam</placeName>, duo sunt occisi, tertius ęgrotat in itinere, quartus his diebus huc venit, apud Rischachium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Ludwig von Reischach</persName> war ehemaliger Deutschordens-Komtur von <placeName>Beuggen</placeName>; vgl. oben <ref target="file11687">Nr. 1644</ref>, Anm. 10.</note> coenavit, et postquam de opugnatione<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur gescheiterten Belagerung von <placeName>Pest</placeName> vgl. bes. oben <ref target="file11739">Nr. 1694</ref>, Anm. b.</note> satis dixit, de ducum quorundam coepit perfidia, quatuor plexos capite adserens,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Es scheint sich um ein bloßes Gerücht zu handeln.</note> quintum Hungarum et proditorem nequissimum in cathenis teneri mittendum ad comitia Nurenbergensia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Is statuerat ex pacto cum monacho Germanos a<pb type="edition" next="263"/> tergo invadere, dum hi coepissent pręlium cum Turca, et parta victoria regem pro voto creare <persName>Ferdinando</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ferdinand, römischer König.</note> reiecto.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Negavit se iterum contra Turcam esse profecturum, postquam eundem inveniret amicos habere inter nos quoque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Adde, vir mercator Sangallensis diebus superioribus palam dixit sic se in ditione Palatini<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist wohl Kurfürst <persName>Ludwig V. von der Pfalz</persName>.</note> audivisse: „Nisi clades Hungarica praepediisset, bellum certo iam illatum Swiceris.“</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et timendum vere aliquid, maxime si rumor, qui volat de cęsare, quod <placeName>Mediolanum</placeName> sit ad tempus occupaturus, veritate comprobabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene illis, qui ex corde possunt dicere: „Domini ego sum.“<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Jes 44, 5.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> revocatus est a Coloniensi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu <persName>Bucers</persName> Abreise s. oben <ref target="file11741">Nr. 1696</ref>, Anm. 8.</note> et forsitan ibit etiam ad <placeName>Mindenses</placeName>, Ossenbruckenses et Padebornenses.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Consensum est enim ab his omnibus, quod evangelium velint recipere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus det, ut evangelium totum recipiant, hoc est poenitentiam et remissionem peccatorum, non - ut nos - posterius solum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutherus</persName> scripsit ad nostros propter Alcorani liberationem,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Luther</persName> an Bürgermeister und Rat von <placeName>Basel</placeName>, 27. Oktober 1542 <hi>(Hagenbach,</hi> Koran 298-301; <bibl>WA</bibl> Briefwechsel X 160-163, Nr. 3802); vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 198. 203-205.</note> simul etiam <placeName>Argentinenses</placeName>;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Pfarrer und Lehrer von <placeName>Straßburg</placeName> an Bürgermeister und Rat von <placeName>Basel</placeName>, 27. November 1542 <hi>(Hagenbach,</hi> Koran 315-320); vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 198. 200-203.</note> quid rei sit, deinceps audies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De his, quę nunc misisti,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Offenbar war inzwischen ein weiterer, ebenfalls nicht erhaltener Brief Bullingers eingetroffen.</note> alias.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum Iesum cum tuis et <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 6. decembris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pręvenerat me superior tabellio<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt; vgl. oben <ref target="file11739">Nr. 1694</ref>, 48.</note> festinando etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, theologo pientissimo, domino suo observandissimo.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zü[ric]h.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
