<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11763" type="Brief" source="HBBW" n="1718">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simprecht Vogt / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger, 6. Februar 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, vir ornatissime, quin rumor collationis nostrae cum anabaptistis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das Gespräch mit den Täufern fand vom 11. bis 15. Januar statt, vgl. <bibl>QGTS</bibl> II 136, Anm. 2.</note> ad vos pervenerit nosque temerarii incepti, praesertim vobis inconsultis, facile potuisse insimulari.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed quum aliter occurri non potuit (grassabantur enim luporum in morem per ovilia Christi, simplices oves abducebant tam impune, ut nusquam liberius ipsis et versari et vagari permitteretur), convenimus primum magistratum petentes et obsecrantes, ut pro officio caverent, ne quid per eos respublica Christi damni pateretur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ibi cautum, ut in vincula coniecti aut emendarentur aut amandarentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Oblati sunt unus et alter tam stupidi, ut truncos potius dixisses quam homines.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Per praesides erga coryϕaeos [!] negligentius agebatur, neque ulli offerebantur; subduxerant enim se relictis in nido pullis implumibus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <persName>Horaz</persName>, Epoden, 1, 19.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName>Georgius Sattler</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Georg (Jörg) Sattler</persName> war ein Täuferführer ("doctor anabaptistarum", s. unten <ref target="file11776">Nr. 1731</ref>, 16) aus <placeName>Oberhallau</placeName> im <placeName>Klettgau</placeName>, der im Sommer 1543 in <placeName>Baden</placeName> gefangengesetzt wurde, vgl. <bibl>QGTS</bibl> II 136, Anm. 3. Weiteres ist über ihn nicht bekannt.</note> cum <persName>Marco Brunner</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Über den Täufer <persName>Markus Brunner</persName> ist sonst nichts bekannt.</note> expostulabat nos iniquis conditionibus cum ipsis agere;<pb type="edition" next="71"/> ipsos in cathenis e carcere causam dicere, nos in plumis eos e culma reos agere; sed si salvus daretur conductus, quod facile nos et in doctrina et oeconomia ecclesiastica erroris convincere posset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Igitur unanimi decreto synodi nostrae visum est ipsis a senatu efflagitare liberum accessum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Decernitur, ordinantur quatuor praesides collationis, et si quibusdam e senatu visum esset interesse, ut admitterentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ibi cum iam adgressuri essemus negotium, postulant anabaptistae, ut publice coram plebe ageretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Intercessorem habent partium suarum Valdk[irchium]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bürgermeister <persName>Hans von Waldkirch</persName>.</note>, quem hucusque Erynnides<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Erinnyen: Furien, Rachegöttinnen, s. Sarah Iles <hi>Johnston,</hi> in: <bibl>DNP</bibl> IV 72.</note> anabaptisticae flagris suis tam misere adfligunt, ut adhuc sui compos non sit, <foreign xml:lang="el">τὸ δὲ ὕπουλον</foreign> diu, nosti, in pectore fovit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Admittitur plebs, congressio fit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iniquiores habemus praesides, id quod non dubito, quin <persName>Erasmus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Erasmus Ritter</persName>.</note> (illi enim commisimus hoc negotii) vobis retulerit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Veritas a nobis stabat, sesquipedalia verba<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <persName>Horaz</persName>, Ars poetica 97.</note>, favor papistarum et anabaptistarum ab ipsis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cordatis et paulo emunctioris nasi hominibus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Adagia, 2, 8, 59 (<bibl>LB</bibl> II 652f).</note> suboluit anabaptistas hypocrisi et contentione armatos agere, nos dextre contra tractare scripturas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tandem finita disputatione cum senatus decretum expectaremus, nihil adhuc actum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName>Bovillus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Ludwig Oechsli</persName>.</note> noluit hucusque rem ad senatum referre; nos admonuimus hominem officii (erat enim praeses collationis).</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui si nolit, nos senatum conveniemus ac, nisi anabaptistas et urbe et agro pellant, missionem ab ipsis (nisi forte aliter vobis, fratribus nostris charissimis, visum fuerit) postulabimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Omnem enim prius movimus lapidem,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Adagia, 1,4, 30 (<bibl>LB</bibl> II 161f).</note> ne cogeremur et sectionis et usturae implorare subsidia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Non tamen temere novabimus aliquid vobis inconsultis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caetera, quae aut <persName>Erasmus</persName> non retulit aut ego non scripsi, poterit hic conterraneus tuus, <persName>Hanns Adam Schad</persName>, ad longum referre; interfuit enim collationi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pius est et cordatus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum hoc poteris item conferre, si quid habes, quod ad hanc rem faciat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quandoquidem tuam inenarrabilem humanitatem non semel expertus sum eaque me aliquantum audaculum fecit, oro et obtestor te, ut eorum, quę <persName ref="p2305">Leo</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, piae memoriae vir, ab ore <persName>Bibliandri</persName> in Hieremiam excepit,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind <persName>Biblianders</persName> Jeremiavorlesungen vom Frühling 1540 bis zum 16. Februar 1541, vgl. <hi>Egli,</hi> Analecta II 135. <persName ref="p6796">Leo Juds</persName> Mitschriften sind nicht erhalten.</note> mihi copiam facias tuaque, quae in eundem proϕetam [!] dictasti,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bullinger hat bis zum Februar 1543 keine Vorlesungen oder Predigten über Jeremia gehalten. <persName>Vogt</persName> bezieht sich wohl auf Bullingers Mitschrift von <persName>Biblianders</persName> Jeremiavorlesungen (Zürich ZB, Ms Car. I 85).</note><pb type="edition" next="72"/> mutuo des; nihil adulterabitur, nihil immutabitur, nihil interpolabitur, omnia syncere ac optima fide restituentur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim pacto non solum Tygurinae, sed et <placeName>Scaffusianę</placeName> ecclesię commodabis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Novi, quod tua plurima <persName>Berchtoldo</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Berchtold Haller</persName>.</note> <placeName>Bernensi</placeName> mutuaveris;<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10312">[Nr. 281]</ref>. S. 222, 6; 276, 67f; IV, S. 56, 57f; 72, 51f; 86, 101; 128, 1-3; V, S. 421f, 5-23; 447. 1-11.</note> eodem, quo ipse, nempe charitatis iure a te exigo, si non par relaturus, certe non ingratus futurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Monstrum hisce diebus apud nos natum est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quale sit, referet tabellio, si desideraveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale et vive Christo et ecclesiae suae diu incolumis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Megandrum</persName>, <persName>Fabricium</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Erasmus Schmid</persName>.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutant te <persName>Lingkius</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Heinrich Linggi</persName>.</note> et <persName>Grübellius</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Sebastian Grübel</persName>.</note>, symmystae mei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName>Scaffusiae</placeName>, 8. idus februarii anno a Christo nato 1543.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName>Simpertus Vogtius</persName>, <placeName>Scaffusianae</placeName> ecclesiae minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili eruditione et pietate ornato viro d. Heinrycho Bullingero, fratri suo colendissimo, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
