<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11775" type="Brief" source="HBBW" n="1730">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 20. März 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Claudius hic <placeName>Sabaudus</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Claude d'Aliod</persName>.</note> inter prandendum indicat Tigurum se hodie profecturum, ut etiam, si per negocia vacaret multis ad te scribere, temporis tamen spaciis excluderer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Patrocinio tuo apud clarissimum <persName>Myconium</persName> gratias ago;<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger hatte in einer Missstimmigkeit zwischen <persName>Myconius</persName> und <persName>Blarer</persName> vermittelt; s. zuletzt oben <ref target="file11774">Nr. 1729</ref>, 5-10.</note> nam ex animi sententia et felicissime cecidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De gliscentibus bellis hoc plane, quod optimus quisque, iudicas; sed in domino Christo pacem habebimus, utut sęviat mox ruiturus mundus cum suo principe iamdudum elumbe et enervato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5074">Frechto</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Martin Frecht</persName>.</note> nostro articulos istos, quos misisti, reddendos curavi, qui multis te vicissim etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed mitto ipsius epistolam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Brief scheint nicht erhalten zu sein.</note>, quę novi nonnihil adfert, quum nihil periculi esse putem, si tibi, charissimo capiti et parti animę meę, et meipsum et omnia mea communicem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Redibit bonus hic homuncio, civis noster, postquam dies aliquot istic transmiserit, per quem valde obsecro, ut et <persName ref="p5074">Frechti</persName> epistolam et reginę apologeticum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist die "Confutation und widerlegung der königin Marie gesandten auff des hertzogen von Cleve vermeint defension das hertzogthumb <placeName>Geldern</placeName> und graffschaft <placeName>Zutphen</placeName> betreffent", s.l. 1543 (VD 16 N 1571); vgl. unten <ref target="file11778">Nr. 1733</ref>, 16-18.</note> mittas.<pb type="edition" next="107"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Valde pudet indiligentissimae et plusquam tumultuarię scriptionis; sed velim nolim<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><bibl>Otto</bibl> 362, Nr. 1852.</note> avocor, ut nihil praeterea possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Domino nos commenda.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam domum cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">20. marcii 43.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. B.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
