<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11792" type="Brief" source="HBBW" n="1746">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 14. Mai 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Bene est, quod revaluisti;<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu Bullingers angeschlagener Gesundheit vgl. oben <ref target="file11769">Nr. 1724</ref>, 38-42; 1725, 22-27; 1733, 3-5.</note> nam valetudo tua in primis est mihi curae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Deinde gratias agere pro ingentibus tuis beneficiis in praesens supersedeo, gratulor vero mihi, quod talem amicum habeo, qui pro me nihil non facit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deum quęso, ut eo possim uti ac frui in ipsius etiam commodum feliciter in annos vitę meae et ego aliquando reipsa docere gratum erga te animum; plus satis enim in me beneficus es.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus reponat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De libris scriptis a te dubitas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Myconius</persName> bezieht sich auf einen nicht erhaltenen Brief Bullingers.</note>, an omnes mihi dederis; equidem omnes, quos scio, habeo, nec istos solos, sed et domini <persName>Vadiani</persName> quosdam idque ex tuo beneficio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Possem magnum recensere catalogum, si foret opus; sed arbitror narranti ac adserenti mihi te dare fidem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Unum emi, quem Germanice scripsisti sine nomine de maioribus nostris (titulus nunc non occurrit),<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist Bullingers 1528 anonym in Zürich erschienene Schrift "Anklag und ernstliches ermanen gottes [...]" (<bibl>HBBibl</bibl> I 3; <bibl>HBSchr</bibl> VI 33-79).</note> praeterea nullum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De corripiendis flagitiis satisfecisti,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Myconius</persName> hatte am 15. Februar um Stellungnahme zur Frage der Kirchenzucht gebeten; s. oben <ref target="file11765">Nr. 1720</ref>, 45-65.</note> prout vestra est ratio; nostra paululum alia est propter excommunicationis, qua utimur utcunque, speciem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Appiano</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. zuletzt oben <ref target="file11765">Nr. 1720</ref>, 87 mit Anm. 30.</note> cogor desperare, quod dolet; author est enim non malus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non displicet, quod minorita <placeName>Hispanus</placeName> ad te non venit;<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der spanische Minorit (Martin de Villafana?) war am 17. Februar von <persName>Myconius</persName> an Bullinger empfohlen worden; s. oben <ref target="file11767">Nr. 1722</ref>, 1-5.</note> timuit forsitan, ne dederim literas Bellephorontis[!]<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nach der von <persName>Homer</persName> erzählten Sage überbrachte Bellerophon unwissend sein eigenes Todesurteil; s. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 6, 82 (<bibl>LB</bibl> II 608).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Age, deinceps in commendandis monachis quietus ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> hactenus fuit <placeName>Bonnę</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. zuletzt oben <ref target="file11765">Nr. 1720</ref>, 66-71.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ad paschatis festum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">25. März.</note> vocatus est ab episcopo Monasteriensi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Franz von Waldeck</persName>. - Zur erfolglosen Werbung des Bischofs um eine Zusammenkunft mit <persName>Bucer</persName> vgl. <bibl>Lenz</bibl> II 115-119. 131; <hi>Varrentrapp,</hi> Reformationsversuch 148; <hi>Pollet,</hi> Relations I 120.</note>; post aliquot dies domum veniet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Obiit infantulus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Martin (der Name ist genannt im Brief von <persName>Adrian Blauner</persName> an <persName>Konrad Hubert</persName>, 17. Juni 1543, Straßburg Stadtarchiv, AST, <ref target="file10185">Nr. 154</ref>, 115).</note>, quem absenti pepererat uxor posterior<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Wibrandis Rosenblatt</persName>. - Vgl. oben <ref target="file11765">Nr. 1720</ref>, 71 mit Anm. 22.</note>.<pb type="edition" next="139"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bellum et stragem, quam passa est <persName>Maria</persName>, <persName ref="p18518">Gastius</persName> misit;<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Am 24. März hatten die Truppen der niederländischen Statthalterin <persName>Maria von Ungarn</persName> bei <placeName>Sittard</placeName> ein Gefecht gegen <persName>Herzog Wilhelm von Jülich</persName> verloren (s. <bibl>Henne</bibl> VIII 75-86; <hi>Heidrich,</hi> Erbfolgestreit 84f). Ein von <persName>Johannes Gast</persName> übersandter Bericht über dieses Ereignis liegt nicht vor.</note> ita enim apud me pollicitus est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De Metensibus habes hic manum <persName>Farelli</persName>;<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Rede ist vom ausführlichen Bericht über die Vorgänge in <placeName>Metz</placeName>, den <persName>Guillaume Farel</persName> am 20. April an <persName>Myconius</persName> gesandt hatte (Corr. des réformateurs VIII 320-330, <ref target="file11265">Nr. 1222</ref>).</note> ea, postquam satis legeris, remittito.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Epitaphium item <persName>Pighii</persName>, <persName>Fabri</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Johannes Fabri</persName>.</note>, <persName>Eccii</persName> et <persName>Tregeri</persName> annon idem <persName ref="p18518">Gastius</persName> misit?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quę non habes, significato; mittam enim<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die Gedichte liegen nicht vor.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scripsit nuperrime <persName>Hedio</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Brief <persName>Kaspar Hedios</persName> scheint nicht erhalten zu sein.</note> de Hanoio comite, <placeName>Argentinensibus</placeName> vicino, spem bonam esse; amico enim in aurem dixisse<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 47 (<bibl>LB</bibl> II 131).</note>, si viros doctos nancisci queat, permissurum se doctrinam iustificationis, communionem utriusque speciei et connubium<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">die Priesterehe.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Idem scripsit accepisse se literas a comite quodam,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der betreffende Brief scheint nicht erhalten zu sein, vgl. jedoch die parallele Mitteilung im Brief <persName>Hedios</persName> an <persName>Ambrosius Blarer</persName> vom 20. April (<bibl>Blarer BW</bibl> II 181). Für freundliche Auskünfte zu <persName>Hedios</persName> Korrespondenz danken wir PD Dr. Reinhard Bodenmann, Ambilly.</note><pb type="edition" next="140"/> quibus significet Turcam<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> a <placeName>Constantinopoli</placeName> misisse legationem ad Gallum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>König Franz I.</persName> -Eine entsprechende Gesandtschaft ließ sich nicht nachweisen; zu einem Schreiben des Sultans an den König vom April 1543 vgl. Ion <hi>Ursu,</hi> La politique orientale de François Ier (1515-1547), Paris 1908, S. 141.</note>, quę referat imperatorem<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Karl V.</persName></note> ac <persName>Ferdinandum</persName> misisse ad Turcam<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Auch über diese Gesandtschaft ist sonst nichts bekannt.</note> et petiisse inducias unius anni, et consumato anno pollicitum <persName>Ferdinandum</persName> duas praecipuas Ungarię urbes, at Turcam renuisse, quod nescio quid in fide <persName>Caroli</persName> et <persName>Ferdinandi</persName> desideret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pręter hoc (quod mirum) fertur Turcam filio regis Galliarum, duci Aureliensi,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Karl von Valois</persName>, Herzog von Orléans (1522-1545), der dritte Sohn von <persName>König Franz I.</persName> - Lit.: [Jean-Charles] <hi>Roman d'Amat,</hi> in: Dictionnaire de biographie française, Bd. VIII. Paris 1959, Sp. 573f.</note> offerre in uxorem filiam regis Polonię,<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Welche der Töchter von <persName>König Sigismund I.</persName> gemeint ist, bleibt offen.</note> et eam si ducat, daturum se totam <persName>Ungariam</persName> quiete et sine tributo possidendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe non fit verisimile propter sponsalia regis Polonię et filię <persName>Ferdinandi</persName>,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Zur Hochzeit von Sigismund II. August von Polen und Erzherzogin <persName>Elisabeth</persName> von Österreich am 6. Mai s. oben <ref target="file11756">Nr. 1711</ref>, Anm. 31.</note> quam hodie dicunt in itinere esse ad sponsum quingentis equitibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4920">Maurum</persName> Gallum heri intelleximus venturum huc nomine sui regis et mansurum aliquamdiu, id quod horreo; nam tametsi bonus vir est et mihi amicus, interim est tamen legatus et minister sui regis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne quid mali sit laturus secum, nisi pręveniat spiritus evangelii.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sunt familię satis nominatę apud nos, quę interim tamen declinant ad inopiam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si sic acturus est itaque <persName ref="p4920">Maurus</persName>, qualiter novi legatos Galli semper egisse in <placeName>Helvetiis</placeName>, periimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Siquid huius ergo futurum est, incertus sum, quid agam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia literis significatum est <persName>Buttlero</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Ein entsprechender Brief an <persName>John Butler</persName> liegt nicht vor.</note> regem<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Heinrich VIII.</persName></note> totum esse in parando bello.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Emit ad suam classem naves 60, quas et iam ad se perduxit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quid velit, ignoratur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Divinant tamen vel contra Gallum parari vel ut cęsarem ex <placeName>Hispania</placeName> educat, postquam ei sint omnia clausa itinera.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tractatur, ut <placeName>Scotia</placeName> deinceps Anglo subiiciatur<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. oben <ref target="file11777">Nr. 1732</ref>.</note>.<pb type="edition" next="141"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Scripturus eram de conatu <placeName>Argentinensium</placeName>; sed quia rumores nimium variant, tacendum arbitror, donec clarius, quicquid est, cognovero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">De comitiorum Nurenbergensium<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zum <placeName>Nürnberger</placeName> Reichstag s. oben <ref target="file11760">Nr. 1715</ref>, Anm. 13.</note> consultationibus siquid habes, aliquando significabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum tua domo cumque <persName>Pellicano</persName> et <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> et <persName>Gvalthero</persName>, cui dic a Quirino me libellum, quem misit, accepisse et tertio scribere a penultimis<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Der vorausgegangene Brief <persName>Gwalthers</persName> (ebd., 177) datiert vom 25. Februar und wurde zusammen mit dem erwähnten Büchlein durch Quirinus überbracht.</note> ipsius incepisse et per negocia nunquam venire potuisse ad finem; quam rem profecto miratus sum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Scribam tamen propediem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 14. maii anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Commendatos habeas <placeName>Vallesianos</placeName>, qui meas tibi reddunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Alter est nepos <foreign xml:lang="de"><persName>Georgii ab der Fluͤ</persName>,</foreign> alter canonicus <placeName>Sedunensis</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Favent evangelio ut qui maxime, digni certe, ut amice excipiantur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, Tigurinorum episcopo, charissimo colendissimoque in domino suo.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Z[üric]h.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
