<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11796" type="Brief" source="HBBW" n="1750">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 31. Mai 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pręter quod tabellionibus perpetuo careo, dies quatuordecim decubui carbunculo, ut mulieres vocant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Revalui tandem per gratiam domini; non licet tamen adhuc ad tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> respondere vel gratias agere pro tuo Matthęo, quod caput nondum plane sibi restitutum est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fasciculum hunc <persName ref="p18518">Gastii</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Über diese Sendung von <persName>Johannes Gast</persName> ist nichts Näheres bekannt (vgl. jedoch oben <ref target="file11792">Nr. 1746</ref>, 22-25).</note> mecum habui ultra tres septimanas ob causas, quas dixi, tum quod non sum ausus cuivis, quicquid est, credere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tandem hunc nactus sum, quem vides, virum bonum, quem velim haberes, siquid opus fuerit opera tua, commendatum.<pb type="edition" next="148"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Magno dolore me adfecisti ob valetudinem tuam; timendum enim, ne sumat per ętatem augmentum, eo quod tibi minus parcis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Laboribus perpetuis illis aliquid adimendum est et cogitandum de ecclesia commendata a domino, ut videlicet huic quam diutissime, quantum in te est, praeesse valeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Per dominum quęso, ne te negligas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p18198">Bucero</persName> nihil audio, nisi quod sit mense maio rediturus domum, verum non diu mansurus ob negociorum magnitudinem;<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur mehrfachen Verschiebung der geplanten Rückkehr <persName>Bucers</persName> s. <hi>Pollet,</hi> Relations I 120.</note> messem evangelicam grandem esse, messorum vero valde paucos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName>Maria</persName>, soror <persName>Caroli</persName>,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Maria von Ungarn</persName>, Statthalterin der Niederlande, die Schwester <persName>Kaiser Karls V.</persName></note> sit profligata a Iuliacensi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Herzog Wilhelm von Jülich-Berg-Kleve-Geldern</persName>.</note> in profesto paschatis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zum Gefecht bei <placeName>Sittard</placeName> am 24. März vgl. oben <ref target="file11792">Nr. 1746</ref>, 22 mit Anm. 13.</note> et ipso die paschatis Metensium multi propter auditum evangelium cęsi, nimirum audisti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Monasterium donatum comiti <persName>Gulielmo</persName> nunc iterum detinetur a Gallis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id quod comes conquestum abiit ad Hessum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>. - Zu den vergeblichen Bemühungen <persName>Fürstenbergs</persName> um Rückeroberung der Abtei <placeName>Gorze</placeName> s. <hi>Wagner,</hi> <persName>Fürstenberg</persName> 232-236.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid fiat, ignoro.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rumor est Hessum conscribere milites.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Vitenberga scripsit quidam, imo literas misit nobilis cuiusdam Poloni,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Weder Brief(e) noch Briefschreiber sind bekannt.</note> Budam mirabili stratagemate ab Ungaris, Turcis omnibus ad unum occisis, receptam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Siquid ea de re constat, obsecro, me reddas certiorem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Siquid veri est, id dominum <persName>Vadianum</persName> consulem vix potest latere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non licet confabulari tecum pluribus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum Iesum cum tuis, cum <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> cumque <persName>Pellicano</persName>, charissimis meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, ultima maii anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero doctissimo piissimoque, fratri in domino suo perquam venerando.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zü[ric]h.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
