<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11811" type="Brief" source="HBBW-13" n="1765">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Hentius (Heinz, Transsylvanus) / Wittenberg an Heinrich Bullinger, 30. Juli 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et in Christo, servatore nostro, pacem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dedi ad te mense iunio literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11799">Nr. 1753</ref>.</note>, quae utrum redditę sint, me latet, nam erat tabellarius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt.</note> michi valde ignotus neque michi certo promittere audebat, an hę ad te dari per eundem possint nec ne.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Argumentum vero illarum et summa erat gratiarumactio, eo quod in universum omnes pariter, quibus commendatus eram et quibus non eram, me hominem ignotum ac indoctum omni humanitate exceperitis, tum denique, quod in his, quae michi erant scitu necessaria ac cognitu digna, vestra omnium opera valde sim adiutus, neque dubito, quin et eadem deinceps, ubi saltem literis significavero, semper me sitis adiuturi, pręsertim in rebus theologicis, quarum mehercle vos Tygurinos ecclesiastes <foreign xml:lang="el">ἀρχιερεῖς</foreign> cognovi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Igitur eadem nunc scribens idem volo, quod superioribus ostendi literis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fuisset quidem decum[!], ut non solum pro tantis erga me beneficiis haberem, sed et manu (ut aiunt)<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <persName ref="p19911" cert="high">Ovid</persName>, Fasti, 2, 636; <persName ref="p5396" cert="high">Juvenal</persName>, Saturae, 10, 302; <persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>, Aeneis, 10, 619f.</note> larga referrem gratiam; verumenimvero dubium non est, ex quo res non secus fert vel, ut poeta ait,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p19911" cert="high">Ovid</persName>, Epistulae ex Ponto, 3, 4, 79.</note> voluntatem meam, cum vires michi desint, quin sitis laudaturi eamque boni consulturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pręterea egi tecum, vir observande, his literis superioribus, quo me tuis ac aliorum doctissimorum virorum lucubrationibus iuvares eo quidem pacto, ut apud compatrem tuum d. <persName ref="p1227" cert="high">Christophorum Frosch[ouerum]</persName> pro me ad dimidii saltem anni tempus spondeas atque is ipse secum ad proximas nundinas <placeName ref="l157" cert="high">Francofordienses</placeName>, quae quidem in festo Bartholomei<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Am 24. August. Zum Termin der <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Herbstmesse s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref>, S. 406, Anm.5.</note> celebrantur, adferret ibique Ioanni cuidam, bibliopolę <placeName ref="l558" cert="high">Witembergensi</placeName>,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Als <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Buchhändler mit Vornamen Hans/Johannes sind für die in Frage kommende Zeit <persName ref="p5703" cert="high">Hans Lufft</persName> und <persName ref="p5638" cert="high">Hans Leffler (Löffler)</persName> nachweisbar, vgl. <bibl>Grimm</bibl>, Buchführer 1618f. Letzterer arbeitete bis zu seiner Verselbständigung 1544 für <persName ref="p6488" cert="high">Christoff Schramm</persName> (<bibl>Grimm, Buchführer</bibl> 1613f).</note> michi allatum traderet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quicquid autem pro his, omnibus inquam tuis scriptis, quae in lucem ędidisti, adiunctis simul et Bibliis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8377" cert="high">Hentius</persName> meint die von <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> in Zusammenarbeit mit seinen Zürcher Kollegen verfertigte lateinische Bibelübersetzung "Biblia sacrosancta" (<bibl>BZD</bibl> C 319f); vgl. <bibl>HBBW</bibl> XII <ref target="file11747">[Nr. 1702]</ref>, S. 272, 8-17 und oben <ref target="file11757">Nr. 1712</ref>.</note>, quae tempore quadragesimali istius anni instantis ędita sunt, poposcerit, bona fide ad illud tempus definitum, nempe ad festum Georgii<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">27. August.</note>, mittam certo ac fideli nuncio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cuperem quidem michi<pb type="edition" next="174"/> et mitti opera d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicani</persName>; tamen, ne existimes me multa optare, quae pręstare michi sint impossibilia, nunc itaque[?] his cariturum me duxi; non tamen dubito, quin et eiusdem viri opera, si modo vivam, sim habiturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caeterum me rogaverunt quidam studiosi, ut te orarem pro catalogo omnium pręcipuorum tamen virorum operum, ut hoc viso deinceps certis temporibus anni, quibus tum nundinę <placeName ref="l157" cert="high">Francofordienses</placeName> celebrantur, libros, quibus his maxime opus sit, adferri curarent, nam vetitum est <placeName ref="l558" cert="high">Witembergensibus</placeName> bibliopolis aliquid operum vestrorum <placeName ref="l558" cert="high">Vitembergam</placeName> palam adferre<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ein formelles Verbot lässt sich nicht nachweisen (für freundliche Auskunft danken wir Herrn PD Dr. Hans-Peter Hasse, Dresden).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itaque, ne studiosi quamplurimi sane tuisque ac aliorum orthodoxorum scriptorum lucubrationibus careant, rogo ac enixe obsecro, catalogum descriptum michi mittere digneris; ubi ego vicissim<pb type="scan" next="232"/> tuę amplitudini gratificari potero, sit quacunque in re, una cum reliquo studiosorum numero, meam operam polliceor sedulo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale ac me commendatum tibi habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l558" cert="high">Vitembergae</placeName>, tertio calendas augusti anno virginei partus 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8377" cert="high">Martinus Heinczius</persName> tibi tuisque deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutato omnes, inprimis d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> meque excusato, cur nihil literarum ad eum dederim, item d. <persName ref="p1227" cert="high">Christopho[rum] Frosch[ouerum]</persName>, item d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalderum</persName>, magistrum <persName ref="p8459" cert="high">Ottonem Werthmiller</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Docto et pio viro d. magistro Heinrico Bullingero, ecclesiasti apud Tygurinos, domino ac amico semper honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
