<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11835" type="Brief" source="HBBW-13" n="1789">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg an Heinrich Bullinger, 26. September [1543]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file11823">Nr. 1777</ref>.</note> perquam amicas Francofordiae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> hielt sich um den 13. September in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> auf, wie sich aus einem Brief dieses Datums an Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> ergibt; s. <bibl>Lenz</bibl> II 158-165, <ref target="file10203">Nr. 172</ref>.</note> accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratias ago charitati tuae pro hoc christianae communionis officio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Liber reformationis, quam molitur <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensis</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note>, Germanice quidem excusus est, non dum autem Latine.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cupit autem bonus senex librum eum utraque lingua simul edere<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. unten <ref target="file11849">Nr. 1803</ref>, 6-12.</note>.<pb type="edition" next="265"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Civitas et clerus <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensis</placeName> cum antehac ferociret plus nimio, nunc imperatore praesente<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> hielt sich vom 17. bis 20. August in <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> auf. Seither hatte er <persName ref="p18605" cert="high">Herzog Wilhelm von Jülich</persName> besiegt und war inzwischen bereits in <placeName ref="l1322" cert="high">Löwen</placeName> angekommen; s. <bibl>Stälin</bibl> 577 (zur Ankunft in <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName>: <bibl>Bindseil</bibl> 181).</note> ferocit et furit contra episcopum, optimum senem, et pium eius institutum impotentissime.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Idem faciunt contra Monasteriensem episcopum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p7843" cert="high">Franz von Waldeck</persName>.</note> capitulum et ordo equestris <placeName ref="l369" cert="high">Osnabruckensis</placeName> et capitulum Monasteriense.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam et hic piam reformationem in suis diocoesibus molitur, in quam <placeName ref="l1702" cert="high">Mindensis</placeName> sola consensit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tres enim istos episcopatus tenet, Monasteriensem, <placeName ref="l1702" cert="high">Mindensem</placeName> et <placeName ref="l369" cert="high">Osnabruckensem</placeName>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utrumque igitur episcopum rogo precibus adiuvate, cum vestris privatim, tum publica etiam ecclesiarum vestrarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l267" cert="high">Coloniensis</placeName> consensum quidem habet trium ordinum provinciae suae: comitum, ordinis equestris et oppidorum; quartus autem, idest[?] capitulum, ut vocant, <placeName ref="l267" cert="high">Coloniense</placeName>, imo tantum pars eius deterior, ita obluctatur freta senatu <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensi</placeName> et patronis antichristianismi apud imperatorem, ut graviter impediatur optimi principis pia et salutaris molitio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habet capitulum octo doctores, quos vocant septem presbyteros, qui summum sacrum facere solent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ii onusti sacerdotiis sunt, imo sacrilegiis, et practicis malis admodum exercitati, quare morte magis horrent<pb type="scan" next="236"/>res ecclesiasticas instaurari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hi autem reliquam pseudocleri et monachorum colluviem, quae nosti quanta sit, sibi devinctam habent, tum et senatum servientem suis mulierculis, quas monachi pro suo ducunt arbitratu captivas; reliqua <persName ref="p19981" cert="high">Paulus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 3, 6</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Inde itaque fit, ut caeteri canonici ex principibus et comitibus, qui consilium episcopi libenter sequerentur, nihil efficere possint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="19981" type="auto_name">Pontifex</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName></note> enim suae noxae non deest, confortavit literis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die beiden Schreiben vom 1. Juni 1543 sind gedruckt in: <hi>Schlüter,</hi> Streitschriften 366-368 (zum Erstdruck von 1543 s. ebd., S. 196, Nr. 50).</note> senatum et clerum et contra episcopum incitavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vocat eum vesanum hęresiarcham et hortatur capitulum, ut eum in iis, quae molitur, pro hoste, non pro archiepiscopo, quo se nomine prorsus indignum fecerit, habeant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec impedimenta providit senex omnia; dum autem frustra<pb type="edition" next="266"/> expectarit hactenus a tot comitiis et promissis synodis viam ad piam sacri ministerii instaurationem expediri et instet ipsi tempus reddendae rationis de administratione sua, noluit officium suum differre amplius, in quo etiam ita hęret et pergit, ut non principatum modo, sed vitam etiam potius relicturus sit, quam ut illud deserat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18538" cert="high">Imperator</persName> tertio instetit <placeName ref="l56" cert="high">Bonnae</placeName>,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zur Unterredung des Erzbischofs mit dem Kaiser am 19. August in <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> vgl. <bibl>MBW</bibl> 3304; <hi>Varrentrapp,</hi> Reformationsversuch 2121 (zu einem vorausgegangenen Treffen in <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> s. oben <ref target="file11819">Nr. 1773</ref>, 16-18 mit Anm. 12).</note> ut differret hoc institutum suum usque ad concilium vel comitia, vel donec imperator ipse reformationem cognovisset.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Aderat exercitus non minor quadraginta millium praeter impedimenta ingentia; direpti vicini pagi erant, excisa supra triginta iugera vinearum, graviora minabantur<pb type="scan" next="237"/> episcopi et aulici alii, nisi relinqueretur evangelium, quanquam imperatoris summus dux vice rex Neapolitanus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Feldherr des Kaisers war nicht der Vizekönig von Neapel, <persName ref="p18285" cert="high">Pedro Álvarez de Toledo</persName>, sondern der Vizekönig von Sizilien, <persName ref="p17907" cert="high">Ferrante Gonzaga</persName>, wie <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> selbst an anderer Stelle schreibt (s. <bibl>Bindseil</bibl> 180); vgl. <hi>Brandi</hi> II 338.</note> confirmaret direptiones pagorum fieri se invito, vineas excisas necessitate in tuto ponendi castra, imperatori alioqui et sibi dolere, quicquid damni episcopo inferretur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">At quanquam satis appareret, quo plerique aulici spectarent, quid quęrerent, perstitit tamen episcopus in proposito responditque imperatori se negotium reformationis ita attemperaturum, ut speraret se id approbaturum deo, ipsi et statibus imperii; non enim quicquam se nisi verbum dei secuturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Episcopus respondit, etiam si imperator duplo maiorem exercitum praesentem haberet, tamen se nunquam deserturum euangelion Christi, quod amplexus esset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Itaque pergit adhuc in locis ditionis suae instituere doctores idoneos, qui cum doctrina sacramenta et caetera omnia in ecclesia administrent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ubi nactus fuero exemplaria Reformationis excusa,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. oben Z. 4-6.</note> mittam tibi unum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sunt omnia ad simplicitatem evangelicam instituta, ut, quae geruntur in ecclesia verbis et signis, Christum unum et eum clare atque efficaciter praedicent et commendent veramque in eum peccatorum poenitentiam gratiaeque fiduciam excitent et confirment.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod in commentariis tuis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullingers Johanneskommentar (<bibl>HBBibl</bibl> I 153); vgl. oben <ref target="file11823">Nr. 1777</ref>, 16-30.</note> mysterium tueris duarum naturarum in Christo, pie facis; librum non dum vidi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rogo te, quod tua pace liceat, disputationem de eucharistia tot iam libris tractam, ubi necesse non est, ne repetas iis verbis, quae vetera vulnera refricent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aegre effectum est per d. <persName ref="p2095" cert="high">Philippum</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>.</note> et alios quosdam bonos viros, ne quidam incentores <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> nova excitarint certamina.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">At<pb type="scan" next="238"/> nimis multa nos urgent, concordiam ut sancte colamus cum omnibus, qui Christi nomen invocant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Obsecro boni consulas<pb type="edition" next="267"/> hanc admonitiunculam, quam expressit solicitudo non frustanea pacis inter nos tuendae.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nihil praescribo, quam quod ipse domino placitum agnoscas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus symmystis feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Argent[orati], 26. septembris 154[3].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467" cert="high">M. Bucerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Eximio servo domini nostri Iesu Christi M. Henricho Bullingero, doctori et pastori ecclesiae Tigurinae, suo in domino colendo symmystae et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
