<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11839" type="Brief" source="HBBW" n="1793">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Matthias Erb, 2. Oktober 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Basel UB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Qui hasce tibi fert, iuvenis Vuilpertus <persName>Zollerus</persName>, honestissima satus familia, aulam principis vestri<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Graf <persName>Georg von Württemberg</persName>.</note> ambit ac cupit famulitio accenseri principis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nec aliud spectat familia eius, quam ut honeste educetur inter optimos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Placent principis mores sancti, aula temperans, religio integra.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ubi aliquot annis servierit principi, revocabitur aut, si placuerit principi iuvenis obsequium, diutius illi servire placebit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Duo ergo abs te peto: Prius, ut iuves, quo recipiatur a principe, iuves autem vel apud ipsum principem vel d. Trugseß<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Hans Henman Truchsess von Rheinfelden</persName>, Vogt zu <placeName>Reichenweier</placeName>; vgl. unten <ref target="file11852">Nr. 1806</ref>, Z. 5 mit Anm. 8.</note> aut alios viros nobiles.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Posterius, ut receptum semper instituas in pietate, retrahas, si luxus crimini per consortium atque contagium velit esse obnoxius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Denique, ut patrem agas et aliquoties scribas, quomodo se gerat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scripsit de hac eadem re d. Eras[mus] Fab[ritius] d. Trugses.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si ulla in re etiam tibi et tuis gratificare licebit, spontaneum et benevolum senties.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Res nostrae in turbis istis periculosissimis bene satis habent, deo gratia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia nostra est tranquilla.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Galli signa opido pauci ex urbe et agro sequuti graviter mulctati sunt a magistratu, qui mercenariam militiam gravi aedicto prohibuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gravia et periculosa sunt tempora, sed novit deus pios e tentatione<pb type="edition" next="273"/> cum Loth, Noe, Abraham, Ieremia et apostolis educere, impios in iuditium servare puniendos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hortemur ergo omnes fidei nostrae concreditos ad pietatis studium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hoc suppeditabit consilia in consultationibus, vires in tentationibus, tandem et felicem exitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet te cum tuis omnibus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis charissimum d. <persName>Nicolaum Regium</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Nikolaus König</persName>.</note> ac reliquos fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 2. octobris anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutat te d. <persName>Megander</persName> dilectus compater<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Megander</persName> war seit dem 27. März dieses Jahres Pate von Bullingers Tochter Veritas; s. <bibl>HBD</bibl> 32, 1-3.</note> una cum reliquis fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>Voglerum</persName> imprimis salutabis et habebis commendatum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p7512">Matthiae Erbio</persName> Rychenvillae Christum docenti apud illustrissimum principem et comitem Wirtembergensem, domino et fratri tum colendo tum dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
