<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11852" type="Brief" source="HBBW-13" n="1806">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier an Heinrich Bullinger, 24. Oktober [1543]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11852%2FBeilage%2F00%20Ms%20F%2062%20(467)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11852/Beilage/00 Ms F 62 (467)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Litteras tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file11839">Nr. 1793</ref>.</note>, vir doctissime, accepi 21. die octobris, non a iuveni illo <persName ref="p7197" cert="high">Wilperto Zollero</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullinger hatte <persName ref="p1010" cert="high">Erb</persName> um Unterstützung für den Zürcher <persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zoller</persName> gebeten.</note>, sed a decano, sacrifico in Beinwyr, qui dicebat se eas recepisse a <persName ref="p5711" cert="high">Ioanne Leone</persName>, Ryhensi ecclesiastae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Porro reliquas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist wohl der oben <ref target="file11839">Nr. 1793</ref>, Z. 12 erwähnte Brief von Erasmus Schmid an <persName ref="p17986" cert="high">Hans Henman Truchsess von Rheinfelden</persName>.</note> iunctas tuis<pb type="edition" next="304"/> actutum reddidi viritim omnibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Amandus <persName ref="17986" type="auto_name">Truckseß</persName> aberat; princeps<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg</persName>.</note> cum cancellario<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8103" cert="high">Sigismund Stier</persName>.</note> equitibusque in procinctu erant Argentuariam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName ref="l221" cert="high">Horburg</placeName>, vgl. die Beilage zu diesem Brief sowie Johann Jacob <hi>Hofmann,</hi> Lexicon universale, Bd. I, Leiden 1698, S. 319.</note> petituri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hinc a neutris responsum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod vero iuvenis ipse ad nos non venerit, intelligo sane occasionem, nisi me mea fallat opinio, quę sic habet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5711" cert="high">Ioannes Leo</persName> aliquot dies in septembri apud Beblen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName ref="l1477" cert="high">Beblenheim</placeName>.</note> agebat curtam huius anni vindemiam legens.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quem conveni gratia salutandi, is vero statim exhibuit binas literas, quas tu scripseras cuidam nobili viro <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName>, familię, si non excidit, a Ryschach<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu denken ist vielleicht an <persName ref="p7730" cert="high">Ludwig von Reischach</persName>, ein entsprechender Brief Bullingers liegt jedoch nicht vor.</note>, cui adolescentem commendaras, ut illum aulę d. a <persName ref="18626" type="auto_name">Merspurgio</persName> iungeret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At cum eius olle<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Wohl ein Wortspiel mit "aula" (Hof) und "olla" (Topf), im Sinne von: die Sitten an dieser Tafel.</note> mores tibi displicuissent,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zum schlechten Ruf der Herren von <persName ref="p18626" cert="high">Mörsberg</persName> vgl. Amerbach, Korr. VI 513 (zu <ref target="file13031">Nr. 2982</ref>).</note> voluisti, ut loco honestiori provideretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Id negotii commissum fuerat <persName ref="p5711" cert="high">Ioanni Leoni</persName> a Ryhen, qui, ut dixi, tuas litteras nobili missas ostendit rogans, diligenter omnia ad principem referrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod domum rediens sedulo curavi principique litteras, quibus illius et mores et honestam familiam praedicas, legi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vacabat tum munus iuveni accommodum, ut fuisset tum vel a secretis vel ab epistolis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rebar mihi etiamnum datam occasionem Tigurinis fratribus in aliquo gratificandi, sed<pb type="edition" next="305"/> me fefellit mea expectatio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alius<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unbekannt.</note> enim ante biduum e Stuckgardia<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName>.</note> veniens successerat, qui heri primum in grammatophylatium iuravit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Preterea nunc nihil muneris vacat, quod faciat pro iuvene; habet princeps nobiles, qui sunt a dapibus et poculis, sed sanguine nobiles.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si iis posset iungi tantisper, dum aliud munus illi committeretur, bene haberet; promovi enim eo adolescentem Hertenstein <placeName ref="l300" cert="high">Lucernanum</placeName>, <persName ref="p3559" cert="high">Hartmanni</persName><pb type="scan" next="271v."/> ab <persName ref="p3559" cert="high">Hallwil</persName> ex sorore nepotem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, Bullingere charissime, quę nolui te adolescentis huius nomine diutius latere etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Enimvero puto hac occasione iuvenem a Ioanne in Ryhen retentum, quo ipsus nos minus inviserit etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Acceptum principis responsum brevi, ni aliud interciderit, ad te dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nil novi apud nos nisi vulgi mendatia et vani rumores feruntur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l471" cert="high">Spirę</placeName> adornantur comitia magnis adparatibus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Der Reichstag zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> war auf den 30. November ausgeschrieben; s. RTA JR XV/1 151-153, Nr. 1.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Distrahunt apud nos vinum magno pretio, ut facile possimus coniicere, qualis sit conventus futurus, eorum scilicet, qui non Christi gloriam et reipublicę bonum quęrant, sed suum luxum et tyrannidem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum pro nobis cum tuis fratribus, ut nos liberet ab omni malo<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>.</note> ecclesiamque nostram servet in Christi confessione ac pio candore, qua est instituta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meo nomine tuam familiam, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, meum <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName>, <persName ref="p8437" cert="high">Erasmum</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName>.</note>, ecclesię nostrę primarium apostolum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8437" cert="high">Schmid</persName>, <persName ref="p1010" cert="high">Erbs</persName> Vorgänger, war 1535 nach <placeName ref="l411" cert="high">Reichenweier</placeName> berufen worden, um dort der Reformation zum Durchbruch zu verhelfen (vgl. bes. <bibl>HBBW</bibl> V, <ref target="file10696">Nr. 658</ref>).</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos in Christo omnes nostri fratres, in primis vero <persName ref="p8088" cert="high">Nicolaus Regius</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8088" cert="high">Nikolaus König</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Richenvillae, 24. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1010" cert="high">Matthias Erbius</persName> tuissimus.<pb type="edition" next="306"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haud dum despondi animum, si dominus faverit pro solita clementia, <persName ref="p1010" cert="high">Erbium</persName> silicernium cum sua canitie Tigurinorum et <placeName ref="l41" cert="high">Bernatium</placeName> ecclesias, priusquam in foveam descenderit, visurum, ut a vobis consolationem accipiam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Viro cum primis pietate ac eruditione eximio d. Heinricho Bullingero, Tigurinorum ecclesię antistiti vigilantissimo, fratri in domino charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Nachschrift:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="267"/>S. iterum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quando tuas obsignaveram, datę sunt ex <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> litterę, quarum adpendix haec continebat; placuit ergo tuis inserere etc.: „Commendo precibus vestris, mi <persName ref="p1010" cert="high">Erbi</persName>, episcopum Coloniensem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note> et Monasteriensem<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Bischof <persName ref="p7843" cert="high">Franz von Waldeck</persName>.</note> et ecclesias illorum; evangelium enim pure, ut nuper ad te scripsi, doceri et sacramenta iuxta illud administrari apud suos curant admirandam et horrendam a suis ob id persecutionem pacientes[!].</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Qua in re hostes illi Christi adiutorem habent imperatorem<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> strenuum, qui nunc verbum dei ex Meti depulit grandemque concitare persecutionem ibi conatur sanctis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu den Ereignissen in <placeName ref="l322" cert="high">Metz</placeName> vgl. unten <ref target="file11857">Nr. 1811</ref>, 22-37.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ita praeparamus nos Turcis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Senex Coloniensis sepe iam testatus est mori se malle, nedum principatum amittere quam cęptum opus domini deserere<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <hi>Pollet,</hi> Relations I 223 mit Anm. 4.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ergo orabitis pro illo et universa ecclesia, cui intentantur hodie multa mala.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Papistae valde ferociunt etc.“</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage, gedruckt: <bibl>Rhenanus BW</bibl> 496-502, Nr. 368.]</note>
					<note>[Zusatz von Matthias Erb:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="fMsF62__463-467"/><pb type="scan" next="467r."/>Bullingero s[alutem].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18308" cert="high">Quirinus</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p18308" cert="high">Quirinus von Leiden</persName>; zu seiner Reise nach <placeName ref="l1000" cert="high">Rufach</placeName> im Oktober 1543 vgl. <bibl>Pellikan, Chronikon</bibl> 156.</note> aegre impetravit a me descriptionem epistolę <persName ref="p6211" cert="high">Rhenani</persName>; nam ad me illam dederat, ut responderem barbaris aulę proceribus, qui vetustatem et ruinas Argentuoarie rident.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Aiebat <persName ref="p18308" cert="high">Quirinus</persName> a vestris illam flagitari; a quibus sit prodita, ignoro, nisi idem <persName ref="p18308" cert="high">Quirinus</persName> fecerit, qui, dum hic est, a nostris<pb type="edition" next="307"/> non arcetur colloquiis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tum forte lecta fuit etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Eam tibi bona fide committo legendam cum reliquis etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Alias forte plura de ea re etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1010" cert="high">Erbius</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
