<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11863" type="Brief" source="GR" n="43">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Comander / Chur AN Heinrich Bullinger, 19. November 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et misericordiam a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Multo iam tempore abstinui, ne te meis gravarem literis, doctissime vir; sed amplius continere non potui, quin te de rebus nostris certiorem facerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Res nostrae sun[t] accisae et calamitatibus plenae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pensionarii ante annos fere duos offensi et correctionis impatientes vindictam querunt, cum papistis conspirant, episcopum inflant et ad deteriora dirigunt, opem pollicentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nos divexamur variis modis, ut sub ipsius potestatem denuo redigamur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus suis adesse dignetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4253">Ioanni Blasio</persName>, collegae meo, male suus cessit dyalogus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam continuisset se a scribendo, quod illi nobisque perutile fuisset!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego iam per integrum annum et plus male habui in capite meo morbo quodam, quem ego medicinae inexpertus diffinire non scio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego fere mihi aliisque inutilis factus, maxime in isto tempore, cum omnia perplexa, intricata confusaque sunt, ut vix sim ferendo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad haec paupertate et penuria praemimur fere omnes, ut vix spirare possimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia penitus nihil habemus scitu dignum; quae vero in Germania fiunt, ut vobis notiora, certiores a vobis reddi expectamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Caeterum tu nos causamque nostram fratribus fidelibus ecclesiaeque tuae commendare velis, qui nos praecibus suis ad Dominum iuvare dignentur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale vir eximie.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Rhetiae Curia, 19.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Novembris 1543.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus Ioannes Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pietate et doctrina clarissimo viro magistro Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino et fratri suo inprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
