<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11868" type="Brief" source="HBBW" n="1822">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 1. Dezember 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsit quidam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> <persName>Barbarossam Catalauniam</persName> (nescio, quid id sit), <placeName>Corsicam</placeName> et <placeName>Sardiniam</placeName> in mari mediterraneo vastasse crudeliter,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zum Raubzug türkischer Korsaren an der katalanischen Küste vgl. <persName>Paulo Giovio</persName>, Historiae sui temporis II/2, Rom 1985. - Opera V, S. 172; Ion <hi>Ursu,</hi> La politique orientale de François Ier (1515-1547), Paris 1908, S. 147.</note> multas, imo omnes earum insularum naves perdidisse, bona diripuisse et egisse per omnia, sicut decet impium Machumetistam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pręterea filium regis de Thunis patri cęsarem imitanti effodisse oculos, qualiter et <persName>Barbarossa</persName> suo patri fecerit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hierbei scheint es sich um ein Missverständnis zu handeln; <persName>Achmed</persName> verwies darauf, dass der Vater seinen Brüdern Gleiches angetan habe (s. <persName>Giovio</persName>, aaO. S. 177).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non intelligo hęc omnia; quia tamen sic scripta, non potui te celare ut scripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hęc certa ex <persName>Hedione</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ein entsprechender Brief an <persName>Myconius</persName> liegt nicht vor. Über seinen achttägigen Besuch in <placeName>Pforzheim</placeName> berichtet <persName>Hedio</persName> auch in seinem Brief an <persName>Matthias Erb</persName> vom 20. November (<placeName>Basel</placeName> UB, Ms. Ki. Ar. 25b, Nr. 74).</note>: Marchio vocavit <persName>Hedionem</persName>, disputavit cum eo de rebus fidei christianę varie, quęstionibus motis (ut est plus in talibus quam<pb type="edition" next="329"/> astutus) de occultissimis quibusque ex scriptura dei, imo de calumniosissimis, quę poterat invenire, et hęc in mensa.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Clam et serio contulit de reformandis ecclesiis, de visitandis parochiis, de instituendis stipendiis pro pauperibus theologię candidatis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid in animo vere sit, scire non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Magnus est vir ille in imperio, colitur hactenus a cęsare tum ob prudentiam tum ob senium, interim tamen hucusque talem se gessit, ut actionis veritatem coniectare nequeam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus omnia vertat quam optime, hoc est in suam laudem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Retulit hodie d. de Rischach<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist <persName>Ludwig von Reischach</persName> oder eventuell <persName>Alexander Rischacher</persName>.</note>, ex <persName>Bebelio</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Johann Bebel</persName>.</note> esse quendam venisse <placeName>Basileam</placeName> empturum libros Lutheranos, ut vocant, cardinali cuidam pro aureis 300.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Deinde fuisse tumultum <placeName>Venetiis</placeName> gravem ob eosdem libros venales a quopiam expositos, postquam, qui exposuerat quique iusserat senator, fuissent coniecti in carcerem, ac tumultum ambos liberasse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc vix equidem credo, prius ipse inquiram<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ob es sich bei dieser Mitteilung um mehr als um ein Gerücht handelt, bleibt offen.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hęc, ut vides ex papyro, maxime raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum cum tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominica prima decembris anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero doctissimo, episcopo Tigurinorum optimo, fratri in domino suo perquam charo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Z[ürich]</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
