<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11867" type="Brief" source="HBBW-13" n="1821">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Lausanne an Heinrich Bullinger, 30. November 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Diu est, quod ad te nullas literas dedi, quod eo factum est, quia pauci ad nos veniunt, quibus literas recte dare possimus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod et si verum est, non nihil tamen etiam nos a scribendo deterruit, quod te occupatissimum et magnis negociis districtum et variis quoque corporis molestiis et imbecilli valetudine esse scimus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu Bullingers geschwächter Gesundheit vgl. bes. oben <ref target="file11796">Nr. 1750</ref>, 8-12; 1809, 3-5.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam rem cum pręsentes cognovimus, tum literis tuis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> certiores facti sumus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen nulla ex parte nostra erga te benevolentia atque observantia imminuta est, quam tu tantis meritis confirmasti et constrinxisti, ut nulla temporis longitudine, nullis locorum spatiis nulloque casu labefactari queat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed novi tuum pudorem tuamque modestiam; iccirco plura de iis scribere supersedeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illud autem persequar, cuius caussa hae ad te literae scribuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Venit quidam ex <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> mercator<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht bekannt.</note>, qui nunc est <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is literas ad me misit patris sui et suas nec non quorundam magnorum virorum, qui omnes mecum amicitia sunt coniunctissimi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogant atque efflagitant, ut ipse cum iuvene<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der unten "<persName ref="p7295" cert="high">Ioannes Iacobus</persName>" (italienisch: <persName ref="p7295" cert="high">Gian Giacomo</persName> o. ä.) genannte Sohn des italienischen Händlers ist nicht näher bekannt.</note> isto et Tyguri et <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName> esse velim, ut meo auspicio et ductu selectorum quorundam librorum bonam sibi summam contrahat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem nec mihi nec isti mercatori peroportune accidit, nam ab hinc circiter viginti dies incidi in periculosum morbum, a quo non dum liberatus sum; quo fit, ut nec meo neque eius desiderio satisfacere possim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Petebant praeterea in literis, ut, si minus iter hoc suscipere possem, saltem eum tibi diligenter commendarem, quod cum fidant meam apud te commendationem non leve pondus habituram.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem <persName ref="p7295" cert="high">Ioannem Iacobum</persName> hunc, amicum meum et amicissimi atque optimi viri filium, tibi ita commendo, ut maiore studio commendare non possim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iuvenis enim est et minime istarum regionum peritus, et quamquam longe gravioribus negociis occupatus sis scribendo, docendo, concionando, ecclesiis invigilando, quibus in rebus ęquales omnes tuos superas et longe relinquis, tamen te oro atque obsecro, ut huic adolescenti dux esse velis in libris, quos desiderat, comparandis efficiasque, ut d. Froscouerus typographus, vir bonus et diligens, omnia illi commoda praestet, quae praestari possunt et debent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mercator enim iste is est, qui non nunc tantum et semel libros ab eo comparaturus sit, sed saepe alias, ut qui habet amplam, magnam et expeditam in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> librorum mercimoniam virque fidei singularis<pb type="edition" next="327"/> sit, qui milies mori mallet quam fidem datam fallere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Itaque, quod ego praesens praestarem, tu, qua es humanitate et singulari erga<pb type="scan" next="66v."/> bonos studio et voluntate, mea caussa praestabis eiusque negocia ita suscipies, ut si mea essent, quod erit mihi vehementer gratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Biblia expectabam minore forma, quam prima fuerunt impressa<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> meint die lateinische Bibelübersetzung "Biblia sacrosancta", die nach der Folioausgabe von 1543 (<bibl>BZD</bibl> C 319f) in den Jahren 1543/1544 auch in einer Quart- (<bibl>BZD</bibl> C 327) und 1544 in einer Oktavausgabe (<bibl>BZD</bibl> C 328) erschien.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid obstiterit, quo minus sint missa.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed si volumen unum ad me miseris (quod facile fieri posse puto), pretium, quanti erit, ad te illico mittam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Habeo et ipse libellos quosdam sub incude, quorum te propediem participem faciam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In Frage kommen folgende Schriften <persName ref="p714" cert="high">Curiones</persName>: "Libellus extaticus" <bibl>(VD 16 C 6430)</bibl>, "Araneus seu de providentia Dei" <bibl>(VD 16 C 6416)</bibl> und "Pasquillorum tomi duo" <bibl>(VD 16 C 6433)</bibl>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum Iesum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutabis d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, senem sanctissimum, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> doctissimum atque <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName> lepidissimum et Pinarium<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist wohl <persName ref="p344" cert="high">Georg Binder</persName>, Schulmeister an der Lateinschule am Großmünster.</note>, praeceptorum diligentissimum et bonum virum, et alios, qui nos agnoscunt et quibus aliquid debemus, praesertim <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName>, medicum et philosophum acutissimum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutat te et uxorem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu Bullingers Kindern vgl. oben <ref target="file11832">Nr. 1786</ref>, Anm. 9.</note> et familia tota uxor<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Margherita Bianca Isacchi.</note> mea, quae me quoque superioribus diebus filiola<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p714" cert="high">Angela Curione</persName> wurde am 15. September geboren, vgl. <hi>Kutter,</hi> <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> 259f.</note> auxit in domino.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos <persName ref="p3429" cert="high">Viretus</persName> et <persName ref="p6216" cert="high">Ribitus</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego vero omnes salvere iubeo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum, Bullingere optime atque doctissime, et nos ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l280" cert="high">Lausannae</placeName>, pridie calendas decembris 1543.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p714" cert="high">Coelius Secundus Curio</persName>, ex animo tuus, manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 62a v.:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bulingero, ecclesiae Tigurinę antistiti doctissimo pariter [atque vig]ilantissimo, fratri semper [observ]ando.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
