<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11900" type="Brief" source="HBBW-14" n="1854">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger, 22. Februar 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino, Bullingere doctissime et omnibus modis integerrime et maxime; agnosco siquidem dei in te dotes et tua scripta nil nisi divinum spirantia.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utinam ab omnibus talis habereris, qualis es!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Faceret enim ad gloriam dei illustrandam et ut dona eius magis amplecterentur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Obiit  <persName ref="p8401" cert="high">Conzenus</persName>,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8401" cert="high">Peter Kunz</persName> war am 11. Februar gestorben; s. oben <ref target="file11887">Nr. 1841</ref>, Anm. 66.</note> Buceranorum magnum praesidium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Paucos audio, qui merore afficiantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deus omnibus sit propitius.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nulla spes erat resipiscentię eius; eo acerbitatis evaserat, quod tanta sentiebat obstacula et quod obtinere nisi in praecipuis nequibat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non desunt, qui hoc praecipuam morbi eius causam existiment etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non adhuc audivi, quod in locum eius successurus sit alius, nisi concionatores nostri conquerantur de negotiorum nimium ardua mole; contenti siquidem ut et antea tribus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>, <persName ref="p3099" cert="high">Simon Sulzer</persName> und <persName ref="p8364" cert="high">Beat Gering</persName>.</note> erimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Veremur quoque suffragiorum sententias non consonas fore; in silentio itaque nos continemus etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Queso, tu nobis semper adesse digneris, si quid accidat, et sis nostrum praesidium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Obtestor, ne ineptias meas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file11887">Nr. 1841</ref>.</note>, quas tumultuario adolescenti<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> dictaram, nemini ostendas et in sinum tuum fideleque pectus missa nemini communices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Exemisti mihi prorsus conceptam sententiam resarciendę veritatis;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> bezieht sich auf Bullingers Antwortschreiben, oben <ref target="file11888">Nr. 1842</ref>.</note> novi tamen paucos vere amicos existere, in eis ergo nullam spem esse collocandam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De nuncupatione libri tui facias, quicquid lubeat<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben <ref target="file11888">Nr. 1842</ref>, 9-14 und Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc novi omnes apud nos capone et esculentis aliis, quę ad ingluviem et delitias faciant, plus capi quam literariis muneribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omnes vos omnes salutamus, quotquot deo vere militamus.<pb type="edition" next="107"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName>, 22. februarii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3700" cert="high">Eber. a Rumlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo et vigilantissimo viro d. Heinricho Bullingero, suo in domino patrono et fratri charissimo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
