<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11903" type="Brief" source="HBBW-14" n="1857">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Pergener, Onofrius Herzog, Coelestin Hennig / Zittau an Heinrich Bullinger, Oswald Pergener, Christoph Froschauer d.J., 3. März 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duas abs te accepi litteras<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note>, christianissime Bullingere, ex quibus cognosco animum tuum erga nos benignum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Merito me accusabis pigritię, quod tanto tempore responsum non dederim; excusabit me primum, quantum poterit, raritas eorum hominum, qui litteras <placeName ref="l157" cert="high">Francfordium</placeName> perferrent, deinde nonnihil negotia huius reipublicae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Medio anno impeditus fui in exigenda regia pecunia contra Turcam; iam postulatur nova exactio in expeditionem Turcicam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu der von <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> 1543 und 1544 erhobenen Türkensteuer s. Winfried <hi>Eberhard,</hi> Monarchie und Widerstand. Zur ständischen Oppositionsbildung im Herrschaftssystem Ferdinands I. in Böhmen, München 1985. - Veröffentlichungen des Collegium Carolinum 54, S. 340-342.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Summo perfundimus gaudio apud vos fieri preces pro nobis; idem et nos faciemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Librum de legibus deque religione Turcarum, quem d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> edidit,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die 1543 bei <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> erschienene lateinische Koranausgabe ("Machumetis, Saracenorum principis, eiusque successorum vitae, doctrinae ac ipse Alcoran ...", <bibl>VD 16 K 2583-2585</bibl>. ZV 16001. 18456).</note> valde desideramus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habemus dei benignitate commentaria tua in evangelia tum Mathei<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>HBBibl</bibl> I 144. Vgl. ferner <persName ref="p2448" cert="high">Pergeners</persName> Brief vom 8. Februar 1543, <bibl>HBBW XIII</bibl> 73, 9-11.</note> tum Iohannis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl>HBBibl</bibl> I 153.</note>, eadem et in Lucam expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos hic, qui vestra sedulo legimus scripta, mortem non adeo horremus; scimus namque mortem christianorum nihil aliud esse nisi permutationem vitę deterioris in longe meliorem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ideo mori christianis nihil aliud est quam mundum relinquere, quam ire ad deum, patrem pientissimum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ob mortem <persName ref="p1753" cert="high">Leonis Jud</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> war bereits am 19. Juni 1542 gestorben; s. <bibl>HBBW</bibl> XII 99.</note> affecti sumus merore, non tamen ethnico, sed vere christiano.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Propter sanctissimum evangelium quidam doctor Wenceslaus<pb type="scan" next="243"/> cognomento <persName ref="18477" type="auto_name">Mitnanek</persName><placeName ref="l45" cert="high">Moravus</placeName> hisce diebus <placeName ref="l396" cert="high">Pragę</placeName> coniectus est in durissima<pb type="edition" next="112"/> vincula<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu den näheren Umständen s. <hi>Eberhard,</hi> aaO, S. 377-379.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Predicavit is sincere verbum dei Bohemico sermone; Bohemis et <placeName ref="l45" cert="high">Moravis</placeName> idem est sermo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fuit is Wenceslaus olim Parrisiis et vobiscum Tiguri, <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p5850" cert="high">Mitmánek</persName> hatte sich 1533/34 in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> immatrikuliert (s. <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Matrikel II 6, Nr. 29); über einen Besuch in Zürich ist sonst nichts bekannt.</note> et in aliis celebribus locis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Doctiorem hominem in <persName ref="p18477" cert="high">Bohemia</persName> nec vidi nec audivi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Est et ipse studiosissimus vestrarum ęditionum, mihi familiarissimus, qui sepius in his meis ediculis mecum contulit de rebus christianis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">An liberatus sit, ignoro, sciam autem brevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, pientissime Heinriche, cum d. <persName ref="p8127" cert="high">Chuonrado Pellicano</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro Bibliandro</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Megandro</persName>, <persName ref="p8437" cert="high">Erasmo Fabritio</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName>.</note>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltero</persName> et omnibus aliis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Chorus cantorum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wohl nicht im wörtlichen Sinn zu verstehen. Vgl. "musarum chorus" in <bibl>HBBW V</bibl> 28, 24.</note> apud nos friget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum Zitte, tertio die martii anno etc. 1544.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2448" cert="high">Osvaldus Pergenerus</persName>, <persName ref="p6717" cert="high">Onofrius</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p6717" cert="high">Onofrius Herzog</persName>.</note>, Celestinus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8376" cert="high">Cölestin Hennig</persName>.</note> et alii vestri studiosissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mein willig und freuntlich dienst zuvor, erbar, hochberumbtter herr, bsonder guetter freundt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Euer schreyben, den 24ten martii zu <placeName ref="l157" cert="high">Franckfurt</placeName> gegeben im 43ten an mich gethan,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nicht erhalten.</note> hab ich mit sampt dem gedrucktten buchle ader indice aller euer gedrucktten bucher<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><bibl>Index</bibl> librorum, quos Christophorus Froschouerus Tiguri hactenus suis typis excudit, [Zürich, <persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName>], 1543 (<bibl>BZD</bibl> C 323).</note> entpfangen und dancke euch aufs höchst solcher freuntlichen gunst, die ir alle von Tzurch zu mir armen tragt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den grösten teyl<pb type="scan" next="244"/> der latinischen bucher hab ich bey mir, ausgenommen die itzige newe Biblia<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist die 1543 erschienene "Biblia sacrosancta" (<bibl>BZD</bibl> C 319f).</note> und anderß vil mer, verhoffe, dieselben auch zubekommen; dann so wir eure bucher nicht hetten, wösten wir nichtten zulesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Im lande zu <placeName ref="l162" cert="high">Hungern</placeName> ist der turckisch keyser<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> im vergangen jar eigner person gewest, hat aber keyne schlacht noch schermutzel mit den unsern gehaltten, sunder tzwene veste, mechtige flecken eingenommen als Stulweissenburg<pb type="edition" next="113"/> und Gran,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zur Einnahme von Stuhlweißenburg (<placeName ref="l1895" cert="high">Székesfehérvár</placeName>) und Gran (<placeName ref="l1931" cert="high">Esztergom</placeName>) s. <bibl>HBBW</bibl> XIII <ref target="file11838">[Nr. 1792]</ref> 271, Anm. 19; bzw. 263, Anm. 32.</note> dieselben mit Turcken und aller notturft wol befestnet und besatzt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott weis, was auf dis jar gescheen wirt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es sein noch tzwey lande als Merhern<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName ref="l45" cert="high">Mähren</placeName>.</note> unnd <placeName ref="l76" cert="high">Schlesien</placeName> ym wege, susten wehr der Turck auch unser nagbur.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Alles volck ist ser vertzagt, mussen grose schatzung und steuer geben; wirtt nichtten damit ausgericht, verliren von jar zu jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wellet hierynnen keynen verdrieß haben, das ich beyde brieff zusammenn geschriben; wolt euch allen gernn vilmer schreyben, so bin ich der potschaft gantz ungewiß, muß alletzeit die brieff in frembde stete bestellen, hab nicht wol tzeit selber auszureyttenn.<pb type="scan" next="245"/></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hiemit gehabt euch alle wol und bittett gott, unsren herrn, vor uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Geben eylent aus <placeName ref="l580" cert="high">Zittau</placeName>, im marggrafthumb Oberlausatz am Bemischen Gebirge gelegen, den dritten tag martii anno im 44ten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Oswalt Pernger etc., stadtschr[eiber] daselbst.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem erbarnn, hochberumbtten herrn <persName ref="p1227" cert="high">Cristoffel Froschouer</persName>, buchdrucker zu Tzurch etc., meynem gunstigen, liebenn freunde, itzt zu <placeName ref="l157" cert="high">Franckfurt</placeName> am Mayn.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In abwesen seynem verwaltter<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
