<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11928" type="Brief" source="HBBW" n="1882">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN [Heinrich Bullinger], 26. [oder kurz zuvor] März [1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber und guͦter fründ, üwer schryben uff min letstes gethon<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers Antwort auf <persName>Blarers</persName> Brief vom 22. März (oben <ref target="file11925">Nr. 1879</ref>) ist nicht erhalten.</note> hab ich empfangen und verstanden, und diewyl ir mich so hoch vermanend, ich wölle doch üch vertruwcklich offnen, was das heymlich sye, das in der fäderen stäckt, da ich geschryben, ir söllend üch wol umbsähen, ich dörffe nitt schryben alles das ich wüß, were ich willig, üch ze dienen, wo es mir gepurte<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">gebühren würde.</note>; jetzund aber wil ich üch gepätten haben, ir wöllind üch deß vernuͤgen<pb type="edition" next="160"/><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">damit begnügen.</note>, das ich üch erscheindt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">bekannt gemacht.</note> hab, und mich nitt wyter ersuͦchen; dann ich hab ye darzuͦ grosse ursach, das ichs darby blyben laß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die radtschleg sind gschwind<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">listig, tückisch?</note>, und hatt mir ein vertruwter eerenmann, der jetzund ab dem rychßtag<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Reichstag zu <placeName>Speyer</placeName>.</note> kummen, in truwen geoffnet<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">vertraulich eröffnet.</note>, es werde gar stattlich ze <placeName>Spyr</placeName> geradtschlagt und die radtschläg eins grossen teyls wider üch eydgnossen gericht etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich üch ze letst geschriben und anzeigt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Oben <ref target="file11925">Nr. 1879</ref>, 23-37 und 38-46.</note>, das verständig eeren und üch guͦt günstig lüt,<pb type="scan" next="189.1v"/> denen diß sach vast naach anlygt, für guͦt ansähe, das ir eydgnossen oder joch Zurych, <placeName>Bern</placeName>, <placeName>Basel</placeName> und <placeName>Schaffhusen</placeName>, ouch Santgallen, üwern nachpuren, <placeName>Straßburg</placeName> und <placeName>Constantz</placeName> schrybend,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu den von <persName>Blarer</persName> vorgeschlagenen Schreiben der Eidgenossen an <placeName>Straßburg</placeName> und <placeName>Konstanz</placeName> vgl. oben <ref target="file11925">Nr. 1879</ref>, 23-37. 38-46.</note> wie üch anlangte, das den stetten<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Reichsstädte.</note> wider den Frantzosen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Franz I.</persName></note> und sine hälffer ein offensif hilff dem keysser<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Karl V.</persName></note> ze bewysen angemuͦtet, und so die bewilliget, könne man wol gedencken, wer an einandren gesetzt, und das üwer nachpurlich vermanen sye, das sy sich wider üch nitt unfrüntlich ynlassend etc., alls ir baaß wüssend zuͦ stellen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da so vermeintend die selben guͦten günner noch, es sölle von üch nitt underlassen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann die von <placeName>Constantz</placeName> ligend üch an der thür, und so sich die selben, alls das menschen kind vil kan, von fürsten wider die eidgnossen bewegen, bringen und hetzen liessend, habend ir zuͦ gedencken, was grosser macht lüten ir haben muͤstend, alein uff <placeName>Costantz</placeName> ze wartend[!] - zuͦ dem das [es?] [jetz]und vil ein andere [rüs-?]<pb type="scan" next="189.2r."/> tung hatt ze kriegen dann inn dem <placeName>Schwabenkrieg</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der Schwabenkrieg, auch <placeName>Schweizer</placeName> oder Engadiner Krieg, wurde 1499 zwischen der Eidgenossenschaft und dem vom Schwäbischen Bund unterstützten Haus Habsburg ausgefochten. - Lit.: Vom "Freiheitskrieg" zum Geschichtsmythos. 500 Jahre <placeName>Schweizer</placeName>- oder Schwabenkrieg, hg. v. Peter Niederhäuser und Werner Fischer, Zürich 2000.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wurde üch die harr den hals brächen und üwer lüt muͤden, so ist <placeName>Costantz</placeName> für uffzucken gemacht<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">im Sinne von: zu rascher Mobilisierung bereit.</note>, ir wurdents nitt bald überrumpplen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ist <placeName>Straßburg</placeName> grosses vermögens, und hängend<pb type="edition" next="161"/> iro vil der stetten nach.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und habend allwäg ein guͦt hertz zuͦ den eydgnossen gehept etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann üwer der eydgnossen oder stetten brieff in stetten werend, ee der abscheid käme ab dem rychßtag, wenn dan der abscheid käme und genampte hilff anmuͦtete, wurde man sich bedencken, ee man guͦte nachpurschafft übergäbe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dorumb luͦgend in das spyl<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">kümmert euch darum.</note> by zyten, dann man ist üch nitt hold.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch habend ir ouch noch guͦt fründ, wenn irs nitt verachtend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott beware üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum 26. martii.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
