<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11926" type="Brief" source="GR-GR" n="51">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Comander / Chur an Heinrich Bullinger, 24. M채rz 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universit채t Z체rich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Z체rich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Magistro Heinricho Bullingero suo S. D. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Donum a munificentia tua multis nominibus gratissimum accepimus, doctissime vir, pro quo non, quas deberemus gratias, referimus, sed, quas possumus, habemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vitus propter suam in scolis negligentiam et extra seolas intemperantiam conditione sua privatus est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ad festum Pentecostes loco cedet et, si in illis vitiis perrexerit, citius abiicietur; indigi igitur opis vestrae erimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praefecti scolarum, nempe D. <persName ref="p6831" cert="high">Iohannes Traversius</persName> cum caeteris mihi iniunxerunt, ut ad te scriberem, quatenus nobis aliquem moribus et eruditione praeditum atque ad hoc officium ydoneum exquireres; et si talem nacti fuerint, stypendio centum florenorum et habitacione com(m)oda sustentabunt, per singulos scilicet annos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pontasellam libenter acceptarent; sed propheta non caret honore nisi in patria sua.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu diligentiam solitam nostri caussa adhibeas ac usque ad festum Pascae nobis responsum dare digneris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Preterea rogat dominus Traversius, ut lucubrationes tuas in Matheum et <persName ref="p8312" cert="high">Iohannem</persName> simul in unum codicem colligatas praeparari facias, et ego per aliquem Curiensem huc vehi curabo et summam pecuniae, ad me cum scripseris, illico mittam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex. Rhetiae Curia, 24. Martii 1544.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Omnibus fratribus salutem nostro nomine dicas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Comander tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et pietate clarissimo viro magistro Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae ministro vigilantissimo, amico suo praecipuo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
