<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11921" type="Brief" source="HBBW-14" n="1875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 18. März 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11921%2FBeilage%2F00%20E_II_357__fol__715_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11921/Beilage/00 E_II_357__fol__715_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11921%2FBeilage%2F01%20E_II_357__fol__715_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11921/Beilage/01 E_II_357__fol__715_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi obviis manibus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 2, 9, 54 (<bibl>ASD</bibl> II/4 248-250, <ref target="file11900">Nr. 1854</ref>).</note> et exporrecta fronte<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Adagia, 1, 8, 48 (<bibl>ASD</bibl> II/2 748f, <ref target="file10786">Nr. 748</ref>).</note> responsionem istam tuam luculentam vereque doctam ac piam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist Bullingers Schrift gegen Cochläus (s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3), die er am 14. März an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> gesandt hatte (s. oben <ref target="file11915">Nr. 1869</ref>).</note>, ubi dentes et ungues satis, ut ipse quidem iudico, continuisti, nec dubito, quin maximo fructu lecturi hanc sint omnes syncerioris doctrinę studiosi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil plane inest, quod me vel tantillum offendat; sed omnia sunt eiusmodi, ut omnibus visceribus meis gratias agam domino, qui spiritus sui vim in te, electissimo organo suo, magis identidem atque magis exerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is, quod cępit in te, perficiat usque in diem Christi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 1, 6</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam exemplum hoc tuum imitarentur, qui hodie tanta procacitate, scurrilitate et petulantia conspurcant potius et odiosam faciunt magis quam defendunt veritatem!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum imitari isti neminem, sed praeire ac omnium<pb type="edition" next="145"/> archetypi esse pertinaciter meditantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi pro optimo illo libello maximas ago.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pudefacis tu me sępissime ista tua perpetua munificentia, ut invideam tibi propemodum hanc felicitatem, quę semper dat, accipit nunquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipse de plenissimo donorum suorum copięcornu<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 6, 2 (<bibl>ASD</bibl> II/2 23-26, <ref target="file10538">Nr. 502</ref>).</note> benignissime tibi benedicat et mea caussa gratias referat amplissimas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed heus tu, mi venerande Bullingere, quur ne verbum quidem ullum ad Germanicas literas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Wohl oben <ref target="file11913">Nr. 1867</ref>, den Bullinger tatsächlich in seinem Schreiben an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> vom 14. März (<ref target="file11915">Nr. 1869</ref>) nicht erwähnt.</note>, quas ad te nuper per illumipsum Ulmensem nuncium<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt.</note>, qui tuas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Oben <ref target="file11915">Nr. 1869</ref>.</note> cum libello<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe oben Anm. 5.</note> mihi attulit, dedi?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faciunt negocia tua cumulatissima, ut securior sim; alioqui de nuncii fide vehementer essem sollicitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De comitiis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der Reichstag zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>.</note> extra illa, quae hic accipis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe die Beilage unten, Z. 30-50.</note>, ne verbum quidem accepimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Abmandarunt nostri nuncium<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt.</note> 6. martii; qui ubi redierit cum literis, curabimus, ut quam primum accipias, quę attulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anima mea in domino, cui me meosque diligenter et perpetuo commenda.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos omnibus fratribus et administris tuis in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, germanus frater<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>.</note> cumprimis et <persName ref="4082" type="auto_name">Zviccius</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> cum symmystis et mea coniuge<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p4321" cert="high">Katharina, geb. Ryff</persName>.</note>, quae una mecum tuam uxorem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et totam domum amantissime iubet salvere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">18. martii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="715"/>Es sind unser kouffleut von <placeName ref="l157" cert="high">Franckfurt</placeName> widerum kommen, sind ains tails zuͦ <placeName ref="l451" cert="high">Spir</placeName> gewesen, sagen von mancherlay zeytung<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Neuigkeiten.</note>; diewyl wir aber kain grundtlich schreiben oder kuntschafft haben, will ich euch damitt nitt bemühen; ir werdt von den eweren selbs desshalb ouch allerlay vernomen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Diß ist dem Fugger<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Es ist unklar, ob es sich um <persName ref="p19043" cert="high">Anton Fugger</persName> oder ein anderes Mitglied der Familie handelt.</note> zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> zuͦgeschriben uff der post, das der <persName ref="18593" type="auto_name">Turck</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> zechen tausend starck das schloß Blindenburg<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Visegrad (dt. Plintenburg) bei <placeName ref="l1931" cert="high">Esztergom</placeName> (dt. Gran), <placeName ref="l32" cert="high">Ungarn</placeName>.</note> belegert und nunmehr schier gar ausgehungert hab; dann sy nitt uber 14 tag noch proviand habind.<pb type="edition" next="146"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ouch hat man zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> brieff ausß <placeName ref="l1148" cert="high">Constantinopel</placeName> den 7. februarii, das der Turck gar in kainer rustung seye und diß jar kain gwaltigen zug thain<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">tun.</note> werde auff land.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der jung hertzog <persName ref="p1546" cert="high">Christoph</persName> von <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName> ist mitt seiner newen braut schon widerum auß dem land Wirtemperg gen Mympelgart; da muͦß er fur und fur<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">beständig.</note> hoff halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der rychstett halber sagt man von <placeName ref="l471" cert="high">Spyr</placeName>, sy habind bewilliget in die hilff wider die Turcken<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die Antwort der Reichsstädte vom 13. März auf die Proposition vom 20. Februar findet sich in RTA JR XV/3 974-976, <ref target="file10131">Nr. 102</ref>.</note>, doch mitt dem anhang<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Auflage.</note>, das kai. mt. ain friden sein lebenlang zuͦsagen unnd schweren<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">schwören. -Am 26. März sollte der Kaiser auch die eingeleiteten Prozesse gegen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und andere Orte der Eidgenossenschaft als Folge dieser Zusage einstellen; s. Urkundenbuch der Stadt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Bd. 10, hg. v. Rudolf Thommen, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1908, S. 306-308, <ref target="file10304">Nr. 273</ref>.</note> söll, das er ouch das camergricht onverzogenlich<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">unverzüglich, umgehend.</note> reformieren soll.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber davon hab ich nichts gewisses, dann das ettlich kofleut, so zuͦ <placeName ref="l471" cert="high">Spyr</placeName> gewesen, das anzögend<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">berichten.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
