<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11953" type="Brief" source="HBBW-14" n="1906">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an [Heinrich Bullinger], 4. Mai 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Insonders geliepter her und vertrauwter bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ewere schreiben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> sind mir wol zuͦkomen sampt der antwurt an die reychstend<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bezieht sich auf die Antwort der Eidgenossen vom 29. April an die in <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> versammelten Reichsstände; s. oben <ref target="file11936">Nr. 1890</ref>, Anm. 25.</note>, und nach dem ich nochmals usß nitt geringen ursachen selbs gern personlich bey euch sein und muntlich mitt euch sprachhalten<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">mich unterreden. - Vgl. oben <ref target="file11939">Nr. 1893</ref>, 23-26; 1904, 19-21.</note> wellt und ir mir aber <persName ref="8055" type="auto_name">Griessenberg</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Schloss <placeName ref="l184" cert="high">Grießenberg</placeName> (Amlikon, Kt. Thurgau), das <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Schwester Barbara und deren Mann <persName ref="p2300" cert="high">Heinrich von Ulm</persName> seit 1529 gehörte.</note> zuͦ ainem platz, da sölichs beschechen möchte, fürgeschlagen haben, der mir aber darzuͦ usß ursachen, wie ir von mir vernemen werdt, nitt gelegen sein will, ist demnach mein fruntlich pitt an euch, die weyl euch die pletz und flecken hiezwischen Zurich<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">zwischen <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und Zürich.</note> wol bekant, ir wellt mir ainen ungefar uff halbem weg anzögen, da wir möchten zuͦsammen kommen, mitt besynnung<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Überlegung. Vorschlag.</note> des tags und der herberg, da wir ainander<pb type="edition" next="224"/> treffen möchten, so will ich mich gewisslich uff sölich zeyt dahein verfügen, es were gen Stammen oder an ain ander ort, wa es euch für das geschiktest ansehen mag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wann es aber allso auff halbem weg, were es desshalb am kommelichsten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">bequemsten.</note>, das wir baid auff mittag allda sein und unsser sach usrichten kondten und alls dann mornderigs<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">am nächsten Tag.</note> yeder zeytlich widerum anhaim kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich wellt aber vast<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">sehr.</note> gern, wa es ewer halb ouch fuͦg hette<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">wenn es euch passen würde.</note>, das sich unser zuͦsamenkommen über acht tag die nechsten nitt verzuge und wir uff sontag cantate<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">11. Mai 1544.</note> oder die nechsten tag darnach unser sach verrichten möchten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich will hie sagen, ich müsß gen Griessenberg; wirt nieman weyter fragen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So finden ir ouch wol ain fürwort<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">einen Vorwand.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der lieb gott fügs alles mitt gnaden zuͦ seinem lob und preyß.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir habend zeytung<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nachricht.</note>, das Blundenburg<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Eroberung von Plintenburg (Visegrad, Ungarn) s. <bibl>Bucholtz</bibl> V 209.</note> von dem Turcken<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> schon erobert und vyl volcks erwirgt seye.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich seiner armen christenhait!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den kaiserischen wirt grausamer zuͦgeschriben, wie es in Bemont<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName>.</note> ergangen seye, dann die kuntschafften der aidgnossen anzögend, namlich ist gen Prixen und Ynspruck<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l1936" cert="high">Brixen</placeName> und <placeName ref="l232" cert="high">Innsbruck</placeName>.</note> ylends auff der post geschriben, das der kaiserischen ob 15 m[ilia], der frantzösischen aber gantz wenig umkommen seyen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu den Nachrichten über den französischen Sieg bei <placeName ref="l1640" cert="high">Ceresole</placeName> vgl. oben <ref target="file11951">Nr. 1904</ref>, Anm. 15.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir haben sydher nichts anders ab dem tag<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist der Reichstag zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>.</note>, dann das yetzund meinen herren von dem landtgrauffen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> ain truk zuͦkomen, der vor den reychstenden verlesen worden,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Die Verlesung fand am 5. April statt; s. RTA JR XV/3 1519-1546, <ref target="file10283">Nr. 252</ref>; <bibl>PC</bibl> III 484f.</note> darinn hertzog Hainrichs von <persName ref="p18770" cert="high">Braunschweigs</persName> thaten<pb type="edition" next="225"/> inn begriffen seind; der soll euch bald ouch zelesen werden,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> übersandte die Schrift am 16. Juni; s. unten <ref target="file11975">Nr. 1928</ref>, 19-21.</note> ist erst necht<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">gestern Abend.</note> kommen, habs selbs ouch noch nitt gesechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der aidgnossen antwurt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. oben Anm. 3.</note> will ich euch selbs uberantwurten, so unß der herr zuͦsamen hilfft.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die acht tag sind yetzund erst herum, nach deren ir mir erloupt habend, ouch anderen ehrenleuten diß schriben mittzetailen; hetts euch sonst yetzund geschickt; man will sagen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">man meint; man glaubt (<bibl>SI</bibl> XV 1164).</note>, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> habe in diß schriben nitt bewilliget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="78"/><persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> ist ettlich tag anhaim gen <placeName ref="l492" cert="high">Strasburg</placeName> kommen und aber yetzund widerum auff Speyr verritten uff trungelich beger<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">aufdringlichen Wunsch.</note> des ertzbischoffs von Cöln<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>. - Zu <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Anwesenheit am Reichstag zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> vgl. oben <ref target="file11941">Nr. 1895</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Er schribt mir under anderm,</foreign> quod intercesserit arcana quędam de pacificatione inter monarchas actio, ubi magnum nobis malum quaeratur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deinde post aliqua addit:<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Fast wörtliches Zitat aus dem Brief <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> vom 20. April; s. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW II, <ref target="file11119">Nr. 1076</ref>, S. 249f.</note> „Nostri pacem hanc efficere suo bono potuissent, si recte agere novissent et ausi essent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Admissis enim legatis Galli, qui unice pacem quaerebant, facile effici potuisset, ut <persName ref="p7637" cert="high">Gallia</persName> abstracta penitus Turcis se nobis iunxisset contra Turcos, quum nunc a nobis ad Turcos, quo nostro malo pereat, detrudatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nostri pacem talem petunt in Germania constitui, ut praedicatio iustificationis, communio integra sacramenti et matrimonium ubique admittantur et ut omnibus etiam liberum sit nostram confessionem sequi totam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid impetraturi sint, nescio; verbis forsan aliquid, rebus, quantum mundus potest concedere Christo.“</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem botten<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Unbekannt.</note> sagt nienervon nichts<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">von alledem nichts.</note> und nempt euch sein nichts an; er ist yetzund in meinen geschefften.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich aber by im wissen aigentlich<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">genau.</note> ort und tag, euch gelegen; will ich mich da gewisslich mitt gottes hilff finden lassen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. oben Z. 3-21.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir all ewerm gesindle vyl liebs und guͦts, ouch meinem<pb type="edition" next="226"/> gunstigen herr <persName ref="p2816" cert="high">Rösten</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p2816" cert="high">Diethelm Röist</persName>.</note> myn gantz guͦtwillig dienst mitt empietung alles guͦten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der herr mitt euch zeytlich unnd ewigklich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Datum 4. maii, zuͦ früer tagzeyt, 1544.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Am. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quę heri a <persName ref="p8173" cert="high">Xysto Betuleio</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName>.</note> tibi inscripta accepi<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p8173" cert="high">Birck</persName> übersandte am 30. April mehrere Exemplare seines Dramas "Judith"; s. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW II 254, <ref target="file11124">Nr. 1081</ref>. -Hier handelt es sich um eine für Bullinger bestimmte Sendung, der ein Brief vom 25. April (oben <ref target="file11948">Nr. 1901</ref>) beilag.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
