<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11968" type="Brief" source="HBBW" n="1921">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 3. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirari satis non possum, quod <persName ref="p18518">Gastio</persName> nihil omnino rescribas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si negotia ecclesiastica te impediunt, facile fero, nam ea imprimis curanda; sed reor nulla alia obstare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Perge itaque in domino in illustranda tuis laboribus ecclesia Christi; habebis ab illo dignum pręmium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nova, quę te scire volo et alicuius sunt momenti, quę ad me venerunt, hęc sunt, quę etiam d. <persName>Vadiano</persName> communicare poteris et reliquis fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quidam ad me iis scripsit diebus ex <placeName>Argentina</placeName> 21. maii: Scriptum est nobis e <placeName>Spira</placeName> qualemqualem religioni datam esse pacem,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu diesem Zeitpunkt wurde immer noch über ein Vermittlungsgutachten zu Religion, Friede und Recht verhandelt, das eine Kommission am 4. Mai vorgelegt hatte; s. RTA JR XV/1 127-138 und die dort erwähnten Aktenstücke.</note> quę quamvis nostris non satisfaciat, omnium tamen minime papistis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Conditiones pacis nondum audivi, forte post biduum a domino meo reverso<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist zweifellos <persName>Bucer</persName>, der <placeName>Speyer</placeName> am 3./4. Juni verließ (s. <hi>Pollet,</hi> Relations I 183) und am 5. Juni wieder in <placeName>Straßburg</placeName> eintraf (s. Rott, Corr. de <persName>Bucer</persName>, Liste 99).</note> accepturus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Principes fere omnes iam abierunt, legati tamen civitatum nondum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> waren bereits am 14. bzw. 16. Mai abgereist, was den Kaiser und die Gesandten der evangelischen Reichsstädte verärgerte; s. <bibl>PC</bibl> III 507; RTA JR XV/1 134f, Anm. 337.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Miles in nostro agro depascit omnia;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Genaueres zu den damaligen Truppenbewegungen um <placeName>Straßburg</placeName> in <persName>Kaspar Hedios</persName> Brief vom 11. Mai 1544; s. <bibl>Voigt</bibl> 315.</note> hii sunt nostrę locustę.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Grando maxima ante dies octo in vicinia agros, vineas et arbores supra 30 bannorum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeinden; <bibl>Hoven</bibl> 56 s.v.</note>, ut vocant, devastavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Idem Spirę accidisse scribitur et in agro circumvicino in longum plus minus 12 miliariis, in lato tamen non ita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Precia frumenti et vini his augentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Rex Ferdinandus</persName> Spirę grandine obrutus<pb type="edition" next="257"/> ex agro difficulter pedes rediit, qui eques exierat oppidum, quod quidam praesagium futuri mali et imminentis interpretantur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quae tempestas grandinis ita accessit, ut hausi a mercatore quodam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note>, qui suis oculis eam vidit:</s> 
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">„Es hat sich begeben uff den 14. maii<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Für einen ergänzenden Bericht zu dieser Begebenheit s. <persName>Kaspar Hedios</persName> Brief vom 19. Mai 1544 in <bibl>Voigt</bibl> 318.</note>, do ich bin gon Spir kommen und jetzs ab dem roß gesessen, do ist ein ungestümeren windt gsyn und <persName>Ferdinandus</persName> mit sinen zwen sünen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Maximilian und Ferdinand; s. <bibl>HBBW</bibl> XIII <ref target="file11766">[Nr. 1721]</ref> 79, Anm. 15.</note> und vil pferden uff dem veld gsin zuͦ spacieren.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Do ist so ylents ein grusam wetter kommen mit hagel, plitzs und donner, das die roß schellig<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">scheu, wild.</note> sindt worden, eins hie ußhen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">hinaus.</note> verloffen, das ander dort ussy.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hat keiner acht uff den anderen gehan; dann es sindt stein herab gefallen wie gans eyer<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gänseeier.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><persName>Ferdinandus</persName> sol in ein graben sin gefallen; die knecht hernach, die übel verwustet<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">zugerichtet.</note> sindt worden, mit dem grafen von Salm,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist Ferdinands Kriegsrat Graf <persName>Niklaus von Salm</persName> oder einer seiner in <placeName>Speyer</placeName> anwesenden Verwandten; s. RTA JR XV/4 2385 (Reg.).</note> die handt den künig verwaret<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">haben den König in Sicherheit gebracht.</note>; die anderen rüter alle sindt mit den zweyen Ferdinandischen sünen in die statt kommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man hatt die thor zuͦ geschlagen, ist ein groß geschrey in der statt gsin.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><persName>Ferdinandus</persName> ist hernach kommen mit wenig, den hat mann inglossen, er gefragt: ’Wo sindt myne sün?’, im geantwort, sy sigen in der statt ongeschediget.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><persName>Ferdinandus</persName> sol allso erschlagen sin gsin, das er sige gesin<pb type="scan" next="230v."/> wie wachs, wie wol er sunst schwertzs<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">dunkel im Gesicht.</note> gnuͦg.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagen, er sige von roß kommen, an einer hurst<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">einem Gestrüpp.</note> mit dem kleidt bliben hangen; dann es gondt mancherley geschrey von diser geschichten.“</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum monuit in tempore, quo resipiscat Christoque gloriam det.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Item als der lantgraff<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> gen Spir ist kommen, hat er zwen lebendig welff in eim vaß mit im gebracht, die er den anderen tag uff dem veld hat gejaget, und ist im keyner entlouffen, welches ettlich bischoff ubel verdrossen; dann sy handt wol kynnen mercken, das sy die wölff seyen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Mt 7, 15; Apg 20, 29.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quidam bonus amicus, qui ea Spirę suis oculis vidit, ita ad me scribit:<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vielleicht ist hier ein nicht mehr erhaltener Brief <persName>Bucers</persName> an <persName>Hubert</persName> gemeint; denkbar ist aber auch, dass vom Schreiben eines katholischen Reformtheologen die Rede ist (s. unten Z. 54f).</note> „<persName>Caesar</persName> in hoc est, ut frustra non scripserit ’plus ultra’<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Devise Karls V. (s. <hi>Brandi</hi> I 49) bezieht sich auf das Überschreiten der durch die Säulen des Herakles markierten Grenzen der Alten Welt; vgl. unten Z. 62f.</note> etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName>Rex Ferdinandus</persName><pb type="edition" next="258"/> Turcarum conqueritur tyrannidem contraque hanc praesidia et auxilia supplex ambit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Brunsvicensis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Herzog Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> Davus est et frequentior vulpecula Ęsopica in aula principum, adulator egregius.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cattus<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> lupis facessit negotium, ne non sit, quem persequatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alii ludunt, potant, scortantur, adulteria committunt relegato Christo et religione syncera.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ex bene magno principum numero paucissimi sunt, quibus Christus est cordi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Inter concionatores nullas audivi turbas.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Qui Coloniensi<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Erzbischof und Kurfürst <persName>Hermann von Wied</persName>.</note>, Saxoni<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> et Cattorum principibus sunt a contionibus,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Darunter <persName>Albert Hardenberg</persName> und <persName>Dionysius Melander</persName>; s. oben <ref target="file11905">Nr. 1859</ref>, 17-19 mit Anm. 15. 18.</note> in publicis templis hactenus non concionantur, sed in monasteriis, clausis tamen foribus, nec frequentem habent concionem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName>Pelargus</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Der Dominikaner <persName>Ambrosius Pelargus</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> X <ref target="file11450">[Nr. 1407]</ref> 132, Anm. 10.</note> in collegio summo<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">D.h. im Dom.</note> contionatur taliter qualiter nec sibi admodum displicet.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName>Vicelius</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Georg Witzel</persName>.</note> et ego non bene audimus apud illum, quod putat nos concordię plus aequo studiosiores.“</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Libelli duo de duce Brunsvicensi divulgati sunt, unus Latine, alter Germanice scriptus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem, quam crudelia facinora in pios designavit bestia illa!</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nunquam certe credidissem hominem ita posse insanire contra dei verbum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quam sententiam caesar contra illum laturus sit, divino, hoc est nullam, quia illum delicate adhuc in aula sua fovet ac lateri suo adhęret indivulsus comes<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. Macrobius, Saturnalia, 1, 11, 25.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Latrones plus amat caesar quam Lutheranos; missam<pb type="scan" next="230ar."/> quotidie summa veneratione cum suis audit; <foreign xml:lang="de">last im furtragen zwo sül,</foreign> columnas <persName>Herculis</persName>,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. Adagia, 3, 5, 24 (<bibl>ASD</bibl> II/5 308-310, <ref target="file12471">Nr. 2424</ref>).</note> cum suo „plus ultra“<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. oben Anm. 22.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Arrogantię illum titulum<pb type="edition" next="259"/> dominus confringet brevi absque dubio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesar</persName> egregiam puellam Gandavi<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">In Gent.</note> e gremio materno sustulit, qua loco scorti utitur<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Näheres ist zu diesem Gerücht nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Marchio Ernestus,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Markgraf Ernst von Baden.</note> noster vicinus, permisit sacerdoti, ut contrahat matrimonium coram tota plebe, sed noluit concedere, ut publice ecclesiam more consueto ac solita pompa accederet; dedit literas testimonii iustum esse matrimonium, uxorem fore hęredem omnium bonorum, liberos esse honestos ac parenti successuros<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Einen solchen Schutzbrief hatte Markgraf Ernst 1542 dem <placeName>Pforzheimer</placeName> Pfarrer <persName>Johannes Unger</persName> ausgestellt (gedruckt in: Carl Friedrich <hi>Vierordt,</hi> De Johanne Ungero, Pforzhemiensi, <persName>Philippi Melanchthonis</persName> praeceptore, Karlsruhe 1844, S. 48f, Anm. 87).</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vide illius principis sinistra consilia.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Habebimus brevi insignem actum: <persName>Lepusculus</persName> cum <persName>Hugvaldo</persName> insignia doctoris accipient.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quis unquam credidisset ex anabaptista fieri doctorem et <persName>Lepusculum</persName> tanta dignitate ornatum iri?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">„Mopso Nisa datur, quid non speremus amantes?“<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Vergil</persName>, Eclogae, 8, 26.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et hanc meam loquacitatem boni consule.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego et uxor mea<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Apollonia, geb. Glaser</persName>.</note> te et tuam<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> in domino valere cupimus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">3. iunii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hęc poteris et d. <persName>Vadiano</persName> communicare, cui ex me salutari dicito, si illius studia his nugis turbare audes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p18518">Gastius</persName> ex animo.<pb type="edition" next="260"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Brevi vos invisam, si cęlum fuerit serenum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Frisium<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName>Johannes Fries</persName>.</note> salutato nomine meo cum <persName>Pellicano</persName> sene.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori Tigurinae ecclesiae d. Heinrycho Bullingero, fratri suo in domino charissimo.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
