<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11979" type="Brief" source="HBBW" n="1932">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Hans Rudolf Lavater, 23. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem fromen ersamen, fürsichtigen und wysen <persName ref="p6155">Hansen Rudolffen Lavatern</persName>, sekelmeistern zu Zürych, jetzund radtsbotten uff dem tag zu Bad<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Lavater</persName> war mit <persName>Johannes Haab</persName> Zürcher Gesandter an der Tagsatzung vom 23. Juni 1544 zu <placeName>Baden</placeName> (<bibl>EA</bibl> IV/1d 391-401). Bullinger muss <persName>Lavater</persName> kurz vor dessen Abreise nach <placeName>Baden</placeName> versprochen haben, ihm den unten abgeschriebenen Auszug zukommen zu lassen.</note>, sinem günstigen, lieben herrn und gevattern<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Lavater</persName> war Pate von <persName>Hans Rudolf Bullinger</persName> (geb. 1536); s. <bibl>HBD</bibl> 24, 24f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Min willig dienst, früntlicher gruß und was ich üch eeren, liebs und guts vermöchte bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch, insonders günstiger herr und lieber gevatter, ir wöllend nit zürnen, das ich üch gester<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein Sonntag.</note> üwerm begeren nach gheinen zädel geschikt hab.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann zu dem, das ich uff die predig vast blöd<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">sehr schwach; vgl. unten <ref target="file12003">Nr. 1956</ref> mit Anm. 24.</note> worden was, so plagetend mich die lüt, das ich nie mee dran gedacht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hatt ich by der warheyt von dem ässen an biß umb die 4 nie dhein underlaß nach muß<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">noch freie Zeit.</note>, lüten und gschäften halb, daheym und zu dem Frowen Münster, mitt den schulherren und m[eister] <persName>Stollen</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Wahrscheinlich <persName>Rudolf Stoll</persName> vom Kleinen Baptistalrat in Zürich.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach erst fiel mir in sinn, was ich vergäßen und versumpt hatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diß ist aber der handel, den ir begärt habend, und also hatt der predicant von Zoffingen geschriben: „Uff den 18. tag brachets<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">am 18. Juni [1544].</note> hat unser herr sekelmeister<pb type="edition" next="279"/> und ich mit imm zu abend gäßen uff dem schloß Arburg<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName>Aarburg</placeName> (Kt. Aargau), 10 km nördlich von <placeName>Zofingen</placeName>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da hat er mitt kumber anzeigt, wie der <persName>Spiegelberg</persName> von <placeName>Schaffhusen</placeName> mitt imm<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Hans Span</persName>, vielleicht auf einer bezeugten Reise zu bzw. von den Bädern in <placeName>Baden</placeName>; s. [Samuel] <hi>G[ränicher],</hi> Historische Notizen und Anekdoten von <placeName>Zofingen</placeName> vom Jahrgang 586. an bis auf gegenwärtige Zeit, <placeName>Zofingen</placeName> 1825, S. 134.</note> geäßen hab zu Künigsfälden<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><placeName>Königsfelden</placeName> bei Brugg (Kt. Argau).</note>; der habe gerümpt, wie ouch <placeName>Schaffhusen</placeName> den 7 orten ze hilff uffbrächen werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da hat der sekelmeister gesagt: ’Warumb wänd ir einem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Franz I.</persName></note> hälffen, der den Türggen an imm hat’<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Anspielung auf das im Februar 1536 abgeschlossene Bündnis zwischen <placeName>Frankreich</placeName> und den Türken.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Antwurt der <persName>Spiegelberg</persName>: ’Unser predicant<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Simprecht Vogt</persName>.</note> ist krank und hat nach dem Juden gschikt;<pb type="scan" next="v."/> also thut der künig<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Franz I.</persName></note> ouch’ etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daby ist gesäßen ein Zürycher des großen radts.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der hatt geredt: ’Wenn noch so vil Zürych uß<pb type="edition" next="280"/> stand und land zühend<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">wegziehen; nämlich nach <placeName>Frankreich</placeName> als Söldner. - In der Tat gab es damals trotz des vorhandenen Reislaufverbots im Kanton Zürich sehr viele Männer, die sich dazu entschlossen; s. Zürich StA, A 166.2, <ref target="file10189">Nr. 158</ref>-265.</note>, alls zogen sind, dann wirts erst gut, und wirt die sach ouch gan. ’ Hatt der sekelmeister gesagt: ’Was sagend aber die predicanten dartzu?’</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Daruff der Zürycher geantwurtet: ’Sy sind darwider, wir gänd aber nüt darumb<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">wir halten nichts davon.</note> ’ etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb besorgt imme<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">ihm: <persName>Peter Schnyder</persName>.</note> der sekelmeister einer bösen prattik, die vilicht under üch sin möchte“ etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So vil ist des handels.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Daruff mögend ir jetzund handlen, was üch nutz und gut bedunkt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die sach ist an iro selbs; ists zu Künigsfälden also ergangen; böß gnug, und ist iro wol nach ze vragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott sye mitt üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 23. iunii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">H. Bullinger, der üwer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nächt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vom 22. auf den 23. Juni 1544.</note> hatt mir min herr burgermeister von Watt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Joachim Vadian</persName>, wohl am Schluss einer heute nicht mehr vorhandenen Zeitung, die seinem nur noch durch eine Kopie erhaltenen Schreiben vom 21. Juni 1544 (<bibl>Vadian BW VI</bibl> 329f, <ref target="file11394">Nr. 1351</ref>) beigelegen haben muss.</note> geschriben und befolhen beide herren<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Diethelm Röist</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>.</note> und üch ze grüßen; und schript, daß sy us Ungern gute bottschafft oder kundtschafft habend, das der dürgg<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Suleiman I.</persName></note> in 80000 stark schon jetz gerüst sye uff Oestrych, da wenig voradts sye nochmals; und entsitze man sich<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">und man befürchtet.</note> eines grusamen ynfaals<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Es handelt sich zum Teil um ein Gerücht; s. unten <ref target="file12048">Nr. 2001</ref> mit Anm. 17.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So sye zu Nürenberg von des bischoffs wägen von Eystett<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Moritz von Hutten</persName>, Erzbischof von <placeName>Eichstätt</placeName>; s. oben <ref target="file11883">Nr. 1837</ref>, Anm. 8.</note> ouch ettwas unruw entstanden; doch sye es vertütscht<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">unterdrückt; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1957.</note> etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die geschrifft hab ich den herren gäben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott beware üch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
