<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11985" type="Brief" source="HBBW" n="1938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Aarau AN Heinrich Bullinger, 25. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fui proximis diebus <placeName>Bernę</placeName>, senatui me ostendi officiaque mea detuli.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Receptus sum, ita tamen, ut prius examinarer, etiamsi essem Tigurinus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita enim quidam, quem novi dudum, qualis sit, suggesserat senatoribus, ut non admitterer ad munus concionandi, nisi perscrutati prius essent, quid de quibusdam dogmatibus sentirem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum enim <placeName>Argentoratenses</placeName> examinentur, nihil impedire, quo minus etiam Tigurini.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc intelligens nihil contradicebam, quia invicta veritas; libere respondissem pro mea tenuitate.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum d. <persName>Erasmus Ritter</persName> noluit quenquam Tigurinum examinare, quia se aliosque non<pb type="edition" next="302"/> tantę eruditionis esse dicebat, ut possent eum reiicere, quem Tigurina ecclesia aptum iudicasset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rectius itaque senatus postero die negotium considerans narrante d. <persName>Erasmo</persName>, quid moris antehac fuisset erga Tigurinos, quid vicissim Tiguri erga <placeName>Bernenses</placeName>, admiserunt atque in officio me confirmarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quodsi <persName>Sulcerus</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Simon Sulzer</persName>.</note> <placeName>Bernę</placeName> fuisset, mota certe fuisset aliqua tragoedia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Contulerat enim tum temporis se ad <persName ref="p18198">Bucerum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Martin Bucer</persName>.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Monstrum parturiunt, sed parient mendacium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wohl Abwandlung des berühmten Verses von Horaz, Ars poetica, 139: "Parturient montes, nascetur ridiculus mus". Vgl. auch Adag. 1, 9, 14 (<bibl>ASD</bibl> II/2, 336-338, <ref target="file10853">Nr. 814</ref>).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Etiamnunc quippiam moliuntur, non audent tamen disertis verbis id profiteri.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">O foelicem ecclesiam Tigurinam, quę huiusmodi sectis careat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sunt schismata <placeName>Bernę</placeName> inter ministros ecclesię, senatores et vulgus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. <persName>Erasmus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Erasmus Ritter</persName>.</note> certe se humanissimum mihi exhibuit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutavi eum tuo nomine et de literis, quas proxime te ad ipsum dedisse dicebas,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der hier genannte Brief Bullingers an <persName>Erasmus Ritter</persName> ist nicht überliefert.</note> interrogavi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Is negat se ullas a te accepisse literas a festo paschae.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Metuit, ne quis interceperit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rogabat, ut quam celerrime ea de re ad te scriberem rogans, ut denuo se iis de rebus faceres certiorem, de quibus proximis istis literis scripsisses, recoleres etiam, cui perferendas eas tradidisses.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Suspicatur enim quosdam talia agere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutat plurimum omnes fratres Tigurinę ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Venio iam ad negotium meum, quod certe animum meum non parum angit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Huc atque illuc distrahor, quid agam, nescio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino committo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quo me vertam, incertus sum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Res meae sic se habent, ut omnino non possim hoc modo porro agere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">41 florenos tantum pro cibo et potu bis in die solvere permultum, ut de alio sumptu, quem aliis in rebus facere oportet, nihil dicam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deindę[!] sunt aliae multae causę, quę hortantur, imo tantumnon impellunt, ut alio modo res meas componam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Te itaque rogo, mihi consulas, mihi dispicias.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Animum aegre illinc avertere possum; si ulla spes esset potiundi, nusquam me verterem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Verum quia domino, cuius nutu et voluntate omnia geruntur, non placet, age, fiat voluntas domini.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sunt plures et honestę et probae; dominum mihi provisurum spero.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tuum ego consilium sequar, te unum habeo consultorem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tu, quod tibi visum fuerit, in rebus meis agito, dispicias mihi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nosti res meas meque totum exploratum habes, quę mea sit conditio, quid res postulet, vides.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ne scandalo sim ecclesię, dum<pb type="edition" next="303"/> solitarius in aedibus privatis habito, ad vitandas suspiciones varias ducenda erit uxor, quod tu pro tua prudentia rectius intelligis, quam quisquam monere possit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ego quid agam, dubito plane.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tu, quid et quomodo agendum putes, consulas, rogo, meque totum tibi habeas commendatum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Negotium hoc multum studia impedit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Aarovię, 25. iunii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Proxima septimana quę rescribenda dedisti<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Hochholzer</persName> war offenbar als Abschreiber für Bullinger tätig; s. z. B. <hi>Gagliardi/Forrer</hi> 1638-1640.</note>, mittam alia a te accepturus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Peregrinacio hactenus impedivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">T[uae] h[umanitati] deditissimus <persName ref="p5708">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae antistiti fidelissimo, domino et patri suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
