<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11984" type="Brief" source="HBBW" n="1937">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 25. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Catalogum librorum <persName>Zvinglii</persName> accepi<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Wie aus der Fortsetzung hervorgeht, hatte Bullinger offenbar das Inhaltsverzeichnis der in Vorbereitung befindlichen lateinischen Gesamtausgabe der Werke <persName>Zwinglis</persName> an <persName>Gast</persName> übersandt; s. oben <ref target="file11919">Nr. 1873</ref>, 9-11 mit Anm. 4; 1886, 5-13.</note> nec epistolas <placeName>Basileę</placeName> excusas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind "Ioannis Oecolampadii et Huldrici Zvinglii epistolarum libri quatuor", <placeName>Basel</placeName>, <persName>Thomas Platter</persName> und <persName>Balthasar Lasius</persName>, März 1536 (<persName>Oekolampad</persName>-Bibliographie, <ref target="file10213">Nr. 182</ref>; VD 16 O 319).</note> illic reperio; annon et illas adiicietis operi tam sancto?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid, si etiam adderetis, quę pius vir disputavit in <placeName>Bernensi</placeName> disputatione?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certe multa egregia dicta, sententias graves illic licet invenire.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid, si tota <placeName>Bernensis</placeName> disputatio iis adiungeretur tomis?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Meo iudicio res egregia, ecclesiae utilis ac aedificationi inserviens.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non addituri estis epistolam ad <persName>Osiandrum</persName> scriptam?<pb type="edition" next="300"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri insaniunt omnino contra magistratus voluntatem, contra iusiurandum: Noctu tranant per Rheni flumen, quum in portis omnibus custodia habeatur, ne egredi possint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Capitanei tres<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Am 3. Mai warnte der Rat die Hauptleute <persName>Fridli Blarer</persName>, <persName>Rudolf Kessler</persName> und <persName>Asimus [Erasmus] Goldschmid</persName> davor, Basler Untertanen anzuwerben; s. Basel StA, Missiven B4, S. 179f.</note> ex civibus diu latuerunt in angulis, iam tandem emerserunt; sunt in pago <placeName>Dornach</placeName>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Noster senatus misit ad illos literas ac revocavit omnes, sed frustra;<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am 2. Juni wurde allen Ämtern das Reislaufverbot in Erinnerung gerufen, und am 4. Juni wurde der Vogt zu <placeName>Dornach</placeName> aufgefordert, die dort versammelten Hauptleute und Truppen vor den herumstreifenden vorderösterreichischen Reisigen zu warnen; s. ebd., S. 180f bzw. 184f.</note> <foreign xml:lang="de">sy wellent dem teufel entgegen gon.</foreign></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Omnia spectant eo, ut tandem pereamus, quum nulla omnino sit obedientia, nullus dei timor.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Seditiones gliscunt passim; aiunt plus quam 1000 aufugisse tam ex civitate quam ex agro nostro.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid vester populus sit facturus, fere olfacio ex communi rumore.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Lantzknechti redeunt ad nos, quia nullum aditum habent accedendi ad Gallum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>König Franz I.</persName></note>; loca omnia sunt custodita, accedere eum non possunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sic profundit ingentem pecunię summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nosti absque dubio legatum Nerobergensem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Ratsherr und Kirchenpfleger <persName>Hieronymus Baumgärtner</persName> (1498-1565) aus dem <placeName>Nürnberger</placeName> Patriziat; s. <bibl>ADB</bibl> II 168f; <bibl>NDB</bibl> I 664f.</note> esse captum a comitiis <placeName>Spirensibus</placeName> redeuntem, servum unum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die vier Begleiter Baumgartners (s. RTA JR XV/4 2006) sind nicht namentlich bekannt.</note> occisum atque semivivum relictum, puerum vulneratum, quem cum legato abduxerunt equites.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui nam illi sint, non potui expiscari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc est publicam fidem et caesaream servare!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tabellio Vittenbergensis iis diebus apud nos fuit, qui ne verbum quidem de Turcę<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> adventu audivit, quum domi esset; qui dixit se die ascensionis domini<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">22. Mai 1544.</note> <placeName>Vratislaviae</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">in Breslau.</note> fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">25. iunii 1544.<pb type="edition" next="301"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> et <persName>Gvaltherum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note> cum Frisio<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Johannes Fries</persName>.</note> salutabis nomine meo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p18518">Gastius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinę pastori vigilantissimo etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zu Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
