<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11998" type="Brief" source="HBBW" n="1951">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / Basel AN Heinrich Bullinger, 8. August 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas binas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> simul compactas nuper a te accepi, in quibus abunde animum tuum erga me declaras.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quas autem literas d. <persName>Cognato</persName> scripsisti,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers nicht erhaltene Antwort auf den Brief <persName>Gilbert Cousins</persName> vom 15. Juni (oben <ref target="file11974">Nr. 1927</ref>, Anm. 15).</note> domi adhuc habeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expecto autem in singulos dies fratrem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Gilbert Cousin</persName> erwähnt seine Brüder Hugo und Antonius 1547 in einem Brief an <persName>Bonifacius Amerbach</persName> als Reisende zwischen <placeName>Basel</placeName> und Nozeroy; Antonius hielt sich anscheinend öfter in <placeName>Basel</placeName> auf; s. Amerbach, Korr. VI 166. 500f; VII 36; X/2 521.</note> illius, qui libros quosdam avecturus est, cui dabo, ne sis sollicitus.<pb type="edition" next="325"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Nova de caesaris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Karl V.</persName></note> et Galli<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>König Franz I.</persName></note> exercitu:</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Der keyser hat lassen sturmen ein stettlin nomine Santisier<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am 15. Juli versuchten die kaiserlichen Truppen in mehreren Anläufen erfolglos, <placeName>Saint-Dizier</placeName> zu erstürmen; s. <persName>Du Bellay</persName>, Mémoires IV 254f; <bibl>PC</bibl> III 526f; <bibl>Paillard</bibl> 143-152.</note>, das vorhin wol beschossen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die knecht sindt angeloffen, aber bald von der muren hinweg getriben; dann die Galli hendt buchsen geladen mit einer kuglen, in die verschlossen ist gsin ein yseni kettenen; die hat vil knecht umb bracht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen angeloffen, sy, die knecht, in ein blindtgraben<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">versteckten Graben.</note> kommen, darin strouw und pulver gelegen, do ein grosser dampff worden und vil knecht erstickt, hinwider hinder sich gezogen, handt ouch ab der muren zinnen geschir zerschmeltzs, vil knecht verprent.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und do sy nun gemeint haben die statt zuͦ eroberen, do haben die Galli ettlich wieer<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Weiher. - Siehe ferner <persName>Du Bellay</persName>, Mémoires IV 248; <hi>Paillard,</hi> aaO, S. 125.</note>, darzuͦ vorhin verordnet,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">die zu diesem Zweck im voraus angelegt worden waren.</note> abgelossen, das die knecht in der ordnung sindt gestanden biß an gurtel und habent müssen by einer teutschen mil hinder sich ziehen, im wasser lassen stan ir zelten, hutten, hefen, geschir und was mann do bruch, ouch verlassen by 16 stuck buchsen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Flinten oder Geschütze.</note>, welche die Galli genomen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ouch streiffen die Galli biß gon Spinol<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Epinal (Dép. Vosges), Lothringen (<placeName>Frankreich</placeName>).</note> an das thor, werffen gütter nider<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">beschlagnahmen, rauben Güter.</note>, was sy finden.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hęc a militibus <placeName>Italis</placeName> habeo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Reliqua <persName>Pellicanus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Pellikan</persName> befand sich damals auf der Heimfahrt von Rufach nach Zürich (s. <hi><persName>Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 164) und war wohl Überbringer dieses Briefes.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum uxore<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et tota familia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 8. augusti 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p18518">Gastius</persName> ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="250v."/>Quid dux Brunsvicensis conatus sit contra episcopum Monasteriensem, nosti iam pridem.<pb type="edition" next="326"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Der <persName>fürst von Nassauw</persName>
						ist umb kommen am sturm; die lehen <foreign xml:lang="la">et feuda - nam decessit absque liberis - data sunt Lutheranis,</foreign> dann den[!] fursten <persName>Wilhelmo von Nassau</persName> ist das nider landt umb Leuen gegeben zuͦ lehen, vil stett und lütt, <foreign xml:lang="la">qui apud se habet Erasmum Sarcerum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Erasmus Sarcerius</persName> war Hofprediger Wilhelms des Reichen und Superintendent von Nassau-Dillenburg; s. <bibl>HBBW</bibl> IX <ref target="file11260">[Nr. 1217]</ref> 38, Anm. 29.</note>; item pars quędam duci Wirtembergensi cessit Burgundiam attingens<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Diese Mitteilung ist falsch; <persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName> erhob vergeblich Anspruch auf einige burgundische Herrschaften aus dem Erbe Oraniens (s. Amerbach, Korr. VI 99f).</note>.</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quo consilio id caesar agat, dominus novit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Heinrycho Bullingero, praeceptori suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
