<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12008" type="Brief" source="HBBW" n="1961">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 28. August 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Sonders vertrauwter, lieber herr und bruͦder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der mittgetailten zeytung<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nachricht. -Ein solcher Brief ist nicht erhalten.</note> bedanck ich mich zum flyssigsten, und ist die zeytung der gestalt hie ouch gewest und aber glich daruff bottschafft kommen, das kai. mt.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Karl V.</persName></note> S. Desiderio nach ettlich verlornen sturmen erobert und alles, das da gewesen, erwurgt und verderbt hab,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur gewaltlosen Kapitulation <placeName>Saint-Diziers</placeName> am 17. August 1544 s. <bibl>Rozet/Lembey</bibl> 145-163; <bibl>Paillard</bibl> 245-263; <persName>Du Bellay</persName>, Mémoires IV 255-257; <bibl>PC</bibl> III 532.</note> seye yetzund weyter zogen des vorhabens, nitt nachzelassen, byß ers nach seinem willen habe, und rucke ye mehr und mehr uff Pareyß<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Kaiser rückte tatsächlich auf <placeName>Paris</placeName> vor; s. <bibl>Cardauns</bibl> 341.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber es steht alles inn der hand des wunderbarlichen gottes, der erhöcht und nidert nach sinem gefallen;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">1Sam 2, 7; Ps 75 (Vulg. 74), 8; Dan 2, 21.</note> er seye unß gnedig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die by dem konig von Engeland<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Heinrich VIII.</persName></note> gewesen, sind ouch widerkomen,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Es geht wohl um zurückkehrende Truppen.</note> gebend aigentlich für, es seye ain fryd zwuschen disen zwayen konigen Franckreych<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Franz I.</persName></note> und Engeland,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Gerücht ist falsch.</note> habend wenig gellt haim gebracht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der <persName>Knöringer</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Jörg Knöringer</persName>.</note>, so dann im Turgöw nitt weyt von unß sytzt, von dem ich euch vormals geschriben<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu <persName>Jörg Knöringer</persName> s. oben <ref target="file11954">Nr. 1907</ref>, 2-41 mit Anm. 3.</note>, das der landvogt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Melchior Heinrich</persName>.</note> ainem [ka]iserischen botten, so<pb type="edition" next="344"/> inn gesuͦcht, gefencklich angenomen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">gefangen genommen.</note> und im etlich gellt genomen hett, ist ouch wider kommen, hat ver<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">voriges Jahr.</note> ettlich 1000 cronen by dem konig<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Wohl <persName>Franz I.</persName></note> erobert.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Yetzund ist er wider inn gewesen; sind wunderbarlich leut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ist gewisß, das der <persName>Barbarossa</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Cheireddin Barbarossa</persName>.</note> treffelichen schaden in Napleß thon hat, ettlich flecken gar verhert und verderbt und ob 1500 christen hingefürt, aber in des papst<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Paul III.</persName></note> land gar nieman belaidiget<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <persName>Paulo Giovio</persName>, Historiae sui temporis II/2, Rom 1985. -Opera V, S. 208f; <bibl>Cardauns</bibl> 330.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir der herr burgermaister <persName>Welser</persName> von Augspurg<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ein Brief <persName>Hans Welsers</persName> an <persName>Blarer</persName> ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ausß <placeName>Ungern</placeName> hört man gar nichts diser zeyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Des hertzog von <persName>Braunschweygs</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> volck ist alles verflogen und zerstoben, sind ubel bezalt und desshalb ubel zuͦfriden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Kaiser hat inn ettlich mal abgemandt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hat nichts beschossen, byß sy armuͦt selb getrungen, von irem fürnemen abzeston.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De nostro negocio alias<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Blarer</persName> meint sicher den Anschluss von Konstanz an die Eidgenossenschaft; s. zuletzt oben <ref target="file11995">Nr. 1948</ref>, 1-9.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam sit inter vestros arctissimum pacis vinculum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. Eph 4, 3.</note>!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mittunt nostri nunc ad caesarem, quod in sinum tuum effundo; cuius rei caussa, prorsus ignoro nec quicquam a quoquam expiscari possum<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vielleicht handelt es sich um Verhandlungen um den Erlass oder zumindest einen Nachlass der Türkenhilfe; vgl. <hi>Burkhardt/Dobras/Zimmermann</hi> 128; unten <ref target="file12088">Nr. 2041</ref>, Anm. 5.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non est ex senatorum numero, qui mittitur, sed patricius<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Hieronymus Hürus</persName>; s. unten <ref target="file12101">Nr. 2054</ref>, 44-50.</note> tamen, qui et linguam callet et rerum est satis peritus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Lubenter autem mihi persuadeo, quicquid illud est, quod agitur, nihil esse, quod vobis, utinam etiam nobis, fraudi esse possit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si quid posthac intellexero, curabo, ut quamprimum resciscas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">28. augusti 1544.<pb type="edition" next="345"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Multum te obsecro, ut vocato ad te <persName>Iacobo Ruͦff</persName>, chirurgo vestro, epistolam hanc<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Nicht erhalten.</note>, quam hic sibi inscriptam vides, reddas exhorterisque, ut relictam fratris sui viduam cum duobus liberis ita, ut par est, curare velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Receperat superiore anno fratrię se 13 fl. quotannis missu-<pb type="scan" next="650v."/>rum, sed nihil praestitit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Urge autem, ut literis istis fratrię suę nomine scriptis quam primum respondeat ac per te huc mittat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim adiuvet nepotem et neptem ex demortuo fratre, mater hos istuc mittet, ut ipse alendi et educandi illos pio more vestrę urbis rationem ineat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non indicabis viro me ista ad te scripsisse, sed alium quendam insignem <placeName>Constantiensem</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rem feceris non mihi solum, sed ipsi Christo gratissimam, nam valde afflicta est gravissima cruce mulier.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Excellenti valde viro d. H. Bullingero, colendo suo atque charissimo fratri.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
