<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12016" type="Brief" source="HBBW" n="1969">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 3. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Temporis brevitas breviter me scribere iubet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas et meas <persName>Oporino</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Johannes Oporin</persName>. Vielleicht auf der Abreise zur Frankfurter Herbstmesse (s. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref> 406, Anm. 5).</note> commisi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bene commissas non est dubium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De libello<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file12006">Nr. 1959</ref>, Anm. 13.</note> gratias ago tibi<pb type="edition" next="359"/> ingentes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Placet <persName ref="p2463">Diethelmum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Diethelm Keller</persName>.</note> (quem ex alphabeto educavi) eo usque profecisse, ut tale specimen prębere queat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben <ref target="file12002">Nr. 1955</ref>; 1959, 22f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De episcopo Coloniensi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Hermann von Wied</persName>, Erzbischof und Kurfürst von Köln.</note> quę scripsi,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben <ref target="file11992">Nr. 1945</ref>, 10-23.</note> ex d. <persName>Wolfgangi</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Wolfgang Wissenburg</persName>.</note> literis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wahrscheinlich in einem an <persName>Wissenburg</persName> gerichteten Brief.</note> sunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De pace religionis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben <ref target="file11992">Nr. 1945</ref>, Anm. 10.</note> quę mitto, remittito, postquam fueris usus satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Reliqua sunt: Pernoctarunt hisce noctibus hic Hispani capitibus et aliter vulnerati, qui recta venientes e castris caesaris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> dicunt in tribus oppugnationibus oppidi S. Desiderii<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName>Saint-Dizier</placeName>. Zur Belagerung und Übergabe (vom 4. Juli bis zum 17. August 1544); s. <bibl>Cardauns</bibl> 323; <bibl>Paillard</bibl> 117-166. 245-262.</note> Hispanos amissos sedecies centum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proxima nocte fuit hic legatus ducis, credo, <placeName>Ferrariensis</placeName>,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Herzog <persName>Ercole II. d'Este</persName>.</note> qui dixit caesarem esse iam in dicto oppido,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Kaiser Karl V.</persName> hatte sich vom 17. bis zum 25. August in <placeName>Saint-Dizier</placeName> aufgehalten; s. <bibl>Stälin</bibl> 587 sowie <bibl>PC</bibl> III 523.</note> non quidem expugnato, sed dedito conditionibus haud iniquis hosti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In dubio esse, quonam eat; animo quidem proficisci ad Schalun<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><placeName>Châlons</placeName>; heute <placeName>Châlons-en-Champagne</placeName> (früher <placeName>Châlons-sur-Marne</placeName>). <persName>Karl V.</persName> hielt sich zwischen dem 31. August und dem 2. September in der Nähe dieser Stadt auf und täuschte nur eine Angriffsabsicht vor, um die französischen Truppen mit einem Vormarsch auf <placeName>Paris</placeName> zu überraschen; s. <bibl>Paillard</bibl> 289f. 298-300.</note>, verum itinera sic esse obturata impeditaque, ut timeat periculum, nam sine hostis infestatione transire non posse; timere autem ipsum, ne sit hostibus inferior, si quid tentet, futurus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe <bibl>Paillard</bibl> 288-300.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Oppidum cęsarianum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName>Brüssel</placeName>, kaum 200 Kilometer nördlich vom damaligen Standpunkt des Kaisers. - Das Vorhaben, sich nach <placeName>Brüssel</placeName> zurückzuziehen, wird kaum zu belegen sein, zumal der Kaiser den auf <persName>Franz I.</persName> ausgeübten Druck nicht verringern wollte; s. <hi>Paillard,</hi> 287f.</note> esse non longe sepositum, de quo cogitet, an eo divertens maneat per hyemem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Putat legatus, siquis de pace quid ferret, cęsarem auditurum haud invitum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Diese Meldung stimmt. In den Tagen vom 2. bis zum 5. September 1544, der "Krisis" des Marnefeldzugs, hieß es, der Kaiser nehme König Franz' I. Friedensangebot an; am 6. September war man über die Hauptpunkte eines Friedensvertrags einig geworden; s. <bibl>Cardauns</bibl> 348.</note>.<pb type="edition" next="360"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Exercitus novus deligitur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Numerus iterum magnus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ad festum Marię<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Das Fest Mariä Geburt am 8. September.</note> iuxta Tabernas<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName>Saverne (Zabern)</placeName> im <placeName>Elsass</placeName>.</note> habebitur delectus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Kein Beleg ermittelt.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Insaniunt homines morti certissime occurrentes; talis est paenuria cibi, potus, pecunię.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Parari dicunt illum contra dominum de Güß commeatum cęs[aris] hactenus vastantem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Pręter hęc exercitus, qui paratus erat contra episcopum Monasteriensem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Franz von Waldeck</persName>.</note> et paulo postea dissipatus, collectus denuo pagis aliquot occupatis nescio cuius regionis, absumsit, quicquid fuit cibi et potus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Es handelt sich um ein Heer von Herzog <persName>Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>; vgl. oben <ref target="file12008">Nr. 1961</ref>, 22-25 mit Anm. 24.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dein, dum locum alium occupare tentarunt, rustici in armis eos eiecerunt, occiderunt, fugarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ita nunc liberatus est episcopus et miseri rustici.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De Turca<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> ferunt ex Italia percussum eum a Persa<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Schah Tahmasp I. von <placeName>Persien</placeName>.</note> et nescio quo alio rege; amisisse plus 50 millibus hominum, et hanc esse causam, cur in Ungaria sic cesset hodie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> dic, si ignorat, <persName>Postellum</persName> factum Romę monachum ordinis Iesu.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Linguam discit <placeName>Indicam</placeName>, ut aliquando prędicare possit illic Christum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">A talibus monachis ait 8 civitates in <placeName>India</placeName> ad Christum conversas<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Seit der Ankunft des Jesuitenpaters Francisco de Xavier (Hl. Franz Xaver) am 6. Mai 1542 im indischen Goa hatten Jesuiten in <placeName>Indien</placeName> umfangreiche und bedeutende Aktivitäten entfaltet und Massentaufen und Schulgründungen vorgenommen; s. Georg <hi>Schurhammer</hi> S.J., Xaveriana, Rom-Lissabon 1964, S. 57-60 und passim.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc non habeo.<pb type="edition" next="361"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 3. septembris anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, episcopo Tigurino, amico et domino in Christo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
