<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12026" type="Brief" source="HBBW" n="1979">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Giovanni Domenico Panizzone / Bremgarten AN Heinrich Bullinger, 9. September [1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Vir praeclarissime et domine mi observandissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Filiolę tuę Anna<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Anna Bullinger, geb. am 19. Mai 1530, erstes Kind Bullingers und seiner Frau Anna Adlischwyler. Sie verheiratete sich 1549 mit <persName>Huldrych Zwingli</persName> (1528-1571), dem Sohn des Reformators. Anna Zwingli starb am 23. November 1566; s. <bibl>HBD</bibl> 83.</note> et Elisabet<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Elisabeth Bullinger, geb. am 23. September 1532, drittes Kind Bullingers und seiner Frau Anna Adlischwyler. Im Jahr 1551 heiratete sie <persName>Josias Simler</persName> (1530-1576). Sie starb am 20. November 1565; s. <bibl>HBD</bibl> 82.</note>, formosa proles, post cenam simul habitam dixerunt crastina die ad te reversuras esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ideo ad renovandam antiquam nostram amicitiam praesentibus te salutandum duxi, ut cognoscas me tuum more solito esse, cui imperare potes, et ego tibi semper obediam et serviam, prout teneor et convenit nostrę amicitię, quam in eternum conservare peropto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Preterea venturus erat orator <persName>Burgundus</persName> ad dominos Tigurinos pro neutralitate<pb type="edition" next="387"/> Burgundię<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe hierzu <bibl>Blarer BW</bibl> II 296, Anm. 1 (mit weiterer Lit.).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si venerit, libenter intelligerem tuo commodo in reditu Brengarten[sium] a festo istic celebrando<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind wohl Leute aus <placeName>Bremgarten</placeName>, die zur Kirchweih (Felix und Regula, 11. September) in Zürich waren.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Novi nihil habeo, nisi quod mediatores<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unter ihnen vor allem <persName>Ferrante I. Gonzaga</persName> und <persName>Nicolas Perrenot</persName> von Granvelle für <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>Charles de Neuilly</persName> mit <persName>Gilbert Bayard</persName> für <persName>König Franz I.</persName>; s. <bibl>Rozet/Lembey</bibl> 176-186; unten <ref target="file12039">Nr. 1992</ref>, Anm. 8.</note> inter duas maiestates<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>König Franz I.</persName></note> bellantes pro pace laborant<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Am 6. September hatten sich der Kaiser und <placeName>Frankreich</placeName> über die Hauptpunkte eines Friedensvertrags geeinigt; s. <bibl>Cardauns</bibl> 348. Zur Situation s. auch <hi>Brandi</hi> I 444f.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si tibi aliquid novi est, rogo, ne sit grave me tuis literis participem facere; cui ac uxori<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et universe proli<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu Bullingers Kindern s. oben <ref target="file11884">Nr. 1838</ref>, Anm. 19.</note> ex animo me comendo et notifico tibi me hodie factum esse compatrem Werneri tui Bollingerii, cui natus est pulcer infans et in baptismate dictus fuit Iacobus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nicht näher bekannt.</note>.<pb type="edition" next="388"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Brengarti, 9. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tuus Panizonus agens ces[aris].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Preclarissimo viro et domino meo d. Henrico Bollingero.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
