<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12024" type="Brief" source="HBBW" n="1977">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 9. September [1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Optavit, Bullingere charissime, hic doctor theologus <persName>Albertus Hardenbergius</persName> invisere vestram ecclesiam, antequam rediret ad suam certam vocationem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tres menses mecum ita volente episcopo Coloniensi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Erzbischof <persName>Hermann von Wied</persName>.</note> mansit<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Aufenthalt von <persName>Hardenberg</persName> in <persName>Bucers</persName> Haus s. oben <ref target="file12019">Nr. 1972</ref>, Anm. 1.</note> talemque se praestitit, qualem ante praedicaverat d. <persName ref="p6490">Philippus</persName>,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Eine schriftliche Empfehlung durch <persName>Melanchthon</persName> liegt nicht vor.</note> hoc est virum admodum doctum solideque pium et candidissimum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc debeo illi testimonium perhibere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vestra charitas eum ita indubie excipiet et tractabit, ut inde fide et studio Christi omni confirmetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad praeclaras functiones vocatur<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den von <persName>Hardenberg</persName> abgelehnten Berufungen nach <placeName>Braunschweig</placeName>, <placeName>Emden</placeName>, <placeName>Greifswald</placeName>, <placeName>Konstanz</placeName> und <placeName>Münster</placeName> s. <hi>Janse,</hi> <persName>Hardenberg</persName> 20f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Effectum est tandem, mi frater, quod verebar: Tot scriptis vestris publicis et privatis et molitione, ut per libros <persName>Zvinglii</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Bucer</persName> spielt auf die in Planung befindliche, 1544/45 erschienene lateinische Neuausgabe der Werke <persName>Zwinglis</persName> an; s. oben <ref target="file11919">Nr. 1873</ref> mit Anm. 4; 1886, 5-13; 1895, 22-26.</note> pugna sacramentaria instauretur, excitatus tandem est et inflammatus totus <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, unde plerique praeclarae ecclesiae et praestantissimi viri graviter periclitantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">O utinam utrique subinde versaremini in proeliis, quae plerique sustinemus cum papistis, tela his ista pugnae intestinae non tam prompte ipsis praeberetis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Extant tot scripta utrinque, unde satis quisque doceri potuit de hac causa, etiam<pb type="scan" next="442v."/>non instaurata sęvissima ista pugna fuisset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scribetis igitur et dicetis rursus, quibus utrique gravissime traducemini et infamabimini.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Plures<pb type="edition" next="384"/> reperietis, qui credent utrisque quam qui alteris, non autem in eo, quod recte utrique docetis de Christo, sed eo, quod vobis invicem impingetis mali.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ita est fatum huius temporis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nobis, qui pacem queri[mus], dominus tamen aderit; sed tam vicina flamma non amburi non possumus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rogo et oro Christum dominum, ut vobis utrinque det semper cogitare de omni vobis dicto et scripto rationem esse reddendam et non posse non crimini deputa[ri] oblesae maiestatis suae, dum alteri de alterorum animo tam libere - dico moderate - iudicatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Te per Christum obsecro, boni consulas, quod te moneo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amo et suspicio dona dei in te; ideo non possum nec debeo ea dilectionis offic[ia] praetermittere erga te, quae exhiberi velim ver[e] te mihi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Argent[orati], 9. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salvere opt[imos], doctissimos et religiosissimos viros d. <persName>Bibliandrum</persName>, <persName>Pellicanum</persName>, Otthonem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Otto Werdmüller</persName>.</note> et alios, quibus mea salutatio ingrata non est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">M. Bucerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
