<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12023" type="Brief" source="HBBW" n="1976">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) AN Heinrich Bullinger, [kurz nach dem 6. September 1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Binas literas tuas accepi, mi venerande simulatque charissime Bullingere, quibus paucissimis, nec enim multis licet, respondeo.<pb type="edition" next="380"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad priores<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten (s. oben Anm. 2).</note> prius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Fagio</persName> quisquis ad vos hoc, quod nosti, scripsit aut dixit, praeter illius meritum fecit; vos securo animo estote, nihil huius unquam <persName>Paulo</persName> in mentem venit, ut risu etiam exceperit, quum, quantum satis putabam, de hoc sibi indicarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Revocatus non pridem ab <placeName>Argentoratensibus</placeName> est, quo propediem demigrabit, in beatę memorię <persName>Capitonis</persName> vices successurus; quod utinam felix illi sit ac faustum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur Rückberufung <persName>Fagius</persName>' s. auch <persName>Bucers</persName> Brief an <persName>Blarer</persName> vom 25. August, <persName>Blarer</persName> BW II 277f, <ref target="file11151">Nr. 1108</ref>.</note>!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non potuimus istuc impetrare pluribus tentatis, ut totus esset noster; agnoscenda igitur nobis et hic quoque bona domini voluntas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fasciculi diligenter curavi, ut bona fide <placeName>Augustam</placeName> perferantur<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Bullinger hatte <persName>Blarer</persName> (oben <ref target="file12009">Nr. 1962</ref> mit Anm. 35f) gebeten, eine seiner Schriften an <persName>Hans Welser</persName> in <placeName>Augsburg</placeName> zu übermitteln (s. zuletzt <ref target="file12017">Nr. 1970</ref>, 25).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ad posteriores tuas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>.</note> hoc habe: Plurimo valde te obsecro, ut de cursore illo<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt; s. dazu zuletzt oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 2-11.</note> nihil sis sollicitus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scripsi de hoc <persName>Vadiano</persName> vehementer obtestatus, ut, quantum illi numerarit; significet tantundem a me mox recepturus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der entsprechende Brief vom 6. September findet sich in <persName>Blarer</persName> BW II 286f, <ref target="file11159">Nr. 1116</ref>, bzw. <persName>Vadian</persName> BW VI 339f, <ref target="file11402">Nr. 1359</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Supra modum dolet, quod tam prorsus inclementi animo est caesar<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Karl V.</persName> -Vgl. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 17f, wo Bullinger über die Unbeugsamkeit des Kaisers im Kriege mit <placeName>Frankreich</placeName> berichtet.</note>, ut placari nequeat, et tamen dominus cor ipsius, quocunque volet, facile inflectet<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Spr 21, 1.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hunc<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist "dominum", Gott.</note> igitur si habeamus propicium - habebimus autem, si serio aliquando resipiscamus - non caesare solum, sed ipsis etiam inferorum portis superiores fuerimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quinetiam quę voravit iam, cruda etiamnum revomit; tantum abest, ut totam Galliam - quod spe nunc facit - re ipsa propediem se fecisse, hoc est devorasse, gaudere possit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam in tempore superemus!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod nisi fiat, nihil reliquum, nisi certissimum exitium recte sperabimus;<pb type="edition" next="381"/> urgemus profecto poenitentiam[?], sed surdis fabulam, nisi quod non revertetur domini verbum ad illum plane vacuum,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Jes 55, 11.</note> ut laboris pigere haudquaquam debeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ad<persName ref="p5074">Frechti</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Martin Frecht</persName>. -Zum nicht mehr erhaltenen Brief Frechts an <persName>Blarer</persName> s. zuletzt oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref> mit Anm. 9.</note> literas quę tu modeste sane et christianice respondes<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 20-69.</note>, displicere nec mihi nec cuiquam paulo ęquiori possunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quamquam ex domini voluntate facimus, quoties etiam quę licet - quum expedire minus existimantur - amittimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Incentores istos malorum vehementer odi, qui nisi essent, tranquilliores iamdudum fuissent nostrę ecclesię.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum sic, qui probati sunt, manifestos fieri opportet<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">1Kor 11, 19.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego quum nihil hic aliud possim, dominum ardentissimis votis precabor, ut gliscentia ista et horrenda mala potenti sua manu quamprimum opprimat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quę scripsisti, curabo, ut alii quoque, quantum satis erit, resciscant, sed ita tamen, ut nemini hoc sit fraudi futurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="646"/>De <persName ref="p5074">Frechto</persName> tibi nescio quomodo error obrepsit, quasi ille scripserit spirare te et sperare victoriam,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>. 49f; 1963, 28.</note> quum hoc amicus iste quidam <placeName>Wittenbergensis</placeName> ad eum scripserit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5074">Frechtum</persName> puto recte de vobis sentire teque, quod proxime etiam faciebam,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In einem nicht erhaltenen Brief oder mündlich, als <persName>Blarer</persName> und Bullinger sich im Mai 1544 in <placeName>Stammheim</placeName> trafen (s. oben <ref target="file11953">Nr. 1906</ref> mit Anm. 8).</note> multum obsecrat, ut vel aliquid annotationum aut scholiorum in Apoc.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zu <persName>Theodor Biblianders</persName> Apokalypseauslegung s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref> mit Anm. 22.</note> accipiat; si scriptorem desideras, huc mitte<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint ist die Handschrift, nicht den Schreiber.</note>, et describi, quantum per factam nobis a <persName>Theodoro</persName> nostro potestatem licebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ipse diligenter curavero mea tibi fide <persName>Bibliandri</persName> exemplar remissurus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Exemplum epistolę <persName ref="p18889">Lutheri</persName> ad <persName ref="p5295">Froschouerum</persName> vestrum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 65-69.</note> ad <persName ref="p5074">Frechtum</persName> primo nuncio dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Remitto Osiandri Speculum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 76f.</note>, quod si vere illum exprimit, valde miror, si non totus cohorreat, ubi in eo se fuerit pressius contemplatus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Displicet interim; nam ingenue fateor, ista conviciandi detestabilis licentia linguę mature coherceretur, si singuli sua tubera quam alienas verrucas intueri mallent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Interim sic est iudicium domini, ut, qui dicit, quod vult, quod non vult, audiat<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Walther II/4, <ref target="file12466">Nr. 2419</ref> 1.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName>Welsero</persName> iam antea quam a me tum vero tuis ipsius virtutibus es commendatus<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 78.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Rudis ille quidem est Latinę linguę; sed valde amat doctos<pb type="edition" next="382"/> omnes, si iuxta sunt pii.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod si forte priori commendationi accedere aliquid meo officio potest, tam certo, mihi crede, accedet, quam sunt tibi mea omnia addictissi[ma].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pro iis, quę cum chirurgo<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Jakob Ruf</persName>.</note> egisti, magnas tibi gratias agimus et literas viri expectamus; pia multum est mulier<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Es geht um die Witwe [...] von <persName>Rufs</persName> Bruder [Michel?]; s. zuletzt oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, 80-89.</note> et ille rem bono viro dignam fecerit, si nepotem ex fratre<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Es ist nicht ermittelbar, welcher von <persName>Rufs</persName> Neffen gemeint ist; s. zuletzt oben <ref target="file12008">Nr. 1961</ref>, Anm. 31.</note> fovendum et educandum suscipiat, quum praesertim liberis ipse careat<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Jakob Ruf</persName> hatte eine Tochter Anna, die 1552 <persName>Rufs</persName> Stiefsohn und beruflichen Nachfolger <persName>Peter Hafner</persName> heiratete; s. Andrea <hi>Kauer,</hi> <persName>Jakob Rufs</persName> Herkunft und Erbe, in: <persName>Jakob Ruf</persName>. Leben, Werk und Studien, hg. v. Hildegard <bibl>Keller</bibl>, Bd. 1, Zürich 2008, S. 58-60.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ad eam rem multum incitabunt tua calcaria, quae subdas, obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed iam bene vale, mi venerande Bullingere, et indiligentissime scribenti pro humana illa facilitate tua lubenter ignosce ac communem servatorem Christum pro nobis et ecclesia nostra perpetuis votis interpella, ut in se ad omne opus bonum feliciter usque crescamus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Kol 1, 10.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam tuam domum cum omnibus amicis, praecipuę <persName>Gvalthero</persName>, cuius amantissimas literas<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Nicht erhalten.</note>, ubi primum vacabit, respondero<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vielleicht <persName>Blarers</persName> Brief an <persName>Gwalther</persName> vom 8. Oktober 1544; s. <persName>Blarer</persName> BW II 305f, <ref target="file11175">Nr. 1132</ref> oder ein früherer, nicht erhaltener Brief.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, praecipuę germanus frater<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> cum Zviccio<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantiae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambr. Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
