<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12032" type="Brief" source="HBBW" n="1985">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 14. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ingentes ago tibi gratias, <persName>Myconi</persName> dilectissime, pro capitibus de pace religionis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file11992">Nr. 1945</ref> mit Anm. 10; 1959 mit Anm. 10; 1969 mit Anm. 10.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remittam illa brevi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Consul<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bürgermeister <persName>Diethelm Röist</persName>; s. <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 306.</note> enim nunc iis utitur, proinde nunc tibi ipsa non potui remittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil habeo, nisi quod amicus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Martin Frecht</persName>; s. die folgende Anm.</note> quidam ex Svevia scribit literas se ex <placeName>Witemberga</placeName> accepisse, quae doceant Amsdorffium scripsisse contra <placeName>Coloniensis</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Erzbischof <persName>Hermann von Wied</persName>.</note> ordinationem ac misisse ad sanctissimum antipapam <persName ref="p18889">Lutherum</persName>, hunc autem excitatum scribere de sacram[ento] et postulare exactiorem confessionem de substantia sacramenti<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu <persName>Amsdorfs</persName> Kritik s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc est videlicet extruere<pb type="edition" next="402"/> ecclesias et infirmos in fide suscipere!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Miseret me optimi et piissimi principis senio iam confecti Coloniensis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alioqui enim <persName ref="p18889">Lutherus</persName> rem se dignam facit declaratque discipulis suis, qualem adorent; non exhibuissent tam gratum Coloniensibus theologis et impiis omnibus spectaculum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum in illis hominibus nulla est prudentia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fastus enim et arrogantia nil ipsos sapere sinit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod <persName ref="p18198">Bucero</persName> quoque nostro male grati sunt?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed expectavi huiusmodi ab illis, quibus nihil sapit, nisi quod Saxonicum et lardum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">lardum: Hier vermutlich sinnbildlich für gutes Essen.</note> est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De Turca a Persico Sophi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Schah <persName>Tahmasp I.</persName> Der Familienname Sophi (auch: Safi, Sufi) bedeutet "aus dem Haus Sophi", also "Safawide". Tahmasps Vater <persName>Ismael I.</persName> war der erste persische Herrscher aus dieser Familie gewesen. - Lit.: Roger <hi>Savory,</hi> Iran under the Safavids, Cambridge 1980.</note> fuso eadem hic fama est;<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. oben <ref target="file12016">Nr. 1969</ref>, Anm. 28. Hier handelt es sich vermutlich um ein Gerücht.</note> sed certi nihil habeo, nisi quod <persName>Vadianus</persName> scribit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Nicht erhalten. Bullinger ging in seiner Antwort vom 5. September 1544 an <persName>Vadian</persName> auf den (heute verlorenen) Brief ein; s. oben <ref target="file12020">Nr. 1973</ref>.</note> praesidia in Pannonia Turcica noxias maxime excursiones facere, nostrorum interim duces stertere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reliqua optimus vir d. <persName>Alexander</persName> dicet<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Alexander Rischacher</persName>, der damals auch zu Gast bei <persName>Pellikan</persName> war; s. oben <ref target="file12025">Nr. 1978</ref>, 1; <hi><persName>Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 166.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 14. septembris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus H. Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName>Osvaldo Myconio</persName>, domino et fratri colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
