<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12038" type="Brief" source="HBBW" n="1991">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 19. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod de confoederatorum conversione ac salute, Bullingere in domino charissime, non desperas,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In einem nicht erhaltenen Brief von Bullinger an <persName>Musculus</persName>, der wohl auf <persName>Musculus</persName>' Traum einer versöhnten Eidgenossenschaft (s. oben <ref target="file11990">Nr. 1943</ref>, 15-32) Bezug nahm. Dieser Brief wurde <persName>Ambrosius Blarer</persName> zur Weiterbeförderung geschickt; s. oben <ref target="file12033">Nr. 1986</ref> mit Anm. 2.</note> christianę charitatis indicium est, quae omnia sperat,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">1Kor 13, 7.</note> etiam ea, quae iudicio rationis humanę impossibilia videntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nec ego futurum despero, ut et inter eos quoque Christus illustretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen de caecitate eorum doleo, et quę spero, <foreign xml:lang="el">ἐνδιαθέτως</foreign> opto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, sicuti scribis, <persName>Romanum</persName> antichristum remis ac velis huc contendere, ut hanc sibi gentem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Die Fünf Orte</placeName> der Eidgenossenschaft.</note> singulariter obnoxiam, quibuscunque poterit modis, retineat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum scriptum est: „Maledictus, qui ponit carnem brachium suum“ [Jer 17, 5].</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quae sors sit hominis ac regni maledicti,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Papst (in diesem Fall <persName>Paul III.</persName>) und das Papsttum; vgl. 2Thess 2, 3.</note> absque dubio propediem sedes haec maledictionis et meretrix immunda Babilon<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Apk 17. 18.</note>, habitatio daemonum et custodia spiritus immundi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Apk 18, 2.</note> - cui spiritus sanctus non uno loco certissimam ruinam minatur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">2Thess 2, 8; Apk 16, 19; 18.</note> -, experietur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea pro vestra prudentia, pietate et humanitate vos et <placeName>Bernates</placeName> recte ac pie ad hoc enitimini, ut, quacunque ratione licet, detrectantium ac repugnantium sociorum animos ad Christi veritatem ac pleniorem coniunctionem alliciatis vel saltem alieniores non reddatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Det dominus incrementum tuis et aliorum piorum laboribus efficiatque, ut brevi tota haec gens non solum externo ac sęculari foedere, sed et in se eiusdem fidei et pietatis sit vinculis coniuncta sinumque suum quasi quoddam refugium in hisce pessimis ac periculosissimis temporibus profugis Christi membris aperiat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De coniecturis <persName>Osiandri</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den "Coniecturae de ultimis temporibus" von <persName>Andreas Osiander d.Ä.</persName> s. oben <ref target="file12010">Nr. 1963</ref>, Anm. 5.</note> idem tecum sentio<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu Bullingers Meinung s. oben <ref target="file12007">Nr. 1960</ref>; 1963, 12-21; 1973.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Witenpergę, sicut heri a docto quodam physico accepi, etiam cum risu sunt explosae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ingenium hoc<pb type="edition" next="417"/> alias satis eruditum sibi ipsi magis placet quam bonis viris probetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Exquisitis studet et raris, praesertim suis ipsius inventis impense delec[tatur]; verum homines sumus et nos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ille hoc, nos aliis viciis laboramus; optimus ille est, qui minimi[s]<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu verstehen: minimis vitiis.</note> urgetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Charitas illa, quę omnia sperat, etia[m] omnia tolerat<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">1Kor 13, 7.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Solent huiusmodi ingenia plerumque peculiaribus viciis laborare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Piscatorius</persName> quidam, in agro <placeName>Ulmensi</placeName> Christi minister, coniecturas istas usque adeo probavit, ut Germanice quoque reddiderit et huc imprimendas miserit; impressionem admittere meo iudicio nolui ideoque ad consulis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Georg Herwart</persName> (1498-1569), der in den geraden Jahren von 1538 bis 1546 als <placeName>Augsburgs</placeName> Bürgermeister amtierte; s. <placeName>Augsburger</placeName> Eliten 276-278.</note> arbitrium reieci, qui difficillimus est in hisce aeditionibus admittendis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Diese Übersetzung ist nicht erschienen. <persName>Andreas Osiander</persName> fertigte selbst eine deutsche Fassung seiner Schrift an; s. oben <ref target="file12010">Nr. 1963</ref>, Anm. 5. Textausgabe von Osianders Übersetzung in: <bibl>Osiander GA</bibl> VIII 150-271.</note>.<pb type="scan" next="v."/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Heri <persName ref="p6736">Iosephi Macarii</persName> literas<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten. Ein Auszug davon findet sich in dem am gleichen Tag verfassten Brief von <persName>Musculus</persName> an <persName>Blarer</persName>; s. oben Anm. 1.</note> accepi, in quibus literas tuas<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Bullingers Brief an <persName>Melanchthon</persName>, oben <ref target="file11978">Nr. 1931</ref>.</note> et <persName>Pauli Fagii</persName> recepisse se et domino <persName ref="p6490">Philippo</persName> obtulisse scribit; perdiderat enim eas in itinere inter <placeName>Augustam</placeName> et Halam Svevorum, cum ad <persName ref="p17881">Brentium</persName> proficisceretur; mihique inventę datę fuerant, ut eas Witenpergam mitterem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Die Briefe wurden <persName>Macarius</persName> zwischen dem 9. und 11. August 1544, eine Woche nach seiner Rückkehr nach <placeName>Wittenberg</placeName>, wieder zugestellt; s. <hi>Bodenmann,</hi> aaO, S. 170f.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scribit se harum literarum gratia supra modum fuisse anxium ac perturbatum ac rursus, ubi eas meis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nicht erhalten.</note> inclusas acceperit, quasi ex inferis excitatum.<pb type="edition" next="418"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pro libello, quem misisti,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Mit Bullingers verlorener Antwort auf <ref target="file11990">Nr. 1943</ref>; s. oben Anm. 2; <ref target="file11995">Nr. 1948</ref> mit Anm. 5. -Mit dem Buch ist höchstwahrscheinlich Bullingers Schrift "Antiquissima fides et vera religio" gemeint; s. dazu oben <ref target="file12006">Nr. 1959</ref>, Anm. 13.</note> habeo humanitati tuae gratias.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Argumentum perplacet, nec dubito, quin omnia illius dextere ac cum fructu explicaveris; legam eum diligenter, aliisque legendum dabo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu pro donis tibi datis a domino in causa veritatis tuenda sedulo perge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quę M. <persName>Adamo Bartolomeo</persName> inscripta sunt, illi fideliter mittam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum omni domo et ecclesia, mi fratrum in domino charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Saluta vicissim symmystas tuos omnes meo nomine peramanter.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustę</placeName>, 1544, 19. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName>Wolfg. Musculus</persName>, tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutem tuo nomine d. <persName>Peutingero</persName> dixi, qui te vicissim ex animo resalutat.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe dazu oben <ref target="file11931">Nr. 1885</ref>, 31-34; 1943, 40f.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Celeberrimo theologo ac fidelissimo Christi ministro d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae pastori, domino ac fratri plurimum colendo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
