<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12047" type="Brief" source="HBBW-14" n="2000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sixt (Xystus) Birck (Betuleius) / Augsburg an Heinrich Bullinger, 30. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Decima nona septembris <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> noster<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>.</note> per filiolum suum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Abraham Musculus (geb. 8. Dezember 1534) oder Elias Musculus (geb. 1535/1536); s. Reinhard <hi>Bodenmann,</hi> <persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName> (1497-1563). Destin d'un autodidacte lorrain au siècle des Réformes, Genf 2000. - Travaux d'Humanisme et Renaissance 343, S. 301-305.</note> tuas ad me misit literas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten; vgl. aber oben <ref target="file12033">Nr. 1986</ref> mit Anm. 2.</note> tam pias quam amicas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nimium religiosae responsionis dilationem excusas, quasi is sim, cui necesse sit in rebus non valde arduis responderi a viris tantis tantoque negotiorum ecclesiasticorum cumulo adobrutis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quanquam ad has interim mihi a te responderi pervelim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ad quam, inquis, quaestionem?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Unnus[!] est et alter, qui dramata, quale „Iudith“ nostra est<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe dazu <ref target="file11948">Nr. 1901</ref>, Anm. 1.</note>, hoc nomine improbant,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unter den damaligen Kritikern: <persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>, der anfänglich <persName ref="p8173" cert="high">Bircks</persName> Dramen befürwortete; s. <hi>Bodenmann,</hi> aaO, S. 357f.</note> quod et studiis iuventutis et<pb type="edition" next="432"/> publice moribus officiant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ecclesię Tigurinae super ea re iudicium audire percupio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur te propter studia propterque pietatem, qua studiosos complecteris, ut proposita in conventu vestro quaestione doctorum suffragia colligas; quae certe apud me plurimum autoritatis sunt habitura.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunquam, crede mihi, animum induxi, quod velim vel moribus vel studiis officere, quibus colendis ego publice conductus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De excudenda apud vos „Iudith“ nec insto nec cupio, nisi quatenus commoditas ipsa <persName ref="p1227" cert="high">Christophoro</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName>; vgl. oben <ref target="file11948">Nr. 1901</ref>, 10f.</note> suadeat, neque tam in hoc misi, quam ut occasionem quęrerem insinuandi apud vos <persName ref="p8173" cert="high">Xysti</persName>, qui apud doctos et pios viros nomen suum innotescere cupit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo nomine mihi vehementer gratus fuit longus ille doctorum catalogus <persName ref="p8173" cert="high">Xystum</persName> per te salutantium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutem illis ex me vicissim per occasionem dicito meoque ipsos nomine rogo, ut super dramatis illis in mei gratiam suam ferant sententiam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod si fecerint, interpretabor pro officio non vulgari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta Vindelicorum</placeName>, pridie calendas octobris 44.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vestrae humanitati deditissimus <persName ref="p8173" cert="high">Xystus Betul</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo piissimoque viro d. Hainricho Bullingero, apud Tygurum divini verbi praeconi primario, domino ac patri suo cum primis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
