<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12046" type="Brief" source="HBBW" n="1999">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Adam Bartholomäus / Neuburg an der Donau AN Heinrich Bullinger, 30. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus maxima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Doctissime atque pientissime vir, et munus tuum chartaceum et epistolam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Brief ist nicht überliefert, ist aber in <ref target="file12038">Nr. 1991</ref>, 43 mit Anm. 26 bestätigt.</note> legi ac relegi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erudita, pia et <foreign xml:lang="el">πάγχρυσα τὰ ῥεῖθρα</foreign><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">"ganz goldene Flüsse". Quelle dieses Zitats ist Nikephoros I. von <placeName>Konstantinopel</placeName>, <foreign xml:lang="el">Ἑλεγχος καὶ ανατροπή</foreign> (Refutatio et eversio definitionis synodalis anni 815), 156, 16 (CChr-G XXXIII 250, 16).</note> sunt omnia, hocque<pb type="edition" next="429"/> debentius periocham illam amplector, quod mira brevitate omne pręscriptionis temporis diuturnioris desyderium et propositum fanaticis nostris <foreign xml:lang="el">ἀποτόμως</foreign> eximit; nam toti in hoc sunt dogma de iustificatione fidei ceu novum atque nuper natum explosum iri, operum aut doctrinam ceu vetustissimam, etsi nulla alia tamen antiquitatis rationem firmiorem esse manifestum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum cum iuxta tuam, Bullingere doctissime, Apodixin<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">griech. <foreign xml:lang="el">ἀπόδειξις</foreign> die Darlegung, der Beweis. -Gemeint ist Bullingers Buch "Antiquissima fides"; s. oben Anm. 1.</note> inceperint rem recta secum reputare via, omnis illis et via et conatus praescribendi est prorsus ademptus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum d[ivus] Aurelius Augusti[nus] alicubi Donatistis obiicit, ut a divo <persName>Petro</persName> ad <persName>Anastasium</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Papst Anastasius I.</persName>, gest. 401.</note> usque sibi in tanto succedentium numero vel unum, qui rebaptizationem adprobarit, ostendant,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Bartholomäus</persName> bezieht sich auf <persName>Augustin</persName>, Epist. 53, 2 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXI 222, 30-45). Siehe dazu Arne <hi>Hogrefe,</hi> Umstrittene Vergangenheit. Historische Argumente in der Auseinandersetzung <persName>Augustins</persName> mit den Donatisten, Berlin 2009, S. 129-145.</note> ita nos iam confidenter ab adversariis petimus, ut aliquem saltem non solum Novi Testamenti, sed Veteris quoque sanctum sive iustum ostendant, qui operibus et non fide in promissionem divinam innitente iusticiam, sanctificationem et salutem consecutus sit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Für freundliche Hilfe zum Verständnis dieser Argumentation danken wir Frau Prof. Dr. Silke-Petra Bergjan.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postrema itaque tempora, in quibus operum doctrina aliquantisper plus satis regnavit, ad tot annorum centurias patriarcharum et prophetarum, qui omnes fide iusticiam consecuti sunt, comparata quid sunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod spectat ad Cochlęum, recte divinasti Archytę<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Archytas von Tarent</persName>, Staatsmann, Feldherr, Philosoph und Mathematiker, soll eine Rassel für Kinder erfunden haben; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 7, 44 (<bibl>ASD</bibl> II/4 114-116, <ref target="file11687">Nr. 1644</ref>). - Lit.: <bibl>Pauly/Wissowa</bibl> III 600-602; Christoph <hi>Riedweg,</hi> in: <bibl>DNP</bibl> I 1030f.</note> crepitaculum non taciturum fore, nam rursus in publicum prodiit solita battologia<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">griech. <foreign xml:lang="el">βαττολογία</foreign> Gestammel.</note>, repplica in Confutationem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu Bullingers erster Schrift gegen <persName>Cochläus</persName> s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3.</note> tuam eruditissimam destinata, et, ut opinor,<pb type="edition" next="430"/> quo plus odii tibi faciat, ob id <placeName>Lucernensibus</placeName> inscripta est et dedicata<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist <persName>Cochläus</persName>' Widmungsepistel an Magistrat und Rat von <placeName>Luzern</placeName>; s. oben Anm. 12.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Infantiora certe omnia sunt, quam ut vel a te, vir doctissime, vel a quoquam alio responsum mereantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quia vero magna quadam confidentia sibi videtur te premere de sacrifitio missę, ubi, quod omnium maxime ridiculum est, te et tui similes tysiomachos (credo thysiomachos<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ein von <persName>Cochläus</persName> selbst gebildetes Wort mit der Bedeutung "Opferkämpfer"; s. "Replica brevis", f. D4v.</note> hos voluisse dicere) adpellitat, operę pretium esset, ut rursus in ipsum confutationem parares<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu Bullingers Gegenschrift s. unten <ref target="file12057">Nr. 2010</ref> mit Anm. 22.</note> cum protestatione ista, deinceps te non amplius ad istius Thersitę<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Thersites</persName>, eine homerische Figur, die hässlich und streitsüchtig war und sich mit den Worten der Anderen ausdrückte. Der Namen bedeutet "Frechling".</note>, ut <persName>Homerus</persName> scribit,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Homer</persName>, Ilias, 2, 12.</note> <foreign xml:lang="el">ἀμετροεπέος</foreign><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Des endlosen Schwätzers. (Diese Form des Genitivs, der regulär <foreign xml:lang="el">ἀμετροεποῦς</foreign> lauten würde, hat archaisierendes Kolorit).</note> blactim<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Geschwätz, dummes Gerede.</note> enta scribere velle.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et ut cito facias et cum inscriptione nominis principis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Pfalzgraf Ottheinrich</persName>.</note> nostri illustrissimi, en exemplar Cochleanum tibi mitto, quod denuo adversus te in publicum emisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Germanice autem sic scribitur principi:</foreign> Dem durchleuchtigen, hochgebornen fürsten und herren, herren Otto Haynrichen, pfaltzgraffen bey Rhein, hertzogen in Bayren etc., meinem gnedigen herren.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illustrissimo principi ac domino, domino Otthaynrico Palatino Rheni, duci Bavariae etc., clementissimo etc. meo domino, et si quid est eiusmodi appendicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iam non habeo, quo tibi munus gratissimum remunerem, at spero fore in brevi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Agricola Laurentius</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Lorenz Meyer</persName>; s. oben <ref target="file11959">Nr. 1912</ref>, Anm. 1.</note> ille transferendo Apocalypsin <persName>Sebastiani Meyeri</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Sebastian Meyer</persName>, In apocalypsim Iohannis apostoli ... commentarius, Zürich [1539] (<bibl>BZD</bibl> C 281).</note> in linguam vernaculam iussu principis est occupatissimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si quid scribendo hucusque neglexit, vertendi studio impeditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale plurimum una cum omnibus ministris verbi dei, qui tecum sunt.<pb type="edition" next="431"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Neoburgi Danubii, anno etc. 44., die Hieronymi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Adam Bartholomaeus</persName>, minister verbi dei Neoburgi, tuus in domino verbi <foreign xml:lang="el">συνεργός</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo simulatque pientissimo viro d. Heynricho Bullingero, Tyguri in Helvetiis Christum conglobato auditorio adnuncianti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino et amico meo singulariter observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
