<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12059" type="Brief" source="HBBW-14" n="2012">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier an Heinrich Bullinger, 13. Oktober [1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias ingentes, doctissime Bullingere, pro libello tuo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger hatte <persName ref="p1010" cert="high">Erb</persName> am 3. September 1544 sein gerade erschienenes Buch "Hoffnung der Glöubigen" in der deutschen Übersetzung von <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> gesandt; s. oben <ref target="file12015">Nr. 1968</ref>, 6-8.</note>, et si possum, maiori olim relaturus etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Placet <persName ref="p1214" cert="high">Frisii</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName>.</note> docta et familiaris versio, qua admodum diligenter piis et ecclesię Christi iisque, qui Teuthonicam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu ergänzen: "linguam".</note> callent, ad spem futurę glorię, quę revelabitur in nobis,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Röm 8, 18</ref></cit>.</note> incitamentum fidei prebuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Legent enim simplices et pietatis studiosi cum Iobo agnoscentes hanc spem certo repositam in sinu illorum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>Hi 19, 25-27</ref></cit>.</note>; hac spe denique freti facilius tollerent omnium seculorum adversitates etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum cum et mihi copiam feceris idem opus Latine excudendi, mitto ad te eius rei exemplar, quod dispitias, obsecro.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Temeritatis siquidem fuerit id sine tua recognitione publicare etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adolescentem, cuius mentionem facis in tuis litteris,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gerold Meyer [d.J.]; s. zuletzt oben <ref target="file12015">Nr. 1968</ref>, 29-41.</note> prothoscriba noster<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p4890" cert="high">Oswald Fürstenlob</persName>; s. oben <ref target="file12015">Nr. 1968</ref>, Anm. 23.</note>, simulac <persName ref="p8071" cert="high">Voglerus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8071" cert="high">Hans Vogler d.J.</persName>, der als Schreiberlehrling bei <persName ref="p4890" cert="high">Oswald Fürstenlob</persName> bis zum 23. April 1545 tätig sein sollte; s. oben <ref target="file12015">Nr. 1968</ref>, 36.</note> ad suos concesserit, in suum famulitium facile conscribet salario procul dubio non admodum magno in tui Tigurinorumque omnium gratiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia nostra satis bene haberet, si novus ille oeconomus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Möglicherweise <persName ref="p17986" cert="high">Hans Henman (Amandus)</persName> Truchsess von Rheinfelden, seit 1539 Vogt (und wahrscheinlich auch Schaffner) zu Reichenweier; s. <bibl>HBBW</bibl> XIII <ref target="file11852">[Nr. 1806]</ref> 304, Anm. 7.</note>, a quo tota respublica et oppidi et agri pendet, consceleratos illos nebulones, qui sua<pb type="edition" next="465"/> turpitudine sanctam Christi disciplinam conspurcant, pro meritis multaret, et leges (quibus honestas hactenus in barbaro isto et Alsatico populo plantata) tueretur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum cum e diverso homo sit impius, durus, inexorabilis, calumniator, impudens atque, ut<pb type="scan" next="268v."/> omnia uno verbo dicam, omnium scelerum sentina, susque deque omnia ferens, nec deum nec rempublicam recte curat, proinde principem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg</persName>.</note> percupide expectamus, qui iam bimestri tempore in Termis lavit ferinis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><placeName ref="l1343" cert="high">Wildbad im Schwarzwald</placeName> (<placeName ref="l609" cert="high">Baden-Württemberg</placeName>). -Am 13. August 1544 berichtete <persName ref="p1010" cert="high">Erb</persName> an <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>: "In lectica heri abiit [Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg</persName>] in Tennis ferinis loturus rediensque occasione qualicunque" (Zürich ZB, F 47, 283r.).</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is forte, cum redierit, hypocritam e suo statu deiiciet; sin minus, conclamatum erit et de religione et de bona disciplina.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Omnem ergo movebimus lapidem<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Adagia, 1, 4, 30 (<bibl>ASD</bibl> II/1 429f, <ref target="file10362">Nr. 330</ref>).</note>, ne ea, quę magno labore <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid (Fabricius)</persName>.</note> vester et ego pro virili, atque ut potui, in hac ecclesia numinis opitulatione edificavimus, corruant, neque cedam satanę - confortante me domino, sine cuius benigno auxilio nullus sum - neque satellitibus eius, dum vel vi, quod absit, me eiiciant, vel melior, qui plus quam ego hanc Spartam tueatur<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zur Redewendung vgl. <bibl>Otto</bibl> 329, Nr. 1679; Adagia, 2, 5, 1 (<bibl>ASD</bibl> II/3 397-406, Nr. 1401).</note>, succedat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod si mihi silicernio<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Diesen Ausdruck verwendete <persName ref="p1010" cert="high">Erb</persName> schon in seinem Brief an Bullinger vom 24. Oktober [1543]; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIII 306, 45. <persName ref="p1010" cert="high">Erb</persName> war zur Zeit der Abfassung des vorliegenden Briefs etwa 50 Jahre alt.</note> migrandum fuerit, antiquam meam patriam <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiam</placeName>, nisi me dominus aliis adpulerit oris<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">adpulerit oris: dichterisch; vgl. z.B. Vergil, Aeneis, 1, 375. 3, 338, u.a.; Ovid, Fasti, 3, 621.</note>, repetam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec generatim de perversis impiorum ingeniis; nam singula in spetie persequi longum fuerit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Die kere ist jetz an uns<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">wir sind jetzt an der Reihe; s. <bibl>Grimm</bibl> XI 402. - Mögliche Anspielung auf <cit type="bible"><ref>1 Petr 4, 17</ref></cit>.</note>;</foreign> post tenebras speramus lucem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hi 17, 12 (Vulg.)</ref></cit>.</note> etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu interim cum fratribus et ecclesia vestra orate dominum enixissime, qui nos in hanc tentationem inducit, ne vincamur a malo<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Rm 12, 21</ref></cit>.</note>.<pb type="edition" next="466"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Multę insidię, multa perversa ingenia, non pauci falsi fratres ex <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenberga</placeName>, <persName ref="p6469" cert="high">Schnepfiani</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">D.h. entschiedene Anhänger <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>, so genannt in Bezug auf den in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> wirkenden strengen Lutheraner <persName ref="p6469" cert="high">Erhard Schnepf</persName>. - <persName ref="p1010" cert="high">Erb</persName> denkt hier vermutlich u.a. an den strengen Lutheraner Johann es) <persName ref="p18126" cert="high">Engelmann</persName>; s. oben <ref target="file12051">Nr. 2004</ref>, Anm. 8.</note> maxime et novatores et cęremoniastę, nos impetunt non minus quam hactenus ecclesiam Mombelgardianam; quot capita, tot sententię<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Adagia, 1, 3, 7 (<bibl>ASD</bibl> II/1 319f, <ref target="file10238">Nr. 207</ref>).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum solidum dei verbum purumque domini<pb type="scan" next="268ar."/> eloquium propediem illorum stultitiam prodet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Huic basi, quotquot nostrum sunt in isto agro, innitimur; sine illo cortice in pelago huius mundi<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">in pelago huius mundi: Paulinus Nolanus, Epistulae, 49, 5 (<bibl>CSEL</bibl> XXIX 395, 3); Caesarius von Aries (Arelatensis), Sermones, 64, 2 (<bibl>CChr-L</bibl> CIII 276), und passim.</note> non namus<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">sine ... cortice ... namus: Adagia, 1, 8, 42 (<bibl>ASD</bibl> II/2 262, <ref target="file10780">Nr. 742</ref>).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim de rebus nostris, alias, dum vacarit, plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Occupamur vindemia, quę apud nos perparce provenit; nec mirum, cum dei benefitia adeo ingrate profundantur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In huiusmodi perlurcones<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">lurco: der Schlemmer, der Vielfraß.</note> clamamus ad rauzim usque<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">clamamus ad rauzim usque: Schreien wir uns heiser; s. Neues und ausführliches Dictionarium oder Wörter-Buch in dreyen Sprachen, Genf 1718, S. 165 s.v. "sich heiser schreyen".</note> parum proficientes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In rerum omnium caritate nulla frugalitas, sed maior luxus; unde impoenitentibus nil aliud quam graviorem domini manum expectandam videmus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, vir in Christo sanctissime, nosque deo et filio eius Iesu Christo tuis precibus et ecclesię tuę commenda, ut ipse in nobis, non propter nos, sed ob nominis sui gloriam, ab adversariis triumphet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meo nomine omnes tuos verbi dei collaboratores, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> in primis, <persName ref="p8011" cert="high">Gwaltherum</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> et meum <persName ref="p8437" cert="high">Erasmum</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Erasmus Fabricius (<persName ref="p8437" cert="high">Schmid</persName>).</note>, et quotquot nobis in Christo<pb type="edition" next="467"/> iuncti sunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutat te et <persName ref="p8088" cert="high">Nicolaus Regius</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8088" cert="high">Nikolaus König</persName>.</note> et omnes ecclesię nostrę antistites.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Richenvillę, 13. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tibi deditissimus <persName ref="p1010" cert="high">Matthias<lb/> Erbius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Viro pietate simul et eruditione eximio d. Henricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, patrono suo percharo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
