<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12077" type="Brief" source="HBBW" n="2030">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 7. November 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in solida salute nostra Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, mi venerande atque charissime frater, tam muccosis sum naribus,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 8, 59 (<bibl>ASD</bibl> II/4 186, <ref target="file11805">Nr. 1759</ref>).</note> ut nunquam intellecturus fuerim hanc tuam aposiopesim, nisi huius abs te nunc dilucidius admonitus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein entsprechender Brief Bullingers ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego dominum precabor, ut, quod bonum est in oculis suis, faciat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ulciscetur quidem innoxium hunc sanguinem, ubi sibi visum erit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cogitationes tuas et somnia, de quibus scribis, non facile vana esse crediderim;<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wohl Bullingers Überlegungen zum eidgenössischen Söldnerdienst, den auch <persName>Gast</persName> kurz zuvor in einem Brief an Bullinger - und wie hier in Zusammenhang mit den letzten großen Verlusten - angesprochen hatte; s. oben <ref target="file12076">Nr. 2029</ref>, 11-19.</note> certe apud nos non alia etiamnum feruntur quam cęsos vestros ab Anglo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>König Heinrich VIII.</persName>; s. zuletzt oben <ref target="file12074">Nr. 2027</ref>, 7-9.</note>, interim tamen omnia dubia, ut omnes valde miremur adeo nihil certi cuiquam constare nec de conditionibus pacis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe zuletzt oben <ref target="file12074">Nr. 2027</ref> mit Anm. 11.</note> inter caesarem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Karl V.</persName></note> et Gallum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>König Franz I.</persName></note> nec de vestris militibus et commisso inter Gallum et Anglum proelio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi primum certa accepero, non committam, ut ipse ignores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutheri</persName> libellum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Anm. 20.</note> <placeName>Ulmę</placeName> vidit Ioannes Iungius<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Johannes Jung</persName>.</note> noster, qui hic quoque verbi minister est, idque apud <placeName>Wittenbergensem</placeName> quendam, qui legendi eius copiam facere noluerit propter celerem abitum; legit tamen unam forte atque alteram paginam, quas execrationibus refertissimas esse affirmat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName>Zvinglium</persName>, quantusquantus est, diris devovet etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Schwermeros<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Herabsetzende Bezeichnung für diejenigen, die die Gegenwart des Leibes Christi in den Elementen des Abendmahls bestreiten und auch "Sakramentierer" genannt werden; <persName>Luther</persName> rechnete u.a. den eidgenössischen Protestantismus dazu.</note> et Stenckfeldianos<pb type="edition" next="511"/><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Verballhornender Name für die Anhänger <persName>Schwenckfelds</persName>.</note>, sic enim illum vocat <persName>Schwenckfeldum</persName>, eodem loco habet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu nihil dubita de mea fide; mittam quamprimum exemplar, ubi nactus ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName>Cochleo</persName> paucis respondisti<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist Bullingers "Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>" s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 22; vgl. unten <ref target="file12087">Nr. 2040</ref>, 23f.</note>, bene habet; neque enim istis dignus est impudentissimus nebulo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Postremas ad te literas<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Blarers</persName> Brief an Bullinger vom 31. Oktober 1544, oben <ref target="file12074">Nr. 2027</ref> (bes. Anm. 11).</note> dedi, cum quibus <persName>Vadiani</persName> epistolam,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Dieser Brief <persName>Vadians</persName> an Bullinger ist nicht erhalten. Bullinger hatte ihn zusammen mit seinem Brief vom 22. Oktober 1544 (oben <ref target="file12065">Nr. 2018</ref>, 4f) an <persName>Blarer</persName> geschickt.</note> quam miseras, remisi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Coloniensem</placeName> reformationem,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Das "Einfaltigs bedencken"; s. oben <ref target="file11884">Nr. 1838</ref>, Anm. 15.</note> ubi satis usus fueris, remitte; videris non magnum operę precium facturus, si legas, praesertim cum legerit <persName>Pellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scripsit nudius tertius<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Dieser am 5. November 1544 in <placeName>Konstanz</placeName> eingetroffene Brief <persName>Hardenbergs</persName> wurde am 29. Oktober 1544 verfasst; s. <persName>Blarer</persName> BW II 312-314, <ref target="file11181">Nr. 1138</ref>, bes. S. 313, Z. 7.</note> d. <persName>Albertus Hardenbergius</persName> Frisius noster <placeName>Coloniensem</placeName> rem totam ad futura comicia<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der geplante Reichstag in <placeName>Worms</placeName>.</note> suspendisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proh miseros comperendinatores<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Verzögerer(Hoven 112 s.v.).</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6490">Philippus M[elanchthon]</persName> non pridem ad amicum quendam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Martin Frecht</persName> in <placeName>Ulm</placeName>; vgl. oben <ref target="file12073">Nr. 2026</ref>, 8-13.</note> ita scripsit (sed ista tibi; scis, quam periclitetur bonus Phil[ippus]): „Si tantum lachrymarum profunderem, quantum vehit aquę vester Danubius, tamen dolor meus non exhauriretur, quem mihi affert instauratio belli <foreign xml:lang="el">περὶ δείπνου</foreign>, nec de mearum rerum mutatione valde angor; doleo turbari ecclesias, non sanari; nam controversia his rixis non explicatur nec dirimitur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multa mecum cogito, de quibus fortasse brevi colloquemur“ etc<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Dieser Brief <persName>Melanchthons</persName> ist nicht erhalten; s. oben <ref target="file12073">Nr. 2026</ref>, Anm. 4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p6155">Lavateri</persName> filio<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Felix Lavater</persName>, der Sohn Hans Rudolfs.</note> spero me brevi accepturum aliquid <placeName>Augusta</placeName>; quod ubi fiet, tibi quoque prima occasione significavero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesarem</persName> existimant magna moliri cum Gallo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Valde arridet, quod ex Anglo <persName>Jehu</persName> facis,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">In Bullingers nicht erhaltenem Brief; s. oben Anm. 3.</note> quem esse etiam sciemus, ubi, quemadmodum cępit, feliciter perrexerit.<pb type="edition" next="512"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande et suavissime Bullingere, nosque, ut facis,<pb type="scan" next="643"/> servatori Christo sedulo commenda.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres et amicos omnes cum tota tua domo et d. Röstio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Diethelm Röist</persName>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes nostri, praecipue germanus frater<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> et C[onradus] Z[wickius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantiae</placeName>, 7. novembris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl. frater[?]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Yetzund kompt ain waidlicher kriegsmann heruß, dem wir gantz glauben geben dorffen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sagt, das der Engellender<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>König Heinrich VIII.</persName></note> gar nichts ussgericht, nachdem er den Frantzosen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>König Franz I.</persName></note> alls starck gesechen; sonder hab Bolonga<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><placeName>Boulogne-sur-Mer</placeName> (Dép. Pas-de-Calais).</note> besetzt und noch ain statt, die er ouch gewunnen,<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Am 14. September 1544; s. oben <ref target="file12061">Nr. 2014</ref>, Anm. 8.</note> und seye widerum uber das mehr.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Frantzos ist wol in die vorstatt Bolonga gefallen, hat darinn etwa 800 erschlagen und die vorstatt eingenomen; hat die noch inn, aber sunst weyter nichts ussrichten mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So wisst, das die von <placeName>Gmynd</placeName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Die Reichsstadt <placeName>Schwäbisch Gmünd</placeName>.</note> ain edelman<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Hans Christoph von Absberg</persName>; s. <bibl>PC</bibl> III 538, Anm. 2.</note> gefangen habend uff herzog von <persName>Wirtempergs</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> boden; da hat inn der hertzog zuͦ empotten, sy sollend inn ledig lassen und stellen uff seinen boden, da sy inn gefangen haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dazwyschen aber hat der kaiser<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Karl V.</persName></note> denen von <placeName>Gmynd</placeName> uffs hochst gebotten, sy<pb type="edition" next="513"/> sollen den edelman hanthaben byß uff der von <placeName>Nuͤrenberg</placeName> (deren find er<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName>Hans Christoph von Absberg</persName>.</note> gewesen; dann er Rosenbergisch ist<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zu verstehen: da er der <persName>Rosenberg</persName>-Partei (s. unten Anm. 51) angehört.</note>) vernuͤgen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">byß uff der ... von Nürenberg vernügen: bis zur Zufriedenstellung der <placeName>Nürnberger</placeName>.</note>; dann er soll ain hoptman gewesen sein von denen, die den Bomgarter<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName>Hieronymus Baumgärtner</persName>.</note> von <placeName>Nuͤremberg</placeName> gefangen haben<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Zum Streit <placeName>Nürnbergs</placeName> mit <persName>Albrecht von Rosenberg</persName>, der am 31. Mai 1544 den <placeName>Nürnberger</placeName> Gesandten <persName>Hieronymus Baumgärtner</persName> überfallen und gefangen genommen hatte, s. oben <ref target="file11984">Nr. 1937</ref> mit Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist der hertzog gar erzurnt uber die von <placeName>Gmynd</placeName>; hat inen yetz acht burger gefangen<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">In anderen Quellen ist von neun Gefangenen die Rede. Diese Gmünder wurden in <placeName>Schorndorf</placeName> gefangen genommen; s. <bibl>PC</bibl> III 538, Anm. 2; Emil <hi>Wagner,</hi> Die Reichsstadt <placeName>Schwäbisch Gmünd</placeName> in den Jahren 1531-45, in: Württembergische Vierteljahreshefte für Landesgeschichte 7, 1884, S. 7-17, bes. 16f.</note> und empeut inen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">empeut inen: tut ihnen kund.</note>, wie sy dem edelman thuͤen, allso welle er iren burgern ouch thain.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Allso ist allenthalb angst und not.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die Rosenbergischen haind gar ain frommen burger, ainen <persName>Gräter</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName>Christoph Gräter</persName>; s. unten Anm. 55.</note> von Bibara[ch] ouch gefangen; wellend sechs tausend guldin von im haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico et fratri praeter cęteros observando longeque omnium charissimo.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zuͤrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
