<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12074" type="Brief" source="HBBW" n="2027">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 31. Oktober 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex literis tuis, quas 22. octobris scripsisti<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file12065">Nr. 2018</ref>.</note>, haud potui coniicere, an meas 17. ad te datas acceperis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Blarer</persName> meint vielleicht seinen Brief vom 18. Oktober, oben <ref target="file12063">Nr. 2016</ref>; ein Brief vom 17. Oktober ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erat tum hic Tigurinus quidam civis, cuius nomen mihi excidit, sed Rubi vel Rubelli, ni fallor, cognomen illi est, scriba vestrę urbis et affinis Matthęi Flauri nostri; uxores<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Matthäus Flar</persName> war am 28. August 1535 einen Ehe- und Erbvertrag mit Adelheit von Kusen (Chusen; Chuosen) eingegangen (<placeName>Konstanz</placeName> Stadtarchiv, PU 9955; freundliche Auskunft von Herrn Michael Kuthe, Stadtarchiv <placeName>Konstanz</placeName>).</note> enim illorum sorores<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu den Schwestern Adelheit und <persName>Regula von Kusen (Chusen, Chuosen)</persName>, Töchter von <persName>Jos von Chuosen</persName> und <persName>Anna Escher vom Luchs</persName>, s. Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Zürich ZB, Ms Z II 2, S. 11 s.v. von Chuosen.</note> sunt, et<pb type="edition" next="499"/> ego epistolam ad <persName>Flari</persName> edes<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wo das Haus sich befand, ist nicht überliefert. <persName>Flar</persName> versteuerte seinen Besitz im Steuerbezirk "Roßgart", wo er sicher auch wohnte. Als Besitz ist ein Haus an der Marktstätte ausgewiesen; dieser Platz lag teilweise in dem erwähnten Steuerbezirk (freundliche Auskunft von Herrn Michael Kuthe, Stadtarchiv <placeName>Konstanz</placeName>).</note> miseram, ut verear famularum incuria viro forte non redditas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De militibus vestris multi constanter affirmant cęsos ipsos ab Anglo cum pluribus aliis; sed certi nihil habemus, quamquam alicunde praeter rumorem huncce scriptum dicunt a fide dignis hominibus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Andeutung auf die vielen Opfer bei der Schlacht um <placeName>Boulogne</placeName> Anfang Oktober 1544, als mit Hilfe eidgenössischer Söldner die Franzosen vergebens versuchten, die Stadt dem Engländer wieder abzunehmen; s. oben <ref target="file12061">Nr. 2014</ref>, 10-15 mit Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego in tanta hominum vanitate non facile habeo fidem quibuslibet; ubi certi quippiam a certę fidei amicis accepero, curabo, ut quam primum scias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę <persName>Vadianus</persName> noster ad te de pacis conditionibus scripsit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Bullinger hatte den nicht erhaltenen Bericht <persName>Vadians</persName> über den Frieden von <placeName>Crépy</placeName> (s. oben <ref target="file12039">Nr. 1992</ref> mit Anm. 8, 2010 mit Anm. 44) am 22. Oktober übersandt; s. oben <ref target="file12065">Nr. 2018</ref>, 3-6.</note> inter cesarem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName></note> et Gallum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>König Franz I.</persName></note>, praeter omnia alia mihi et multis verisimilia videntur; verum expectabimus alia quoque testimonia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tanto inter vos consensu synodum celebratam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Zürcher Herbstsynode; s. oben <ref target="file12065">Nr. 2018</ref> mit Anm. 9.</note> maximopere vobis gratulamur; dominus boni huius author perpetuum hoc vobis sua benignitate<pb type="edition" next="500"/> effecit, immo cum pluribus aliis commune velit esse!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam omnes tam studiosi essent pacis, quam volunt videri!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Melius haberent res ecclesię Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">L[utheri] libellum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Luthers</persName> "Kurt, bekentnis": s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>. Anm. 20: unten <ref target="file12084">Nr. 2037</ref>. Anm. 3.</note> prodiisse asseverunt; ego nullum adhuc exemplum vidi nec quenquam audivi, qui viderit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> in proximis literis valde quęritur, quod rursum exoriantur velut ab integro prius non satis extinctę turbarum flammę<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Bucers</persName> Brief vom 16. Oktober 1544: s. <persName>Blarer</persName> BW II 310f, <ref target="file11178">Nr. 1135</ref>.</note> - quem<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Bucer</persName>.</note> autem non vel ad mortem usque ista excrucient.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus illorum misereatur, qui mali istius authores se faciunt et tanquam pro ludo habent animarum et corporum tam praesentia pericula!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Coloniensem reformationem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Das "Einfaltigs bedencken": s. oben <ref target="file11884">Nr. 1838</ref>. Anm. 15.</note> ubi a <persName>Vadiano</persName> acceperis, age, fac lectum ad me quam primum addito iudicio tuo et tuorum remittas; nam caussę sunt non leves, quur habere cupiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quęstoris vestri <persName ref="p6155">Lavateri</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> filium<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Felix Lavater</persName>: s. Bullingers Bitte oben <ref target="file12065">Nr. 2018</ref>. 12-23.</note> optimo cuidam viro et senatori <placeName>Augustano</placeName>, domino Iohanni Zangmaistero, singulari meo amico, diligentissime commendavi; ac certo certius scio illum officiose curaturum bonum adulescentem, ne quid forte in chirurgi officio desideret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me patri diligenter; nam viro illi gratificari iamdudum mihi fuit promptissimus animus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi frater et anime mi in domino, cui me meosque, ut facis, scio, sanctissimis votis accurate commenda.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Constantię, ultima octobris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico tamque fratri suo plusquam charissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zuͤrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
