<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12073" type="Brief" source="HBBW-14" n="2026">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / Ulm an Heinrich Bullinger, 29. Oktober 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, observande Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pridie tuas accepi literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> eo nomine quoque gratas, quod nunciarint hae et tibi meas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dieser verlorene Brief <persName ref="p1055" cert="high">Frechts</persName> an Bullinger war möglicherweise eine Antwort auf <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Z. 20-69.</note> qualesquales gratas esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem illis debebam copiosius respondisse, tamen et occupationibus ac doloribus exclusus simulque eruditi huius iuvenis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe unten Anm. 5.</note> festinantia prepeditus, ut vides, ruditer et breviter rescribo, dominum rogitans, ut vestrum calamum ita moderetur et regat, ne Christi veritate et vestra modestia indignum quicquam committatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Optimus <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> ad me scribens ita prefatur: „Si profunderem lachrymas ut vester Danubius aquas, non exhauriretur dolor meus, quem mihi adfert instauratio belli <foreign xml:lang="el">περὶ δείπνου</foreign>, nec de mearum rerum mutatione valde angor; doleo turbari ecclesias, non sanari.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam controversia his rixis non explicatur nec dirimitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Multa mecum cogito, de quibus fortasse brevi coram colloquemur.“<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Dieser Brief <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthons</persName> von ca. Mitte Oktober 1544 ist nicht erhalten; s. <bibl>MBW</bibl>, Regesten IV, Nr. 3709 (mit weiterer Lit.).</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęc ex meis ipsis precordiis optimus <persName ref="p2095" cert="high">Philippus</persName> scripsit obtestans quemvis, ut christiana moderatione prudentum sermones reprimantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem eruditus iste iuvenis <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusianus</placeName> acerbissimi <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName><pb type="edition" next="497"/> scripti<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Anm. 20; unten <ref target="file12084">Nr. 2037</ref>, Anm. 3.</note> exemplar Tigurum perferet, non erat, quod ego mitterem; commune enim unum duntaxat hic habemus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Reliqua viva hęc epistola narrabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spargitur quidem cesarem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> velle Wo[r]maciensia comitia <placeName ref="l1976" cert="high">Augustam</placeName> transferre et novum alium quendam librum religionis componendę ergo proponere, qui neque Lutheranis neque papistis sit acceptandus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vielleicht kam diese Nachricht auf in Verbindung mit den Reformgutachten, die Kaiser und Stände erarbeiten wollten; s. RTA JR XVI/1 60; Paul <hi>Heidrich,</hi> <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>, Bd. 2, S. 43.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dies hęc et alia revelabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Amici ac fratres reverenter vos omnes resalutant, cum quibus optime vale in eo, qui veritas est et promachus noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="l513" cert="high">Ulmę</placeName>, 29. octobris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1055" cert="high">Martinus Frechtus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Domino Heynricho Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti fidelissimo et dignissimo, domino et fratri suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
