<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12084" type="Brief" source="HBBW" n="2037">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN Martin Bucer, 24. November 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi et legi binas tuas, dilecte <persName ref="p18198">Bucere</persName>, literas,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref> und 2031.</note> in quo prolixe commentaris de scripto illo furioso <persName ref="p18889">Lutheri</persName>;<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Anm. 20.</note> sed quia id nondum vidi, nihil respondeo tibi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Praemonuit sane <persName ref="p6490">P[hilippus] Melanch[thon]</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Oben <ref target="file12013">Nr. 1966</ref>.</note> acerbissime illum in nos scripsisse et questus est multo cum dolore scripta nuper ad me epistola ita recrudescere certamina inter pios.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripserunt et alii viri docti et pii, qui librum legerunt ac vehementer improbant indignantes, quod et actoris et iudicis ille sibi personam tam confidenter sumit pontificisque ritu nova cudit fulmina<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben <ref target="file12068">Nr. 2021</ref>, 26-29. -Weitere Parallelen zwischen <persName>Luther</persName> und dem Papst zieht Bullinger oben <ref target="file12032">Nr. 1985</ref>, 7f; 1998, 20.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interpretaris multis sententiam <persName ref="p18889">Lutheri</persName>; atqui audivimus id quidem a te iam dudum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nobis vero scripta eius diligenter expendentibus aliud videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De qua re fusius tecum egimus Tiguri in postremis illius comitiis anno 38 celebratis, neque nos aliam quam spiritualem et efficacem quidem illam,<pb type="edition" next="553"/> non tamen corporalem Christi agnoscimus praesentiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutherus</persName> in epistola ad Francfordienses<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist der 1533 im Druck erschienene "Brieff an die zu Franckfort" (Benzing/Claus I 3033f; <bibl>WA</bibl> XXX/3 554-571).</note> illam damnat sententiam pro haeretica et talem urget, quae et manibus et ore percipiatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In postrema Confessione<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><hi><persName>Luther</persName>,</hi> Von abendmal Christi, bekendnis, Wittenberg, <persName>Michael Lotter</persName>, 1528 (Benzing/Claus I 2503-2515; <bibl>WA</bibl> XXVI 241-509, bes. 442f).</note> testatur se excepta transsubstantiatione sentire cum sophistis, approbat canonem „Ego <persName>Berengarius</persName>“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ein Dekret von <persName>Papst Nikolaus II.</persName> aus dem Jahr 1050; s. oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref> mit Anm. 12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nos autem illam sententiam tecum in disputatione <placeName>Bernensi</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die <placeName>Berner</placeName> Disputation vom 6. bis 26. Januar 1528, an der Bullinger auch teilgenommen hatte; s. <hi><persName>Stumpf</persName></hi> Abendmahlsstreit 29f; <bibl>HBD</bibl> 12, 2-4.</note> improbavimus, impugnamus illam et hodie.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Christus corpore suo est ad dexteram patris; retinet eius corpus veri corporis substantiam atque naturam, licet id neget et perneget <persName>Schvenkfeldius</persName>;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">So z.B. in <persName>Kaspar von Schwenckfeld</persName>, "Summarium von zwaierlai stande, ampt unnd erkandtnus Christi", verfasst 1543, gedruckt 1546; <bibl>CSch</bibl> VIII 724-753, bes. 743, 5-23 (Deutsch); S. 740, 8-14 (Latein). - Vgl. oben <ref target="file11889">Nr. 1843</ref> mit Anm. 1.</note> respondet corpus eius gloriosum nostris clarificatis corporibus iuxta doctrinam apostolicam 1. Cor. 15 [35-53]; spiritu, effectu, potentia, virtute praesens est ecclesiae, non corpore.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In hac sententia fuit primitiva ecclesia, deinde docti et pii viri in ecclesia, veteres et neoterici, inter quos <persName>Zvinglius</persName> et <persName>Oecolampadius</persName> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In ea confessione permanebimus, et quia certum est ex scriptis <persName ref="p18889">Lutheri</persName> hunc diversam asserere sententiam et sentire cum papistis, committimus illum dei iudicio et faciemus, quod putaverimus esse e re gloriae Christi, veritatis et ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hortaris, ne te pacis cupidum protrahamus in certamen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 85-88.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dolenter sane, sed tamen fidenti gratiae dei animo descendimus in harenam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. oben <ref target="file12045">Nr. 1998</ref>, 15f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tantum abest, ut alios reluctantes nobiscum abripere cupiamus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">At non postulas, opinor, ut nullam tui mentionem faciamus; si enim ipsa postularet res, exponemus, quam amice nos gesserimus in negotio concordiae, quae te auspice coepta quidem, sed non feliciter finita est etc<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <persName>Bucers</persName> Reaktion dazu unten <ref target="file12096">Nr. 2049</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Multis praedicas <persName ref="p18889">Lutherum</persName> tanquam singularem dei servum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Addis nos cum egregio dei servo inire certamen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 48-53. 69-74, bes. 70f.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, mi <persName ref="p18198">Bucere</persName>, metuo, ne tu tuique similes nimiis praeconiis istum tam feceris insolentem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. oben <ref target="file12054">Nr. 2007</ref>, 22-24.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Operatus est sane per hunc dominus non vulgaria; sed idem tamen in scriptis suis turpia habet vitia, ut omnes sumus ad peiora proclives<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Seneca, Epist. 94, 13. - Vgl. auch <bibl>Z</bibl> VI 431, 8f.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Videntur hunc virum multi fere<pb type="scan" next="146v."/> adorare pro semideo; verum veritas, tempus et posteritas melius iudicabit de illo et de nobis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nollem ego omnes christianos tales esse, qualem sese nobis in scriptis suis exhibet <persName ref="p18889">Lutherus</persName>; de moribus et vita hominis nihil nunc dico.<pb type="edition" next="554"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Misere te cruciat dogma illud certe indignum christianis doctoribus de salute idololatrarum etc<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 89-91; 2031, 37-40.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">At mirari haec tua me cogis, qui sciam <persName>Zvinglium</persName> de ethnicis et incircumcisis nihil plus minusve sensisse quam te ipsum in 2. capite Commentariorum in 2. cap. ad Romanos.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non institui nunc ea de re tecum disputare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tua paucis respondeo et oro te, ut posthac spem concordiae deponas atque studium illud maxime diversarum inter se sententiarum componendi, posteaquam ipsa re experiris te operam et impensam ludere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non potest ullis artibus indomitus et ferus cicurari <persName ref="p18889">Lutherus</persName>; atque utinam nunquam coeptum esset malę sarctae concordiae negotium<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <persName>Bucers</persName> Reaktion dazu unten <ref target="file12096">Nr. 2049</ref>.</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Libere tecum loquor et oro, ut libertatem meam boni consulas.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut nostri misertus nos in sancta sua voluntate servet.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">24. novembris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
