<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12088" type="Brief" source="HBBW" n="2041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] AN [Heinrich Bullinger], [um den 29. November 1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="state">[Brieftext fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meine herren haben ain vertrauwten mann<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Den Raiteschreiber <persName>Ludwig Kürnstaller</persName>; vgl. <hi>Dobras,</hi> Ratsregiment 92.</note> zuͦ dem könig Ferd[inand] abgefertiget; ist yetzund mehr dann acht wochen ausß; nitt waiß ich, wann er kompt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. unten Z. 42.</note> oder was er ausrichten wurt; achten, es seye von der Turcken stür und der anderen anlag halber, die abzetragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So habend sich mine herren entschlossen, nachdem sy ernstlich erfordert worden, disen ausgeschribnen reychstag zuͦ Wurmbs<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben <ref target="file12027">Nr. 1980</ref>, Anm. 22.</note> zuͦ besuͦchen, und minen lieben vetter <persName>Conrat Zwicken</persName> darauff verordnet, dem die sach uss vyl ursachen treffelich<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">außerordentlich.</note> schwär ist; dann man acht, es werde ain gantz treffelicher und spytziger<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">schwieriger.</note> reichstag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten gott von hertzen, das er alles zuͤm besten gnedigklich schicken welle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Ainungsverwandten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Verbündeten des Schmalkaldischen Bundes.</note> werden<pb type="edition" next="563"/> zuͦ Wurmbs etwas fruͤer zuͦsamen kommen, dann der rychstag angat, und ettlicher sachen halber ain aignen tag halten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der herr lass es alles zuͦ seiner glory und ehre gerathen; es sind alls schwer, sorglich löff<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zeiten; Entwicklungen.</note>, das wir billich<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">mit Recht.</note> ze leben verdruss sollten haben und unß fröwen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">freuen.</note> an dem vatterland<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Hebr 11, 14. 16.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich vernym von ettlichen, der kaiser<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Karl V.</persName></note> seye vorhabens, etwas wider die aidgnossen fuͤrzenemen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habe<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der Kaiser.</note> ouch darum dem fiscal<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Valentin Gottfried</persName> war Kammerprokuratorfiskal (anwaltlicher Vertreter des Königs) am Reichskammergericht (wir danken Herrn Michael Kuthe, Stadtarchiv Konstanz, für freundliche Auskunft); vgl. RTA JR XVI/1 passim; <bibl>EA</bibl> IV/1d 443.</note> dermassen schreiben lassen,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht ermittelt.</note> damitt er<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Valentin Gottfried</persName>.</note> ansprach<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Grund zur Anklage (<bibl>SI</bibl> X 722).</note> finde; und, die wyl abschlegige antwurt gefallen,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Eidgenossen hatten sich geweigert, die Kriegszüge gegen <placeName>Frankreich</placeName> und die Türken zu unterstützen; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 389f. 393 i. 397f.</note> seye er<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Karl V.</persName></note> willens, uff kunfftigem rychstag den stenden sölichs furzehalten und ain gemaine reychsach daruß zemachen mitt beger ainer hilff vom reych wider die aidgnossen alls die ungehorsamen, und die ir pflichtig schuld nitt laisten wellind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man sorget ouch, das reych werde im die hilff erkennen, wie nechermal mitt dem Frantzosen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>König Franz I.</persName></note> ouch beschechen,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Man befürchtet, dass das Reich ihm wie zuletzt gegen <persName>Franz I.</persName> die Hilfe leisten werde.</note> do der kaiser ausß der privat sach ain gmaine sach gemacht hat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Beschicht<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Geschieht.</note> es dann, so ist der weg schon gemacht zuͦ ewerm und unserm verderben, menschlich davon ze reden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber gott ist stercker dann alle; der welle gnedigklich alls ain vatter auff unser seyten sein<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. 2Chr 32, 8; Neh 4, 20; Ps 37; Jer 31, 9; Röm 8, 31.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Menschlich diente wol zur sach, das man die rücken dapfer zuͦsamen thäte<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Am 14. Dezember 1544 wurde am Tag zu <placeName>Baden</placeName> vor der drohenden Gefahr ebenfalls der Wunsch geäußert, "die Bünde allenthalben zu erneuern und zu schwören"; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 435 a.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Werden kaiser und <placeName>Frankreich</placeName> zewol<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">zu sehr.</note> ains, würt sin der dritt man<pb type="edition" next="564"/> nitt gelachen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Wenn sich <persName>Kaiser Karl V.</persName> und <persName>König Franz I.</persName> einigen, dann wird der dritte Mann (die Eidgenossen) über seine eigene Lage nicht in Lachen ausbrechen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="732"/>So sorget der kaiser, er mög nitt herr werden in Tütschland, die aidgnossen seyen dann vor ingethon<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">die aidgnossen seyen dann vor ingethon: es sei denn, die Eidgenossen seien zuvor matt gesetzt.</note>; dann er muͦß förchten, die statt<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><placeName>Konstanz</placeName>.</note> und aidgnossen hencken sich anainander<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. oben <ref target="file11964">Nr. 1917</ref>, 2-13; 1919, 2-45. 59-75; 1948, 1-9; 1961 mit Anm. 25.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum würt er die sach allso angreyffen, das die stett und ander stend selbs helffen, die aidgnossen gehorsam zemachen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Damitt machen sy inen ain ruͦten uber iren aignen hindern;<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <bibl>Wander</bibl> III 1782f.</note> dann nachmals<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">nachher.</note> so dem kaiser wider die aidgnossen gelingen sollt, wurde er on sonder müh das ander alles behopten.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus dissipat consilia principum<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. Ps 33 (Vulg. 32), 10: Sed dominus dissipat consilia gentium.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er wirt weyß und starck gnuͦg sein, die sach zuͦ erhalten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach, das ain lobliche aidgnoschafft ainig were in des gloubens sachen!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wievyl treffelicher leut und stend wurden willen zuͦ inen haben!</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">O gott fuͤgs!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Yetzund, so ich diß geschriben hab, kompt der gesandt, so von miner herren wegen zuͦ <placeName>Wien</placeName> gewesen ist, widerum.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Vernym ich sovyl, das sich der könig<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Ferdinand I. von Österreich</persName>.</note> gantz gnedigklich erzögt hat etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ouch dem General inziecher der anlag<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Hans Lochinger</persName> war der [Reichs]kreisgeneraleinnehmer (wir danken Herrn Michael Kuthe, Stadtarchiv <placeName>Konstanz</placeName>, für freundliche Auskunft).</note>, desgleichen dem fiscal<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Valentin Gottfried</persName>; s. oben Anm. 18.</note> zuͦgeschriben,<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Das Schreiben von <persName>König Ferdinand I.</persName> an den Generaleinnehmer <persName>Hans Lochinger</persName> findet sich in <placeName>Konstanz</placeName>, Stadtarchiv, Ref. A. 23, f. 325r.-326v., Nr. 37. Es datiert vom 9. November 1544. Das Schreiben an den Fiskal <persName>Valentin Gottfried</persName> wurde nicht ermittelt.</note> mit allen processen stillzestehn, byß uff wyter kai. mt. beschaid<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Zum Stillstand der Anlagen s. die in <placeName>Konstanz</placeName>, Stadtarchiv, Ref. A. 23, nach der Supplikation an <persName>König Ferdinand</persName> vom 1. Oktober 1544 (s. oben Anm. 5) eingeordneten Dokumente.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was das bedeute, kan ich nitt gedencken.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott behuͤt unß vor zuͦ vyl gnad by der wellt, das wir nitt in sein ungnad dardurch gerathind<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. Lk 6, 26; Joh 15, 19.</note>!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Diß behalten bey euch selbs; es wissen wenig leut davon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es sagt diser gesandter ouch, das er vernemme, es solle etwas wider die aidgnossen fuͤrgenomen werden;<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. oben Z. 17-23 mit Anm. 24.</note> und seye gewisß, das der kaiser kainen leuten find etc.; es werde ouch der Frantzoß stillsitzen etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich will mitt<pb type="edition" next="565"/> allem fleyß wachen und, bald ich etwas recht grundtlichs erfar, euch on verzug wissen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die erbland<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Die österreichischen Erblande.</note> daniden<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">da unten.</note> haben bewilligt, wann der Turckenzug angang, wellen sy die 22 tunnen gold erlegen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So geht ain schlechter<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">unbedeutender.</note> mensch<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Nicht ermittelt.</note> zuͦ <placeName>Wien</placeName> um in der statt; der ruͤfft fuͤr und fuͤr<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">für und für: immerfort.</note>, gott well die statt dem Turcken geben; aber man achtet sin nichts wie ouch zuͦ <placeName>Rom</placeName>.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vielleicht eine Anspielung auf <persName>Melanie d.Ä.</persName>, die ihre reiche römische Patrizierfamilie vergeblich vor der Gothengefahr warnte und diese von einem Auszug aus <placeName>Rom</placeName> zu überzeugen versuchte.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="manual">Der konig fert schier<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">fast.</note> all tag im schlitten um mitt der kunigin<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName>Anna Jagiello</persName> von Böhmen und Ungarn.</note> und den jungen fröwlin, seinen tochteren; lasst vögelin sorgen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">lasst vögelin sorgen: er macht sich keine Sorgen; s. <bibl>Wander</bibl> IV 1669, Nr. *579.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die ob der Ens<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Das Herzogtum <placeName>Österreich</placeName> ob der Enns (Oberösterreich).</note> halten fuͤr und fuͤr an by dem konig um gottes wort; mögend aber nichts erlangen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
