<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12103" type="Brief" source="HBBW" n="2056">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 29. Dezember 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid mitt allem guͦten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Necht zuͦ aubend<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Letzte Nacht; ein Sonntagabend.</note> nach meiner letsten predig hab ich erfaren, das herr <placeName>Hans Jacobs von Landouw</placeName>, landvogts zuͦ <placeName>Nellenburg</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Nellenburg</placeName> (Baden-Württemberg, Landkreis <placeName>Konstanz</placeName>).</note>, schreiber<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> mitt ettlichen schrifften<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Kaum im Zusammenhang mit der <placeName>Reichenau</placeName>-Affäre; s. oben <ref target="file11964">Nr. 1917</ref> mit Anm. 17.</note> von der regierung zuͦ Ynspruck<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die <placeName>Tiroler</placeName> Regierung in <placeName>Innsbruck</placeName>.</note> gestern under tagen herkommen und mitt ettlichen herren gehandelt hab.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun hab ich aber ainen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt.</note> gefragt; der hat sich nitt wellen vernemmen lassen dann allain des: Es seye ain concilium gen <placeName>Trient</placeName> angesetzt;<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Konzil von <placeName>Trient</placeName>, das am 13. Dezember 1545 eröffnet werden sollte.</note> da wellte der bischoff<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Cristoforo di Madruzzo</persName>, seit 1539 Bischof von <placeName>Trient</placeName>.</note> da selbst<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In <placeName>Trient</placeName>.</note> gern wissen, waß hie im concilio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das Konzil von <placeName>Konstanz</placeName> 1414-1418.</note> für ordnung gehalten were worden<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">In den <placeName>Konstanzer</placeName> Reformationsakten von 1544 (<placeName>Konstanz</placeName>, Stadtarchiv, Ref. A. 23) ist ein entsprechendes Schreiben nicht überliefert.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich kan<pb type="edition" next="607"/> aber nitt globen, das allain diser sach halber ain schreiber geschickt wurd und mitt den gehaimen räthen gehandelt, sonder das vyllicht ander werbungen ouch vorhanden seyen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott geb gnad zuͦ allem guͦtem!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mir facht<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">fangt.</note> an all ding unerdaren<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Wohl aus "unterdaren": unterdessen.</note> argwönig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum andern byn ich durch ewer schreiben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nicht erhalten. Wahrscheinlich der gleiche Brief, den <persName>Blarer</persName> am 28. Dezember schon beantwortete; s. oben <ref target="file12101">Nr. 2054</ref> mit Anm. 2. - Vgl. auch unten Z. 26f.</note> verursacht worden, das ich necht spat meinen vetter <persName>Conraten Zwicken</persName> under anderm angesprochen hab uff mainung, wann die herren von Zürich nochmals des willens wurden, sich mitt ime siner kunst<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Konrad Zwicks</persName> Kriegskunst; s. zuletzt oben <ref target="file12101">Nr. 2054</ref> mit Anm. 106.</note> halber in handlung inzelassen, wess er gesinnet were etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Daruff er mir ongefarlich mitt disen worten geantwurt: Er wellte seins guͦts ain grossen schaden lyden, söllte es beschechen, das es dann in vergangnem jar<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Im Winter/Frühling 1544. - Zum Jahresanfang s. oben <ref target="file12101">Nr. 2054</ref>, Anm. 1.</note>, do ichs ouch mitt ime gereddt, beschechen were.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann es muͤste sich yetz im werck befinden, was grosser nutz euch und der statt <placeName>Costentz</placeName> daruß gevolget were;<pb type="scan" next="112"/> wie wol es noch nitt versumpt, wann man zuͦ der sach lusst hette.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er seche aber wol, das man nun durch ungerympt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">unpassenden.</note> weg, durch welch weder euch noch andern geholffen möcht werden, handlen wellte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum were es alles vergebens, derhalben er ouch nitt anderst gedencken konne, dann es soͤlle von gott nitt sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich euch usß truwen nitt verhalten wellen, wie wol ich euch davon in meinem gesterigen schreiben<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nr. 2054; dort Z. 179-199.</note> ouch anzögung gethon.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich kan ye by mir kain bessern noch bequemern weg finden, dardurch wir das guͦt end, das wir suͦchend, erraichen moͤchten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. oben <ref target="file12101">Nr. 2054</ref>, 189-192.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So wollt ich die handlungen, so uff dem rychstag gegen minem vetter gewiss und ungezwyfelt fürgenomen werden, gern zerstören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In summa, wie ich yetz baß waiß, dann ich fern<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">früher (letztes Jahr).</note> wisst, das min rat guͦt gewesen were und ir usß den loͤffen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Verläufen, Entwicklungen.</note> sölichs ouch abnemmen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">ablesen, erkennen.</note> mögen, allso werden wirs uber ain jar<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">uber ain jar: nächstes Jahr.</note> uss dem ougenschin klerlich sechen und gryfen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">begreifen.</note> könden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum gedenckt der sach mitt vlyß und ernst nach.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist etwan guͦt, das man ainen uffhalt und ouch vergebenlich<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">vergeblich, wirkungslos.</note> verwaͤne<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">glauben mache; einrede; vgl. oben <ref target="file12101">Nr. 2054</ref>, 29 mit Anm. 23.</note>, wann man nitt bessers erlangen kan.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich halts aber gentzlich darfuͤr, ir wurden bald befinden, zuͦ was end sich die sach schicken wellte, wann nun durch euch ain anfang ge-<pb type="scan" next="113"/>scheche<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu verstehen: Wenn die Zürcher die Verhandlungen mit <persName>Zwick</persName> aufnähmen.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Daby lass ichs blyben und bitt euch, lassen diß<pb type="edition" next="608"/> schriben fuͤr andere in gehaim blyben; dann mir ist gewisslich daran gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName>Costentz</placeName>, den 29. decembris 1544.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dunckt euch dis min anzögen der sach gemäß, moͤgt ir<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Bullinger und die Zürcher.</note> den botten<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Offensichtlich nicht Bullingers Bote, dem <persName>Blarer</persName> seinen Brief <ref target="file12101">Nr. 2054</ref> anvertraute.</note> entrichten; wa nitt, so hab ich danecht<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">dennoch.</note> gar kain ursach, desshalb zuͦzuͤrnen; dann ichs allso<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">auf diese Weise.</note> uss meinen sorgfeltigen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">fürsorglichen.</note> gedancken gethon.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zuͦvor aber, wann ir<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Bullinger.</note> nitt von den ewern bevelch haben, von iren<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">den Zürcher Ratsherren.</note> waͤgen soͤlichen bottenlon in derglichen sachen zuͦ verrichten, ob ir inen ouch gleych nitt allweg die schrifften anzögen,<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">ob ir inen ouch gleych nitt allweg die schrifften anzögen: wenn ihr ihnen die Briefe nicht immer zeigen würdet.</note> sollt ir des kain aignen nachtail noch schaden haben; darum ich euch ouch zum hoͤchsten<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">zum höchsten: inständig.</note> will gebetten haben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich wurde sonst nichts weyter schreiben, dann was ausß grosser ansechlicher noterforderung sein müsste.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite: ]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem [theuren] christeli[chen herrn Hein]rich Bul[linger, meinem] insond[ers geliepten] herren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">[Zürich].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
