<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12109" type="Brief" source="HBBW" n="2062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 4. Januar 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Disen hieby gelegten brieff, der mir überantwurtet von minen herren burgermeistern<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, wölt trüwlich überantwurten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das Schreiben <persName>Haabs</persName> und <persName>Lavaters</persName>, mit dem Zürich und <placeName>Konstanz</placeName> sich verpflichteten, sich gegenseitig nicht anzugreifen (wohl als Vorstufe eines Bündnisses), findet sich im StadtA <placeName>Konstanz</placeName>, Ref. A. 25, Beilage, f. 2r.; s. <hi>Dobras,</hi> Ratsregiment 61.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was es sye, mag ich nitt wüssen, gedenck aber, es sye ettwas die handlung betraͤffend, von dero ich vormals zuͦ üch geschriben hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gemelte beid herren habend mich ouch gar früntlich und hochlich vermanet, üch zum ernstlichisten ze bitten und zuͦ vermanen, das ir trüwlich reden und handlen woͤllind mitt uwerm geliepten vettern C[onraten] Z[wick], das er nochmals thuͦn woͤlle wie bißhar vertruwcklich und die kunst, die er von gott ungezwyfflet zuͦ trost der sinen und nitt wider die sinen hatt, denen bluͦtigen fürsten nüt offnen woͤlle, und sy imm zuͦ guͦten der gloͤubigen behalten und darnaͤben handlen, wie er dann selbs baaß siner<pb type="edition" next="69"/> wyßheit und vernunfft nach weist schuldig sin vor gott.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jetzund sye inen nitt müglich, ützid sonders mitt imm zuͦ handlen; dann sy sunst gar mitt geschaͤfften beladen; werdent ouch beid der tagen hinwaͤg ryten, und so sy schon wider heym kummend, ettliche tag besuͦchen muͤssen, erstlich mitt denen von <placeName>Schaffhusen</placeName>, ir brugg und miner herren raͤcht, demnach mitt des roͤmischen koͤnigs<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Ferdinand I.</persName></note> anwaͤllt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Hans Jakob von Landau</persName>, Landvogt zu Nellenburg, und <persName>Hans Melchior Heggentzer zu Wasserstelzen</persName>, königlicher Rat.</note>, das kloster <placeName>Stein</placeName> und die zaͤhenden imm Hegoͤw belangend, etc.<pb type="edition" next="70"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des schrybens halben gemeiner eydgnossen an die fry und rychstett, hoff ich, werde fürgenommen werden und ein fürgang haben<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe <bibl>HBBW XIV</bibl> 600, 139-601, 167.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Vilicht haͤtte jetzund Zürych in yl gen <placeName>Ulmm</placeName> geschriben mitt meldung, das sy guͦter hoffnung, wenn es uff den naͤchsten eydgnosischen tag angezogen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">angeführt, behandelt [wird].</note>, werdent sy all ein groß gfallen daran haben, etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diewyl es aber beitt haben mag<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">beitt haben mag: nicht eilt.</note>, alls wir jetzund uß üwern schryben<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben <ref target="file12106">Nr. 2059</ref> und 2060.</note> verstond, wirt, so vil ich von minen herren burgermeistern verstanden, ze handen genommen werden<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">ze handen genommen werden: [die Sache] in die Hand genommen werden.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist wol dhein gewüsser tag angesetzt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So aber der bott, der zuͦ dem keysser<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Karl V.</persName></note> geschickt,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Am Tag zu <placeName>Baden</placeName> vom 14. Dezember 1544 wurde beschlossen, ein Schreiben an den Kaiser betreffend die Belangung einiger Eidgenossen mit der Kammergerichts- und Türkensteuer zu schicken; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 435 f. 443 zu f.</note> widerumb kumpt mitt einer antwurt, acht man, denn werde der tag angestellt<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">angeordnet, einberufen. -Der nächste Tag zu <placeName>Baden</placeName> fand am 25. Februar 1545 statt; überein Schreiben an den Städtetag wurde allerdings nicht verhandelt.</note>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Des botten<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der Bote, der die Briefe oben <ref target="file12106">Nr. 2059</ref> und 2060 überbrachte, ist unbekannt.</note> halb sind ze friden; ir habend minen herren ein geffallen und nitt unraͤcht thon.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hie ligend die 24 batzen mitt früntlicher dancksagung und erbietung, üch willig ouch ze dienen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Thuͦnd, wie wir üch truͦwend.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Musculo</persName>, meo fratri longe charissimo, scribam, ubi plus ocii nactus fuero; si aliquando illi scripseris, precaberis illi ex me annum felicissimum<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Ein solcher Brief <persName>Blarers</persName> ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch allen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gruͤssend mir mine geliepte h[erren] T[homam] Blaur[erum] f[ratrem] und C[onraten] Z[wick], etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">4. ianuarii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">H. Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName>Ambrosio Blaurero</persName>, fratri semper colendo et charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
