<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12106" type="Brief" source="HBBW" n="2059">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 1. Januar [1545]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Diß ingelegt schreiben wolt ich euch uff gestert zuͦgeschickt haben by unsern metzgern; sind sy am tor gewesen, und byn ich aber der sach erst nach 9 ur bericht worden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem mir nun ewer schreiben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten. -Wahrscheinlich hat Bullinger <persName>Blarer</persName> als Reaktion auf ein früheres Schreiben (<bibl>HBBW XIV</bibl> 600, 139-167) mitgeteilt, dass die Zürcher sich bemühen werden, ein Schreiben an den Städtetag zu verfassen.</note> hütt zuͦkommen, hab ich lang by mir deliberiert, ob ich euch widerum ain aignen botten zuͦschikken sölle; dann ich gesorget, diewyl ich euch geschriben, der stett tag werde nitt lang weren, und ich geachtet, man wuͤrde inen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Abgeordneten zum Städtetag.</note> schriben, es möchte in der yl ain kost ufftriben<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">kost ufftriben: Kosten verursacht.</note> werden, das vyllicht ettlich aidgnossen beschriben<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">eingeladen, einberufen. - Zürich als Vorort ("vorderster Ort"; s. <bibl>HBLS</bibl> VII 299f) hatte u.a. die Aufgabe, außerordentliche Tagsatzungen einzuberufen oder alle Orte über gemeineidgenössische Angelegenheiten zu benachrichtigen.</note> wurden, etc., des es aber nichts bedörffte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann ob man glych schreiben wellte, möchte es doch noch wol beschechen über etlych wochen, so die<pb type="edition" next="64"/> aidgnossen glich mitt guͦten statten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">mitt guten statten: wie es sich gehört.</note> versamlet möchten werden<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">bis sich die Eidgenossen [zu einer Tagsatzung in <placeName>Baden</placeName>] versammeln würden.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und habs entlich für das nützest geachtet, so ich sunst nitt vergebene bottschafft hab,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">so ich sunst nitt vergebene bottschafft hab: da mir sonst keine kostenlose Botensendung zur Verfügung steht.</note> ich schickte euch ain aignen botten, damitt nitt vyllicht vergebner kost<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">vergebner kost: unnötige Kosten.</note> ufftriben wurde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalb wellt mirs um gottes willen zuͦ guͦt halten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich wellt gern allen unkosten verhuͤten; in sölichen zwyflichen dingen aber achten ich nützer sin, ouch ain gewissen klainen kosten darzestrecken, wa man ain grössern, wie wol ungewissen, besorgen muͦß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum in yl, den newen jartag zuͦ zway uren nachmittag.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Yeder bottenlon ist 12 batzen, tuͦt 24 batzen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meinem in sonder geliepten herren und bruͦder maister Hainrich Bullinger zuͦ Zuͤrich, zuͦ aignen handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
