<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12117" type="Brief" source="HBBW-15" n="2070">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Fridolin Brunner (Fonteius) / Glarus an Heinrich Bullinger, 19. Januar 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Te, vir ornatissime, cum tua familia feliciter valere perquam gratissimum foret, quia ego bene valeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Miraris fortasse, cur ego tam diu nihil mearum literarum ad te miserim<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der letzte bekannte Brief <persName ref="p8303" cert="high">Brunners</persName> an Bullinger stammt vom 23. August 1540 (<bibl>HBBW</bibl> X, <ref target="file11459">Nr. 1416</ref>).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Coniectaris haud dubie me Endymionis somnum<pb type="edition" next="94"/> dormire,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl>Adagia</bibl>, 1,9,63 (<bibl>ASD</bibl> II/2 384f, <ref target="file10903">Nr. 863</ref>).</note> diuturno versari in otio, nec ullis me negotiis exercere, sed mollem agere vitam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo hanc declinem suspitionem, libuit literulas, saltim aliquas, mittere, quibus excusationis tuę causam praetenderem, nempe nullam hactenus argumenti rationem pre manibus fuisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quum vero nunc aliquantula ad te scribendi materia administrata sit, sepositis omnibus negotiis meis tibi ut amico singulari obsecundare placuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et pro argumenti ratione te certiorem facio sudores in vinea Christi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><cit type="bible"><ref>Jes 5,3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jer 12, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jo 1,7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 20, 1-16</ref></cit>.</note> tuos non incassos et inanes hactenus fuisse, quibus cottidie gloriam Christi sparsim propagari et augeri videmus iis praecipue in locis, ubi minime sperabamus, nempe <placeName ref="l16" cert="high">Italię</placeName> partibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam certum habeto me praeteritis diebus quosdam elucubrationum tuarum et <persName ref="p18722" cert="high">Erasmi</persName> libellos<placeName ref="l294" cert="high">Lucarnum</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">nach <placeName ref="l294" cert="high">Locarno</placeName>.</note> per praefectum <persName ref="p252" cert="high">Beldi</persName> minoritę cuidam<pb type="edition" next="95"/> misisse, quo ad tempus ibidem evangelium praedicavit, tandem communibus totius ecclesię calculis <placeName ref="l522" cert="high">Veneciis</placeName> ministerium verbi obtinuit, in templo divi Marci omnium votis Christum diu ebuccinavit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">verherrlicht hat; s. <bibl>Hoven</bibl> 180.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName> nunc temporis, <placeName ref="l1121" cert="high">Liguriae</placeName> partibus sita, divini verbi curam suę fidei commisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Flagitaverat ille opes<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wortspiel mit <hi>opera.</hi></note> et monimenta tua tam importunis precibus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 11,5-9. 18, 2-8</ref></cit>.</note>, ut ei iuste denegare non licuerit; cui etiam eo lubentius sum obsequtus, quod sperem ecclesię Christi plurimum profuturum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fatetur minorita opera tua ubique gentium valde grata et accepta esse, eo quod et eruditionis et pietatis referta sint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scribo hęc absque fuco<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Adagia, 1, 5, 52 (<bibl>ASD</bibl> II/1 525f, <ref target="file10487">Nr. 452</ref>).</note> et adulatione; laudandi te campus pateret quidem maxime, sed mea simplicitas tibi non ignota est; non ab adulatione tantum, verum ab omni blandiloquentię specie me vehementer abhorrere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Eciam tua singularis modestia nihil minus pati solet quam laudes eciam modestissimas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quare, dum tuum sanctum conatum et studium laudo, ea potissimum gratia facere soleo, ut currenti bene calcaria addam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl>Adagia</bibl>, 1,2,47 (<bibl>ASD</bibl> II/1 364, <ref target="file10178">Nr. 147</ref>). - Vgl. auch <cit type="bible"><ref>1Kor 9, 24-27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 12, 1</ref></cit>.</note> adhorterque, ut, laborum tuorum te ne pigeat, cum evidenter intelligas tum iucundos tum frugiferos omnibus, quibus sacrę literę cordi sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et quemadmodum hactenus Germaniam nostram, sic Galliam et <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> tuis monumentis aureis illustrabis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nostrum erit vicissim tuis conatibus bene favere et precari, ut dominus te in ecclesię suę commodum diu vivere sinat propositoque tuo tam sancto firmam constantiam et pacientiam largiatur.<pb type="edition" next="96"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postulavit ad haec Italus ille<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Benedetto von Locarno.</note> a me Apologiam quandam non ita pridem aeditam tuo nomine, quae vero me hactenus latuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si in lucem te autore est aedita, fac me certiorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Preterea, quo pacto nostrę res Glarianę apud nos sese habeant, puto tibi non ignotum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Pacata sunt apud nos satis omnia, ea autem lege, ut antichristus eciam locum suum habeat;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>2Thess 2, 3f</ref></cit>.</note> quem faxit deus, brevi quoque proscribat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale, decus eximium<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <hi>Catull,</hi> Carmina, 64, 320.</note> nostrae <placeName ref="l196" cert="high">Helvetię</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum Glar[onae], 19. die ianuarii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scripsi tibi hanc epistolam in testimonium, ut intelligas me in negotio Christi pergere et Spartam, quam nactus sim, pro virili decorare<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 5, 1 (<bibl>ASD</bibl> II/3 397-406, <ref target="file11444">Nr. 1401</ref>).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8303" cert="high">Fridolinus Fonteius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Henricho Bullingero, theologiae professori et pastori Tiguriensi doctissimo, domino amicoque suo percharo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">An meister Heinrich Bullinger zuͦ Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
