<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12159" type="Brief" source="HBBW" n="2112">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN Sebastian Groß, 16. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wyter<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ferner. - Der erste Teil des Briefes galt wahrscheinlich der Sendung der Schrift "Warhaffte Bekanntnuß"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm.9.</note> hatt üwer predicant h. <persName>Osiander</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Andreas Osiander</persName>.</note> ein gar schmaͤchlich buͤchlin latinisch ußgon laßen, darin er die zwinglischen gar übel schmaͤcht, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Den anlaß hatt er dahaͤr: Eß hatt neißwan einer ein gar schmaͤlich buͤchlin, Spiegel genant, wider gemelten her <persName>Osiander</persName> gschriben<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das "Speculum Osiandri", dessen anonymer Verfasser <persName>Georg Frölich</persName> war; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12010">[Nr. 1963]</ref> 350, Anm. 10; Druck in: <persName>Osiander</persName> GA VIII 305-318, Beilage zu <ref target="file10342">Nr. 311</ref>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Soͤlichs hatt uns hie Zürich (die wir auch zwinglisch genant) nie gfallen; wir habends auch nitt gemachet, und so wir etwaß an h. <persName>Osyander</persName> zuͦsprechen hettend, weltend wirs fry heiter<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">fry heiter: klar und deutlich.</note> under unserem namen thuͦn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun aber habend wir mitt dem Spiegel gar nütt zuͦ thuͦnd und wißend nitt, wohaͤr er kumpt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dorumb er<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Osiander</persName>.</note> billich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">auf angemessene Weise.</note> bscheidner und umsichtiger gehandlet haͤtte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ob wir schon der leer <persName>Zwyngly</persName> anhangend, darumb und darinn, daß er<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Zwingli</persName>.</note> uß geschrifft gelert hatt, sind wir dorumb nitt ze verdammen und schenden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir sind christen und biderblüt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">rechtschaffene Leute.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Habend mitt h. <persName>Osiandren</persName> nütt dan liebs und guͦtz zeschaffen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dorumb last er uns wol rüwig<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">last ... rüwig: lasse er ... in Ruhe.</note> und zücht sine hendel dermaß an<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">zücht sine hendel dermaß an: bringe seine Streitigkeiten so zur Sprache.</note>, daß uns biderbe lüt nitt für die haltend, die er so übel schilt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Soͤlichs schrib ich üch gar früntlicher meinung zuͦ, daß ir alwegen zuͦ den verhelfind bi den üwern, daß friden, guͦtz und einikeit bringt; dan wir hie Zürich nitt ger weltind ützid handlen, daß üch ze <placeName>Nürenberg</placeName> zuͦwider were.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse und Datum als Überschrift von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">An h. Sebastion Grossen, burgvogt zuͦ Nuͤrenberg.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">16. martii 45.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
