<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12151" type="Brief" source="HBBW" n="2104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gilbert Cousin (Cognatus Nozerenus) / Basel AN Heinrich Bullinger, 12. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimam].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Friburgo</placeName> <placeName>Brisgoiae</placeName> per <placeName>Basileam</placeName> in Burgundiam rediens,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Cousin</persName> lebte in <placeName>Nozeroy</placeName> (Dép. Jura), wo er sich Ende 1535 niedergelassen hatte.</note> vir clarissime, quum <persName ref="p18518">Gastius</persName> noster nuncium Tigurum se cras<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Brief, dem ein Geschenk für Bullinger beigelegt war (s. unten Anm. 11), verließ <placeName>Basel</placeName> erst am 14. März 1545 oder kurz darauf; s. unten <ref target="file12156">Nr. 2109</ref>, 1-3.</note> missurum diceret, et me, si quid vellem, rogaret, nolui committere, ut is sine meis literis abiret mei in te animi significatricibus, tametsi de mea adversum te observantia nihil te dubitare credam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro benignitate autem tua, qua me quam plurimis annis perpetuo complecteris, tibi gratias ago immortales.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cuius quidem nuper in aperienda candide mihi tua de eucharistia sententia specimen quoque praebuisti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam is sim, mi Bullingere, qui aliquando non ingratum me declarare possim!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Voluntas, ita me deus amet, nunquam deest; quam si re ipsa factis pręstare non potero - cum maior sis, quam quo conatus nostri adspirare valent -<pb type="edition" next="178"/> conatum tamen laudabis, quando in magnis, ut ille<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Sextus Propertius (<persName>Properz</persName>) aus Assisi (ca. 50 bis ca. 15 v. Chr).</note> inquit, vel voluisse sat est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mi Bullingere, cura, quoad potes, ut valeas, sicque existimes nihil nobis tua valetudine iucundius, nihil ęque gratius adnunciari posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 4. idus martii anno christiano 1545, praepropere, ut vides.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18518">Gastio</persName> commisi ad te munus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ein Hemd aus einem Mischgewebe mit Seide; s. unten <ref target="file12225">Nr. 2178</ref>, 3.</note>; id ut boni consulas, etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Amicis omnibus s[alutem] p[lurimam], imprimis <persName>Bibliandro</persName> et Guesnero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex animo tuus <persName>Gilbertus Cognatus</persName> Nozeręus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrico Bullingero, verę theologię ac christianismi vindici incomparabili, domino et praeceptori suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
