<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12166" type="Brief" source="HBBW" n="2119">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Albert Hardenberg (Rizäus) / Bonn AN Heinrich Bullinger, 23. März [1545]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mi anime, mi,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <hi>Plautus,</hi> Rudens, 1265.</note> o mi Bullingere, salve millies ac decies millies!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Epistolam, quam vides, ad omnes ministros scripsi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unten <ref target="file12167">Nr. 2120</ref>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed postea mihi visum est indignum, ut tales nugae ad alios perveniant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Itaque tu mihi eos saluta diligenter et literas lectas combure.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut tu ipse ad dominum <persName>a Lasco</persName> scribas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein entsprechender Brief Bullingers an <persName>a Lasco</persName> aus diesem Zeitraum ist nicht erhalten; s. unten <ref target="file12167">Nr. 2120</ref>, Anm. 22.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6265">Hermannum Aquilomontanum</persName> in Frisia salutavi, virum valde bonum et diligentem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is se totum tibi commendat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Coloniae</placeName> cum <persName ref="p4423">Caesario</persName> tuo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Johannes Caesarius</persName>.</note> pransus sum apud comitem ab Oldenborg.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is bonus senex<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist <persName>Johannes Caesarius</persName>, geb. um 1468.</note> utroque fert humero, utrique parti<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der katholischen und der protestantischen Partei.</note> applaudit, ut mensas sectari possit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fortasse tu illum movere possis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego cum eum admonerem, mox offendebatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Spero te modestum fuisse in responsione<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das "Warhaffte Bekanntnuß" der Zürcher (s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9), das <persName>Hardenberg</persName> offensichtlich mit dem Brief <ref target="file12155">Nr. 2108</ref> noch nicht erhalten hatte.</note>, si quam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">si quam responsionem.</note> ad <persName ref="p18889">Lutheri</persName> libellum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm.-7.</note> adornasti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sciunt quidam me abs te in amicitiam susceptum esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Itaque me rogaverunt, quatenus te admoneam mansuetudinis et lenitatis christianae, quam alioqui spero tibi nunquam defuturam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe auch <persName>Hardenberg</persName> an <persName>Vadian</persName>, 22. März 1545 (<persName>Vadian</persName> BW VI 408), wo <persName>Vadian</persName> indirekt gebeten wird, Bullinger zur Mäßigung zu bewegen: "Sed quid ego apud Bullingerum et quid in tau caussa? Utinam et alii quidam dominentur suis affectibus!"</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Adversarii hoc semper egerunt, ut hac occasione vos a reliquis Germanis separarent, ne, si incidat necessitas, alter alteri opem ferre queat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu eine ähnliche Erklärung im Brief <persName>Hardenbergs</persName> an <persName>Vadian</persName>, 22. März 1545 (<persName>Vadian</persName> BW VI 408).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vehementer offendit Luteri scriptum multorum animos,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe z.B. <bibl>HBBW XIV</bibl> 574, 23-25; 577, 25f; und oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, 9f und Anm. 7; 2065, 58-60; 2067, 11f; 2080, 23f; 2084, 7-9; 2097, 64f.</note> quare putant offitii tui esse non nimis acriter illi<pb type="edition" next="210"/> respondere; ita de tua sententia plures bene iudicaturos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mihi semper occinitur illud <persName>Pauli</persName>: „Si vos invicem mordetis, videte, ne ab invicem consummamini“ [Gal 5, 15].</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Spero, atque utinam sperare liceat, futuram aliquando inter fratres concordiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Meus Colloniensis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Hermann von Wied</persName>, Erzbischof von Köln.</note> mihi pollicitus est se curaturum, ut omnium ecclesiarum praecipui ministri convocentur et agant de concordi doctrinae forma; eo vos etiam invitandos, etiamsi ipsius sumptibus fieri debeat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen tibi soli dictum velim, ne, si non sorciatur effectum, putent alii fratres a me fictum esse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Multi vobis austeritatem et perfractam ferotiam in hac caussa tribuunt, et vestra culpa ecclesias in tot factiones scindi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego vero non invenio hoc in scriptis vestris, multo minus in colloquiis, quare non possum non defendere innocentiam vestram mihi in hac quidem parte non pessime cognitam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed dum hoc ago, vocor et ego in suspitionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Scribo ad te libere, mi anime, et vere ita scribo, ut te ex animo amo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cogita, quid faciendum nobis, ut multorum imbecillitati succurratur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Omnino non est prodenda doctrinae puritas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed ipse dispice, ecquid leniri aliquo modo queat caussa.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Obtestor te, mi domine, ne haec feras indigne neque cuiquam ostendas, qui indignanter accipere possit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi scindi in tot studia ecclesias, maxime cum ita insaniat alioqui antichristus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Das Papsttum. - Vgl. auch <persName>Bucers</persName> Stellungnahme zu diesem Streit in <bibl>HBBW XIV</bibl> <ref target="file12075">[Nr. 2028]</ref> 505f, 95f; ferner <bibl>HBBW XIV</bibl> <ref target="file12092">[Nr. 2045]</ref> 573f, 13-15; 577, 221; und oben <ref target="file12155">Nr. 2108</ref>,9-12.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vestrum certe erit, quoad eius fieri queat, consulere nutanti ecclesiae, in qua praecipuum facile locum tenetis; quod equidem non dissimulanter confiteor apud quoscunque etiam mortalium, neque enim contra conscientiam possum aut debeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Deus conservet te cum tua optima familia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Venerabiles dominos fratres et amicos meos, queso, ut quam diligenter salutes, maxime d. <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, Waltherum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note>, <persName>Megandrum</persName> et alios omnes, ut in conspectum venient.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hunderttausend gutternacht, meyn alder, liebster her brutter in god!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Bonnae</placeName>, 23. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gerhardo</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Gerhard thom Camph</persName>, der sich von der ersten Novemberhälfte 1544 bis Sommer 1545 in Zürich aufhielt; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12053">[Nr. 2006]</ref> 442f, Anm. 1.</note> salutem plurimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Albertus Hardenbergus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Queso, mi pater, ne offendare<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">offendare = offendaris.</note>; ex animo ad te scribo et intimo cordis affectu.<pb type="edition" next="211"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Singulari pietate et eruditione viro magistro Heynricho Bullingero, Tygurinae ecclesiae pastori longe probatissimo, suo semper observando domino.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
