<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12174" type="Brief" source="HBBW" n="2127">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gergely (Gregor) Belényesi / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger, 1. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mi domine, sum tibi ignotus, nec unquam antea aliqua consuetudo mihi tecum intercessit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen fretus tua humanitate ac pietate pro rebus necessariis<pb type="edition" next="233"/> magna cum fiducia tuum offitium postulare audeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Uno verbo dicam, quod te facere volo: Ante biennium duodecim civitates praeclaras cum pagis et oppidis multis ac cum interitu miserrimi populi ille tirannus et inimicus totius religionis Christianę, ipse Turca,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> funditus evertit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero in ultima parte marcii cum ingenti multitudine venit in Hungariam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Prima pars eius exercitus iam attigit Budam, more locustarum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Nah 3. 17; Apk 9.3.7.</note> totam planiciem Hungarię replevit, iamque nulla spes nostrę liberationis posita est in viribus humanis, tantum in solo deo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Ps 146, 3-5 (Vulg. 145, 2-5); Jer 17, 5-7; 2Kor 1,9.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sicut semper in eo, nunc maxime cum deo agendum est de isto imminente periculo ac afflictione, sub qua posita est illa calamitosa ecclesia, quę est in Hungaria.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque, mi domine, te rogo pro tua charitate ac pietate, qua devinctus es erga ecclesiam Christi, ut cum vestra sancta ecclesia fundas preces ad dominum, quo dominus dignetur illam ingentem pęnam mitigare, qua affligitur a multis annis ecclesia Christi, quę est in reliquis Hungarię.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hoc est, quod te volui facere nomine ecclesię afflictę.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Temporis brevitas non sinit me prolixiorem in scribendo.<pb type="edition" next="234"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale, et dominus te conservet in ecclesię suę utilitatem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Francofordię, in primo die aprilis anno domini 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gregorius Belenyesy</persName>, natione Hungarus, ex Gallia nunc primum revertitur in patriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hunc morem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Hier im Sinne von Wunsch, Anliegen.</note> audivi ex legatis Hungaris, qui recta proficiscebantur <placeName>Wormaciam</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">zum <placeName>Wormser</placeName> Reichstag.</note> ad regem <persName>Ferdinandum</persName> propter periculum, quod imminet et Hungarię et Germanię<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben Anm. 3.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Eximio Iesu Christi ministro [d.] Heinrycho Bulingero, antistiti ecclesię Tigurinę, domino suo charissimo, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
