<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12178" type="Brief" source="HBBW" n="2131">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Martin Bucer] / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 9. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__348,__447r."/>S[alutem] d[ico] in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas et librum tuum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Brief <ref target="file12143">Nr. 2096</ref> vom 12. März und das mit diesem Brief durch <persName>Froschauer</persName> übermittelte "Warhaffte Bekanntnuß" oder dessen lateinische Fassung, die "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio" (s. <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 38f). -Zum "Warhafften Bekanntnuß"und zur "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio" s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note> accepi et gratias habeo de libro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Meam epistolam sive librum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Bucers</persName> Brief vom 13. Dezember 1544 (<bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file12096">Nr. 2049</ref>), den Bullinger als "literas prolixas adeoque libellum" (<ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 2) bezeichnete. - Zum angeblich späten Eintreffen von <persName>Bucers</persName> Brief in Zürich s. ebd., Z. 3 und Anm. 2.</note> te accepisse tam sero et apertum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 2.</note> non est factum mea culpa ac dolet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quanquam providebam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Diese Befürchtung spürt man schon zu Beginn von <persName>Bucers</persName> Brief vom 13. Dezember 1544; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 585.</note> iam tum consilium non tam meum quam multorum Christi servatoris, ecclesiarum eius ac vestrum vere studiosorum, et inter hos <persName ref="p6490">Philippi</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Philipp Melanchthon</persName>. -Aus <bibl>HBBW XIV</bibl> 583, 63-65. 587, geht hervor, dass Melanchthon sich wünschte, dass die Zürcher <hi>auf</hi> <persName>Luthers</persName> Schrift nicht antworteten; aus <bibl>MBW-Reg</bibl> IV, Nr. 3883 und 3894, dass er über die Antwort der Zürcher nicht erfreut war.</note>, apud vos tantundem, quantum scribis,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 8-12.</note> ponderis habiturum,<pb type="edition" next="244"/> optarim tamen, ad vos quam primum pervenisset<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu verstehen: ut epistola ad vos quam primum pervenisset.</note>, quod - ut testarer apud vos<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe z.B. <bibl>HBBW XIV</bibl> <ref target="file12075">[Nr. 2028]</ref> 505f, 92-98. 515, 44-53.</note> - religio Christi et cura ecclesiarum compulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus vos debere ad <persName ref="p18889">Lutheri</persName> librum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">"Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7.</note> respondere, non ego, sed alii censebant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Respondere equidem vos cupiebam, sed ut et vestras ecclesias apud pios homines defenderetis et, quae Christi sunt in aliis, non oppugnaretis nec in suspitionem iniquam raperetis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quia videmini rem in eucharistia non Christum - ut Confessio habebat Basiliensis - sed memoriam tantum Christi re ipsa absentis - quod alii quidam vestrum aperte scripserunt - facere, tum nihil praetermisistis, quibus ostendatis <persName ref="p18889">Lutherum</persName> esse malum virum, plenum fastu fratrumque contemptu, contentiosum, praefractum, furentem, impurum,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe z.B. Orthodoxa ... confessio, f. 24v. 25v. 26r. 38v. 81r. 88v. 90v. 91r. 93r. 94r 108r. 111v. 115v. 122v. 123r. 127r.-v., wo scharfe Aussagen gegen <persName>Luther</persName> zu finden sind.</note> nec aliquo loco in ecclesia Christi vos eius dona et ministerium dignari,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Was tatsächlich auf die "Orthodoxa ... confessio" zutrifft.</note> scio apud innumeras ecclesias defensionem vestram fore non levem vestrum ac ministerii vestri accusationem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Obiicitis, quae ille in vos; sed et ista mihi et quam plurimis dolent ut quae maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad vestram confessionem vitam et omnia<pb type="scan" next="447v."/> vultis deponere<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 10-12.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nos tantundem deposuimus et ad nostram<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu verstehen: ad nostram confessionem.</note>, idque non quando nos perpulit adversarius, sed quia monet verbum Christi<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Mt 10,32 par.; Mk 8,38 par.; Röm 10, 9f.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non cedetis nec tacebitis, nisi apertis scripturis convicti<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bezieht sich auf oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 13f.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At qui nolit, convinci his<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist: scripturis.</note> non potest.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Me non cum adversariis,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Bucer</persName> reagiert auf oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 141. 23f.</note> sed cum veritate Christi coniuncturum scripsi<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben <ref target="file12118">Nr. 2071</ref>, 18f.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non minatus sum, siquidem de <persName>Capitonis</persName> et mea actione pro concordia narretis aliud, quam res habet<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Bucer</persName> reagiert auf oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 15, eine Stelle, in der Bullinger seinerseits auf <bibl>HBBW XIV</bibl> 587 Bezug nimmt.</note> - id quod certe fecistis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non enim nec<pb type="edition" next="245"/> <persName>Capito</persName> nec ego vobis <placeName>Basileae</placeName> diximus tantum esse inter <persName ref="p18889">Lutherum</persName> et vos discrepantiam verborum, siquidem vos in sacra coena absentis tantum Christi symbola ponatis, sed siquidem exhiberi per ecclesiae ministerium in sacra coena cum pane et vino veram corporis et sanguinis domini communicationem agnosceretis et negaretis tantum naturalem symbolorum cum corpore et sanguine domini unionem aut localem illorum in his inclusionem, ut scilicet Confessio <placeName>Basiliensis</placeName> habet<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe oben Anm. 10.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec, inquam, si sentiretis, ita diximus nihil re, sed verbis tantum inter vos controverti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iam autem scribitis vos <persName>Capitonem</persName> et me vobis <placeName>Basileę</placeName> in primo conventu hac de re habito simpliciter proposuisse contentionem sacramentariam <foreign xml:lang="de">mehr in worten dann im grund gestanden sein<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe oben Anm. 21.</note>.</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id si tulerit <persName ref="p18889">Lutherus</persName> nec me pertraxerit in causam, ipse me ei non admiscebo - non certe vestri styli metu (veritas enim apud filios ve-<pb type="scan" next="448r."/>ritatis vincit<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. oben <ref target="file12144">Nr. 2097</ref> und Anm. 32.</note> tandem), sed quod contentionem omnem inter ministros ecclesiarum pernitiosam novi et alia multo magis necessaria ecclesiis scripta praestare non valeo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">At si <persName ref="p18889">Lutherus</persName> ea de re me impetat, id de nostra narratione apud vos testabor, quod ex actis conventuum vestrorum, quibus interfuimus, ac etiam novissimi Tigurini clare possum demonstrare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si propterea excipietis vos me aliter, quam e re sit ecclesiarum, dominus dabit mihi, ut me a vobis expediam<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Lk 12, 58.</note> bono ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scribis: „Si ingratus et iniquus nobis esse perrexeris“<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Siehe oben <ref target="file12143">Nr. 2096</ref>, 221.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego vero opto a vobis cognoscere, cui vestro in me beneficio ingratus unquam extiterim aut quid in vos designarim iniquitatis; satisfaciam vobis, si potero.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Amicitiam inter nos et fraternitatem non minus coluisse me scio, quam vos erga me colueritis in ultimo quidem vestro conventu Tiguri<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Ironisch zu verstehen; bei erwähntem Treffen in Zürich (s. oben Anm. 26) wurden <persName>Capito</persName> und <persName>Bucer</persName> unfreundlich behandelt; s. <bibl>HBBW</bibl> VIII 131, Anm. .3:XIV 587.</note> et postea aliquamdiu<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe z.B. <bibl>HBBW XIV</bibl> 460, 40. 554, 50-54. 587. An der letzten Stelle soll Bullinger <persName>Bucer</persName> der Unaufrichtigkeit beschuldigt und gesagt haben, dieser verdiene es, dass man ihn an den Ohren ziehe.</note>.<pb type="edition" next="246"/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino autem et ecclesiae eius illa condonavi et, quae verae charitatis sunt, sectari studui<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. 1Kor 14, 1; 2Kor 6, 6; 8, 8, usw.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Idem porro studebo, etiamsi - quod dominus avertat - me in causam hanc vel vos vel <persName ref="p18889">Lutherus</persName> vel utrique pertrahatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus custodiat me, ne aliud agam, quam quod e re sit ecclesiarum ipsius, detque spectare semper, non quid liceat,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. 1Kor 6, 12; 10, 23.</note> multo minus quid libeat, sed quid expediat ad sanctificandum nomen ipsius<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. Mt 6, 9 par.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Opto vos in ipso optime valere<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. Röm 16, 22; 1Kor 16, 19.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mitto libellos meos, magis ut declarem, quod studeo esse gratus vobis, quam ut putarim lectionem eorum vobis aliquid collaturam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName>, 9. aprilis 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autographe Nachschrift:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Optimi viri, cogitemus et consyderemus, quam sint hi dies mali<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. Eph 5, 16.</note> et, si unquam, hoc certe tempore oporteret nos versari in nostro ministerio cum timore et tremore<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Phil 2, 12.</note> <pb type="scan" next="448v."/>multo omnique ratione vitae nostrae, verbis et scriptis orbi testari nihil nos velle scire quam dominum Iesum et hunc crucifixum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">1Kor 2, 2.</note>, et ab eo longe abesse, ut ulla in re quam in cruce domini nostri Iesu Christi gloriari nobis lubeat<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Gal 6, 14.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nolo, ut praedicationi Christi<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">1Kor 1, 23; 2Kor 4, 5.</note> ob ullam mundi iniquitatem tantulum detrahatur, aut tenebrae ulla in parte in eam inducantur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Eam autem opto a nobis omnibus efferendae illi<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gemeint ist: praedicationi Christi.</note> et illustrandae observari religionem, cuius in Christo domino et apostolo eius exemplum videmus nobis esse propositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Video, quid in me ipso, quid in iis, quibus irati estis, iure desideretis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Video, quid etiam in vobis iure desideretur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Singuli itaque, et qui prior<pb type="edition" next="247"/> potest ante caeteros, ad praescriptam nobis a domino formam<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Anspielung auf Mt 18, 1-6 par.; 20, 25-28 par.</note> nos conformemus, ne cuiquam ullam demus offensionem<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Röm 14, 13.</note> vituperandive ministerii nostri occasionem, nedum causam<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">2Kor 6, 3.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Me profecto moneri quam luberrime a quibusvis opto de cunctis meis erratis; audire alios cupio, quanquam sequi unum dominum debeo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">In aliis autem - dum video dominum nec mihi nec aliis hominibus medendi eorum morbis facultatem ullam reliquam fecisse - ferendum puto, quod mutare non valeo, et id interim in unoquoque nihilominus colere et ad ecclesiae Christi utilitatem promovere me debere, quodcunque video donum Christi ad hoc ipsum<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Gemeint ist: ad promovendum ecclesiae utilitatem.</note> ullis hominibus collatum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Christus, dominus et magister noster,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Joh 13, 13f.</note> ipse nos doceat et vere suos discipulos faciat in omnibus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si ita haec mea excęperitis, ut scripsi, optimo ea animo excipite.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autographe Beilage:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__348,__455r."/><persName>Imperator</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName>Karl V.</persName></note> in <placeName>Belgico</placeName> horrendis modis saevit, mulieres vivas defodit, viros ustulat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">In comitiis<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Der Reichstag zu <placeName>Worms</placeName>; s. oben <ref target="file12111">Nr. 2064</ref>, Anm. 33.</note> proposuit per fratrem<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName>König Ferdinand I.</persName> - <persName>Karl V.</persName> hatte Ferdinand gebeten, ihn auf dem Reichstag bis zu seiner für Anfang April in Aussicht gestellten Ankunft zu vertreten; s. <hi>Heidrich,</hi> <persName>Karl V.</persName> II 55.</note> Turcam<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> adventare;<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Siehe die kaiserlichen Propositionen für den Reichstag vom 17. und 24. März 1545 (RTA JR XVI/1 117-120, Nr. 15; 128f, Nr. 16). Darin wurde die Offensivexpedition gegen die Türken für 1545 bzw. für das Folgejahr thematisiert.</note> tempus igitur non esse, ut de religione in comitiis his, ut promiserat,<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">In dem vom Kaiser am 10. Juni 1544 gebilligten Reichsabschied von <placeName>Speyer</placeName>, an dem jener "eynen andern gemeynen reichßtag fürnemlich von wegen der streittigen religion ... auf nechstkünftigen herbst odder winterzeit" versprach; s. RTA JR XV/4 2271.</note> agatur; quod etiam non sit necesse concilio<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Das von <persName>Paul III.</persName> nach <placeName>Trient</placeName> einberufene Konzil.</note> iam celebrari coepto<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Siehe die kaiserliche Proposition vom 17. März 1545 (RTA JR XVI/1 115, Nr. 15) bzw. vom 24. März 1545 (RTA JR <hi>XVI/1</hi> 126f, Nr. 16).</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam recęperit de reformatione actionem instituturum,<pb type="edition" next="248"/> tamen ut constaret certa religionis ratio, dum concilio generali aliquid certius constitueretur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Agendum igitur esse de Turcis, si non iusto bello petendis - cum tempus ad id bellum apparandum defluxerit -, tamen hoc anno arcendis, dum in sequentem annum iustum offensivum, ut vocant, bellum apparetur (pecunia etiam ab aliquibus statibus collecta petatur)<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Zum geplanten Gemeinen Pfennig zugunsten des Türkenfeldzuges s. die kaiserliche Proposition vom 17. März 1545 (RTA JR XVI/1 120f, Nr. 15).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Agendum esse et de iudicio camerae constituendo et sustinendo a statibus, de quo constituendo, si status inter se convenire non valeant, debere eos sibi deligendi iudicem et assessores potestatem facere<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Siehe die kaiserlichen Propositionen vom 17. und 24. März 1545 (RTA JR XVI/1 117, Nr. 15; 127f, Nr. 16) zur Wiederherstellung des Reichskammergerichts; s. ferner <hi>Heidrich,</hi> <persName>Karl V.</persName> 1159. 68.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ab augusto<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Seit August 1544. -Im Juli 1544 hatte sich das Gericht in den politischen und religiösen Wirren aufgelöst; s. Paul <hi>Richter,</hi> Aus dem Reichskammergerichts-Protokoll des Assessors Mathias Neser, 1536-1544, in: Historische Zeitschrift 125, 1922, 440. 453f.</note> enim nullum iudicium camerae fuit, quod de assessoribus et iudice non potuerit convenire.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Inter electores<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">den Kurfürsten.</note> maior pars vult promissa et constituta servari in prioribus comitiis, ut primum de religione agatur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Idem civitates petunt.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">In ordine principum, quia episcopi numero superant, maior pars imperatori assentitur omnia, minor sentit cum electoribus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Itaque de<pb type="scan" next="455v."/> communi responso convenire non potuit; singuli ergo suum<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Gemeint ist: suum consilium, iudicium.</note> regi dederunt.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Dominus det constantiam iis, qui sunt in meliore sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Interim Brunsvicensis<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> struit insidias Monasteriensi, cui adest pseudoclerus illius.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Via ad landtgravium<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> affectatur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Brabanti</placeName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Die Kaiserlichen am Hof in Brüssel, welches zu Brabant gehörte.</note> Brunsvicensi clam<pb type="edition" next="249"/> adsunt;<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">In der Tat stand hinter den Drohungen <persName>Herzog Heinrichs d.J.</persName> der Kaiser, der die Niederlage <persName>Franz von Waldecks</persName> erhoffte, um von dessen Territorien aus den Kampf gegen die norddeutschen Protestanten führen zu können; s. Wilhelm <hi>Kohl,</hi> aao, S. 223.</note> militem iam coegit gregarium<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Vgl. schon oben <ref target="file12141">Nr. 2094</ref>, 8.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Imperator, qui ante egit de sequestranda ditione Brunsvicensi,<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Nämlich auf dem Reichstag zu <placeName>Speyer</placeName>; s. <hi>Demandt</hi> 58.</note> donec causa iudicetur, nunc petit Brunsvicensem simpliciter restitui, ne qui motus in Germania fiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Foedus papisticum instaurant, cui et <persName>Lotharingum</persName><note xml:id="fn70" type="footnote" n="70"><persName>Herzog François I. von Lothringen</persName>.</note> dedisse se aiunt.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Videtur antichristus<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Gemeint ist das Papsttum.</note> aliquid velle audere.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Dominus eum reprimat<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vgl. Sach 3,2: Jud 1,9.</note> et ad veram nos omnes poenitentiam adigat et in se consensionem<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Vgl. 1Kor 1, 10.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Coloniensis<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName>Hermann von Wied</persName>, Erzbischof von Köln.</note> gravissime etiamnum dimicat cum suis,<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. oben <ref target="file12160">Nr. 2113</ref>, 14-17.</note> quem vestris precibus commendo ut et Monasteriensem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse, möglicherweise von Bucers Hand, auf f. 455a,v.:]</note>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurensis ecclesiae ministro primar[io] fidelissimo, s[uo] fratri char[issimo].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
