<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12175" type="Brief" source="HBBW" n="2128">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 4. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Te amicitiam meam diu expetivisse, vir memorabilissime, ex animo lętor<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Frölich</persName> antwortet auf einen nicht erhaltenen Brief Bullingers; s. Anm. 2.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam id ipsum est, quod ego obviis tibi manibus offerre iam pridem decreveram, si quacunque occasione id fieri commode hactenus potuisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, cum tuam et pietatem et humanitatem in me tam liberaliter profuderis, ut non solum humanissimis literis, sed etiam tuo foetu, nimirum sacrosancta Tigurinę ecclesię confessione, me et salutaveris et donaveris, iamiam votis meis ardentibus compos sum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vicissim si te mediocritate Lęti gaudere libet, tibi satisfactum esse puta.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scio equidem me tibi haud commendabilem fecisse vel erudicionem vel rerum experientiam, de quibus nihil plane gloriari possum; sed si quid pietatis in me esse existimatur, dei solius benignitati, cui semper sit gratia, acceptum, referatur, qua fidelium mentes variis et miris quibusdam modis conglutinantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ita spero me tibi primum innotuisse, et nunc, quod faustum et fęlix sit, perpetuum amicitię foedus tecum percussisse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ecquid potuerat de me plus mereri quam Gordius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu Gordius, dem mythischen Gründer des phrygischen Staates, nach dem der gordische Knoten benannt ist, s. <bibl>DNP</bibl> IV 1146.1149.</note> et Spinx<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Sphinx und ihren rätselhaften Aussagen s. <bibl>DNP</bibl> XI 816-819.</note> illa, quę <persName ref="p18889">Lutheri</persName> apophtegma et nodum multis indissolubilem tanta modestia, tanta gravitate, tanta denique maiestate solverit, ita ut, quotiesquoties reconnectantur, explicata sint?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Indicibile est, vir optime, quam mihi syncerisque omnibus apud nos hoc scriptum vestrum arrideat; necessarium enim fuit et salubre futurum est reclamantibus etiam portis inferorum et <persName>Cerbero</persName> ipso<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">D.h. der Teufel.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illa, inquam, vestra confessio, etiamsi dei gratia iamdudum recte institutus sim, omni metallo mihi erit pretiosior meisque liberis thesauri loco custodienda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName>, ut audio, restauratur confessio auricularis, cęnę domini previa, et forsitan nonnihil aliud Romanę farinę<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Adagia, 3, 5.44 (<bibl>ASD</bibl> II/5 321f, <ref target="file12491">Nr. 2444</ref>).</note>.<persName ref="p18198">Bucerus</persName> ędidit concordiam<pb type="edition" next="236"/> inter ipsum et <persName>Wicelium</persName> olim <placeName>Lipsię</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vom 1. bis 3. Januar 1539 hatten <persName>Bucer</persName>, <persName>Georg Witzel</persName> und andere an einem Rehgionsgespräch in <placeName>Leipzig</placeName> teilgenommen; s. <bibl>HBBW</bibl> IX 53, Anm. 32; <bibl>MBW-T</bibl> VIII 303, <ref target="file12188">Nr. 2141</ref>.</note> meditatam,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Martin <hi>Bucer</hi></persName>, Ein Christlich ongefährlich bedencken wie ein leidlicher <hi>anefang</hi> Christlicher vergleichung in der Religion zu machen sein möchte, Straßburg, [<persName>Kraft Müller</persName>], [März] 1545 (Bucerßibi, <ref target="file10174">Nr. 143</ref>f; VD 16 B 8855-8857).</note> quę mihi et plerisque bonis admirationi est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam tandem Prothei<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vielgestaltiger Meergott; s. <bibl>DNP</bibl> X 460f.</note> formam, sibi semper congruam, induant!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non equidem inviderem quibusdam tantopere quęsitam authoritatem, nisi et ipsi alios secum ad lapsum raperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutem tam celebrium virorum, d. <persName>Pellicani</persName>, <persName>Bibliandri</persName>, <persName>Megandri</persName>, <persName>Gvaltheri</persName>, gratissime amplector adeoque, ut lętus lęter et exultem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">O si aliquando merear in album singulorum amicitię referri!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Resalutabis singulos quam diligentissime, omniaque officia illis de me pollicearis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale et meam rudiloquentiam boni consule.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">4. aprilis 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName>Georgius Froelich</persName>, Lętus appellatus, archigrammateus <placeName>Augustę Vindelicorum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden, unfoliierten Blattes:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Virtutibus et erudicione ornatissimo viro domino Henricho Bullingero, Tigurino ecclesiastae vigilantissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
