<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12181" type="Brief" source="HBBW" n="2134">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 13. April 154[5]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non est vero, quur multis tecum, mi Bullingere, contendam, uter alteri munificentia pariter et qualibet amiciciae officiositate praestet, quum res ipsa luce clarius doceat, quam tu hic me innumeris nominibus superes, tametsi, ubi animus alterius erga alterum ęstimandus venerit, meus tuo in nullo prorsum sit, mihi crede, cessurus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unum igitur hoc praecipue in votis habeo, ut hunc, qualis sit, re ipsa testari per commodam aliquam occasionem liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas accepi ante dies aliquot, quibus certior redditus sum omnes tuos libellos iis redditos ess[e], quibus sunt inscripti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die entsprechenden Briefe finden sich nicht in <persName>Blarer</persName> BW.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName>Georgius Lętus</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Georg Frölich</persName>.</note>, <placeName>Augustanus</placeName> archigrammateus, summi beneficii loco ducit, quod libello<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Auch <persName>Frölich</persName> hatte ein Exemplar des "Warhafften Bekanntnuß" von Bullinger erhalten; s. Anm. 1 und oben <ref target="file12175">Nr. 2128</ref>, Anm. 2.</note> et literis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht erhalten.</note> se dignatu[s] sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName>Musculus</persName> ad suos nuper rediit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Wolfgang Musculus</persName> kehrte am 24. März von <placeName>Donauwörth</placeName> nach <placeName>Augsburg</placeName> zurück; s. oben <ref target="file12112">Nr. 2065</ref>, Anm. 28.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Valde dolet, quod Werdenses<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">die <placeName>Donauwörther</placeName>.</note> supra tam solidum fundamentum Christum stipulas et foenum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Anspielung auf 1Kor 3, 10-13.</note> frigidissimarum cerimoniarum,<pb type="edition" next="257"/> quales Norici in usu habent, ędificatas cupiunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus illorum et nostri misereatur, ut explosis nugacissimis istis nugis ipsissimam veritatem et avide amplectamur et mordicus teneamu[s].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De Isnensi doctore quę ad te delata sunt, tam vana esse scito, quam non est vanus Christus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est vir ille natura placido et modestissimo ingenio, ut <placeName>Wittenbergensem</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Marbach</persName> hatte in <placeName>Wittenberg</placeName> studiert.</note> esse credere haudquaquam possis: ita abhorret ab illa vulgo <placeName>Wittenbergensium</placeName> calumn[ian]di et maledicendi libidine.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vera scribo, mi venerande frater, et quę ex optimorum, qui illic sunt, senatorum et civium literis rescivi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et venit huc ad me Isnensis tribunus, valde bonus vir, postridie quam epistolam tuam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Brief <ref target="file12170">Nr. 2123</ref> oder 2124 mit einem verlorenen Anhang; s. Anm. 12.</note> accepissem; cui quum legissem, quo[d] scripseras, molestissime ferebat ardelionum istorum intemperie[m], qui mentiendi libidine acti quodlibet expuunt in quoslibet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">„Ir werdens“, sagt er, „by kainem biderman in Ysne finden, das er ain ainigs mal weder <persName>Zwinglin</persName> noch Zürich oder sacramentierer, oder was dem gleych sein möcht, uff der cantzel mitt ainem ainegen wort genennt habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">Da will ich euch“, <foreign xml:lang="la">inquit,</foreign> „mein kopff angesezt haben; dann ich versum kain predig.“</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praeterea talis vir est hic senator, ut haudquaquam ferret, si ve[l] te vel me ille quantumcunque leviter calumniaretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et tamen apud me quoque non semel neque ab uno solum delatus est<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Blarers</persName> Quellen sind unbekannt.</note> hoc nomine, quod novum papismum parturiat et nostram condem[net].</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego vero superiore anno coram agens cum viro syncerum<pb type="edition" next="258"/> et pacis studiosissimum inveni.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Diaconum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Georg Denneler</persName>.</note> habet, qui zelo quidem dei, sed valde imprudenti fertur; atque is, ni fallor, bonum vir[um] hunc in modum apud multos traducit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed quando ob aliam causam propediem sum Isnam profecturus, curabo, quam possum d[iligentia],<pb type="scan" next="125"/> ut animo suo diaconus imperet nec bonum virum id genus odiosis rationibus gravet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Reversus autem, ut omnia habeant, diligenter ad te scripsero.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tu dominum precare, ut, quod pie conabor, feliciter efficiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pro iis, quę de Friessio vestro<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Augustin Meus, gen. Fries</persName>; s. oben <ref target="file12171">Nr. 2124</ref>, 4-9 und Anm. 3.</note> scripsisti, consobrinus Zviccius<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note> magnas tibi gratias agit teque plus plurimo salvere in domino iubet, id quod etiam <persName>Buttlerus</persName>, Anglus noster,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Im Brief vom 29. März (oben <ref target="file12171">Nr. 2124</ref>, 10f) hatte Bullinger auch <persName>John Butler</persName> grüßen lassen.</note> accurate facit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName>Mezlerus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Jakob Metzler</persName>.</note> in suis ad patrem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Bartholomäus Metzler</persName>.</note> datis literis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nicht ermittelt.</note> vestram erga se humanitatem et animum propensissimum supra modum depredicat, ut hac etiam caussa multum nos vobis devinxeritis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Adulescens est non malus, sed cui opus tamen sit disciplina; qua vide, obsecro, ne careat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Facile enim istiusmodi ingenia sibi permissa insolescun[t].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod <placeName>Basilienses</placeName> optimum virum <persName ref="p18518">Ioannem Gast</persName> missum fecerunt, valde mira[mur], quamquam mihi ne de facie quidem notus est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tamen audio virum pium esse ac non vulgariter doctum, ut vicem ipsius vehemente[r] doleam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Prospiciet illi dominus (nihil dubito) de digniore se ministerio; ubi ipse<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint ist <persName>Blarer</persName>.</note> quoque lubenter et bona fide advigilavero, sicunde forte conditio aliqua, qua domino servire possit, affulgeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Scire cupis, quid de vestra responsione<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Das "Warhaffte Bekanntnuß".</note> ad M[artini] L[utheri] calumnias et convicia<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis".</note> iudicem, quasi vero aliquid, quale sit meum hic iudicium, referat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scis, mi frater, quam candide de vobis semper et senserim et fuerim loquutus quamque vehementer studium illud vestrum iuvandi christianam rempublicam probarim et ita, ut propterea a multis, quod addictior vobis<pb type="edition" next="259"/> videar, schwermerus et sacramentarius audiam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dominus dona sua in vobis et conservet et quotidie augeat, ut vestro ministerio pomeria regni sui amplissime proferantur<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">"Pomerium proferre: Die herrschung und gewalt weitteren"; s. <hi><persName>Dasypodius</persName>,</hi> Dic. 183.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quem, ut pro nobis quoque sedulo et ardenter interpelletis, quam possumus, flagitamus; quibus in istis rerum turbis praesentissimis planeque sobriis consiliis opus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salveat tota tua domus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam tibi dicunt germanus frater meus<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> et conso[bri]nus Zviccius.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos fratribus administris tuis in dom[ino].</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In quo bene vale, mi longe charissime et optime Bullingere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">13. aprilis 154[5].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus ab animo Am.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Bl.<pb type="scan" next="126r."/></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Min l[ieber] schwager <persName ref="p6789">Hainrich von Ulm</persName> ist uff gestern morgens by mir gewesen mitt anzögung, was er mitt euch und ir mitt im gereddt habind.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hat mir zum hochsten geruͤmpt, das ir alls gar behaͤb und verschwygen syen; dann ir nie mitt der sprach (wie man sagt) herauß haben wellen, byß ir das recht wortzaichen gesechen haben.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich hett wol mögen lyden, er hett mitt ettlichen vertrauwlich vom handel<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Wie aus dem weiteren Briefwechsel zwischen <persName>Blarer</persName> und Bullinger hervorgeht (s. besonders unten <ref target="file12205">Nr. 2158</ref>, 22-26), ging es bei diesem Treffen, dessen Ort und Datum unbekannt sind, um <persName>Konrad Zwicks</persName> Kriegskunst; s. dazu oben <ref target="file12109">Nr. 2062</ref>, Anm. 6, und <ref target="file12112">Nr. 2065</ref>, 14-35.</note> gereddt, diewyl ir euch der sach nitt haben weyter beladen wellen, daran ir dann nitt unrecht gethon.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dann diewyl min vetter<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note> vormals hat lyden mögen, das ir mitt ettlichen vertrauwten von der sach reddtend, halt ich, diß sollt ouch nitt wider inn gewesen sein, so es durch meinen schwager beschechen were.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Aber er ist so sorgfeltig, ouch behuͦtsam und redlich, das er nitt weyter handlen wellen, dann ich im zuͦgelassen; darinn er dann ouch billich ze loben.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenck, er möchte in kurtzem uss andern ursachen widerum zuͦ euch.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Alls dann wurt er sich wyter hierinn wissen ze halten.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich halts warlich für ain grosses, das diß sach uff ain aidgnoschafft wartete und sy sicher weren, das diß kunst wider sy nitt gebraucht wurde.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Der herr schicks mitt gnaden nach dem allerbesten, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Proximo Saturni die Isnam proficiscar<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Es ging um die Vermittlung im Fall <persName>Johann Marbachs</persName>; s. oben Anm. 20 und Z. 36-38.</note>.</s>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, domino et fratri suo cumprimis observando longeque charissimo.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
