<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12180" type="Brief" source="HBBW" n="2133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 11. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Invicta res pertinax flagitatio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Anspielung auf Lk 11,5-8. 18, 1-8.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic homo bonus quidem nec indoctus est, ususque eius esse possit, si plusculum haberet prudentiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Flagitare non destitit, ut eum tibi commendarem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Commendo igitur ut pauperem Christi et iuvari habentem necesse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qui eius usus esse possit, ipsi statuite.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nolim gravari quemquam; nolim etiam necessaria ope destitui aut ab usu ecclesiae repelli, qui ope fratrum indigent et possunt ecclesiae usui alicui esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Suscipite igitur hunc hominem, ut dominus vobis suggesserit, et oremus pro ecclesiis dei in <placeName>Belgico</placeName>, qui horrendis modis exagitantur, non tam persecutione sevissima caesaris, quam per Davidicas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Anhänger von <persName>David Joris</persName>.</note> et libertinas pestes.<pb type="edition" next="253"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Id autem gratulandum illis, quod tam multos in utroque sexu dant fortissimos confessores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">D. Eustathius Quercetanus, qui aliquando apud <persName>Gryneum</persName> cum esset, vos, ni fallor, invisit, nunc quoque hic exulat, depulsus ab uxore et liberis quatuor ac patrimonio perquam lauto.<pb type="edition" next="254"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Immolati domino per ignem his diebus sunt <placeName>Antverpiae</placeName> quatuor, quos cognati 40000 aureorum redimere volebant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Laut Alphonse L. E. <hi>Verheyden,</hi> Le Martyrologe protestant des Pays-Bas du Sud au XV e siècle, Bruxelles 1960, S. 174, wurden am 27. Februar 1545 <persName>Jan Davion</persName>, <persName>Germain Bousseraille</persName> und <persName>Gabriel van Hove</persName> hingerichtet.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quamquam pecuniam nunc undique corradat caesar<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName></note>, animas tamen horum quam pecuniam maluit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pro Monasteriensi<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bischof <persName>Franz von Waldeck</persName>.</note> orate, quem miris et gravissimis artibus petit Antichristus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Das Papsttum.</note> per <persName>Henricum Brunsvicensem</persName>.<pb type="edition" next="255"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Valete omnes in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, 11. aprilis 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">M. Bucerus</persName>, tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Eximio viro domino Henrico Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae, suo in domino observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
