<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12192" type="Brief" source="HBBW-15" n="2145">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hermann Aquilomontanus / Oldersum an Heinrich Bullinger, 25. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et spiritus incrementum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratum tibi de literis prolixioribus, quibus ecclesie vestre modum et scole formam prolixe perscribis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhaltener Brief Bullingers, der kurz vor dem 28. August 1544 geschrieben wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 340, 24-27 und Anm. 16.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Affectum tuum erga me et viscera mea, si facultas adfuerit, exosculor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Insuper gaudeo de operum <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglii</persName> publicatione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben <ref target="file12116">Nr. 2069</ref>, Anm. 30.</note>, que a pluribus desiderantur neque minimum utilitatis ecclesie dei ex illis speratur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Perge, queso, in evangeliorum enarratione<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullinger arbeitete damals an einem Kommentar zum Markusevangelium; s. oben <ref target="file12138">Nr. 2091</ref>, Anm. 9. -Zu Bullingers damals bereits erschienenen Bibelkommentaren s. oben <ref target="file12117">Nr. 2070</ref>, Anm. 4.</note> et candoris tui hucusque servati ne obliviscaris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Plus satis calamitatum in ecclesia dei; sed hec futura praedixit dominus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><cit type="bible"><ref>Mt 24,21 par</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ideo forti animo orantes in humilitate ferenda.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Accepi vos isthic adversus carnalem praesentiam in cena rursum quedam moliri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Precor per Christum servatorem, ne caro hic consilium det aut a consiliis sit; quod maxime in <persName ref="p8011" cert="high">Rodolpho</persName>, apud divum <persName ref="p19981" cert="high">Petrum</persName> pastore,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>, seit 1542 Pfarrer an St. Peter.</note> vereor, cum filiam <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglii</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p5081" cert="high">Regula Zwingli</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> Ehefrau seit dem 3. August 1541; s. <bibl>HBBW</bibl> XI 291. 314, Anm. 4.</note> uxorem habeat et fervor ille in homine iuvene ac florenti<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> war damals 26 Jahre alt.</note> nondum sedatus, cum omnia <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglio</persName> intentata in se receperit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cura itaque, absque tua moderatione ac lima nil emittat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non victoria, sed veritas patientia nobis spectanda.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nullus enim, ut nostrate lingua fertur, in propria causa sapit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><bibl>Wander</bibl> V 128, Nr. 56.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hec ad te, virorum ornatissime, christiana libertate, a quo in seriis semper monitionem desidero.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scripsi homini,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Brief an <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> <hi>ist</hi> nicht erhalten.</note> ut amicitiam cum homine docto et ferventi contraham; tuum est, meam simplicitatem et triviale scriptum boni consulat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem ago, que egi hucusque, et ad iuventutem ac scolam me sepius declino, ut catechista esse incipiam et pastorale offitium minime negligam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Audio istic tua predicatione esse virum doctum et pium, qui istic catechista iuventuti datus sit;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12105">[Nr. 2058]</ref> 613, Anm. 1. - Auch Bullinger bezeichnet Werdmüller in seinem Brief an <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> von 22. Juni 1544 (<bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11978">Nr. 1931</ref>) als "ecclesiae nostrae catechista"; s. <bibl>Bindseil</bibl> 199.</note> hic magna dexteritate et perspicuitate.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si quid in hunc usum incusum fuerit, velim d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>, viro magnifico et vere episcopo, transmittas.<pb type="edition" next="284"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam omnes ad unitatem conspirarent<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4, 3</ref></cit>.</note> et quisque alteri manus preberet adiutrices nec quisque sibi rabbi nomen peteret<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 23, 8</ref></cit>.</note>!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Videmus nunc omnes ordines ante Christum natum hoc seculo fatali odio divisos, nunc ad Christum impetendum in densum cuneum sese agglomerasse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si in principe odiorum, factionum et dissidiorum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der Teufel.</note> ea est consensio, quanto nos pressius animos et copias coniungere decet, qui pro rege pacis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Christus; s. <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 2f</ref></cit>.</note> adversus eum confligimus!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hac de re latius <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> in prologo Catecheseos legas, quaeso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale, optime Bullingere, et nostram infantiam<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Mangel an Beredsamkeit.</note> boni consule.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non te deseram, cum me semel receperis, etiam si me contemseris.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Etiam vale et ora, nobis dominus adsit, cum nunc in tot calamitatibus summe necessarium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">E cubiculo nostro, 25. aprilis anno 1545.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p179" cert="high">Hermannus Aquilomontanus</persName>, ecclesie</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domus <placeName ref="364" type="auto_name">Senum</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l364" cert="high">Oldersum</placeName>.</note> minister apud Emdam, caput Phrisie Orientis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Pietate, eruditione ac vigilantia claro d. Henrico Bullingero, ecclesie Tigurine pastori, amico singulari<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Dieser Brief wurde von <persName ref="p8516" cert="high">Gerhard Westerburg</persName> in Zürich ausgehändigten s. unten <ref target="file12269">Nr. 2222</ref> und Anm. 9.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
