<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12207" type="Brief" source="HBBW" n="2160">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simprecht Vogt / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger, 14. Mai 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi agimus, Bullingere candidissime doctissimeque, non tam ob literarium tuum munus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das ..Warhaffte Bekanntnuß" bzw. die "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio" der Zürcher; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9. Zur Übersendung der Schrift an <persName>Vogt</persName> bzw. nach <placeName>Schaffhausen</placeName> ist nichts bekannt.</note>, quod alioquin est charissimum, praesertim ab ipso authore delatum, quam communium ecclesiarum nostrarum nomine, quas ita a furibunda <persName ref="p18889">Lutheri</persName> suggillatione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis": s oben Nr 2061 Anm 7.</note> vindicasti, ut non tantum fidei nostrae rationem eiusque cum orthodoxa veterum fide collationem toti mundo proposueris, sed et defunctorum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint sind <persName>Zwingli</persName> und <persName>Oekolampad</persName>.</note> manes ab importunissima hominis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Luthers</persName>.</note> calumnia egregie sis tutatus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Constabit sane apud omnes atque adeo apud <persName ref="p18889">Lutherum</persName> ipsum, nisi plane mente sit destitutus, convitia, mendatia, nugas, blas ϕ emiam ab ipso stare, te autem maluisse modestia, pietate caussaque iustissima decertare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Decebat sane theologum tanti nominis, ut defunctorum optime de christiana republica meritorum manibus parceret, ut ecclesias innoxias huiusmodi convitiis non tam foede conspergeret, ut pacto staret pacemque et concordiam nondum plane conglutinatam aleret, ut scandali rationem haberet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed horum omnium oblitus, furiis infernalibus exaestuans, in nihil tale ab ipso sperantes dirum stringit calamum papistis, communibus hostibus, tantum non trium ϕ antibus; quibus - ut contentioni suae accentores<pb type="edition" next="325"/> habeat - mavult accedere etiam in iis, quę prius in ipsis insectatus erat, quam communibus nobiscum suffragiis Christi regnum et gloriam propagare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tu perge, frater in domino colendissime, communium ecclesiarum patrocinium semel susceptum egregie tutari.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iudicabunt posteri, non dubito, iustiori trutina,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 5, 82 (<bibl>ASD</bibl> II/3 460, <ref target="file11525">Nr. 1482</ref>).</note> quid quisque in hac re quęsierit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Modestia, cuius in hoc libello nunquam oblitus es, decertare perge adversus effrenem hunc monachum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Luther</persName>.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aderit dominus caussae suę neque suos unquam destituet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Visum erat forte <persName ref="p18889">Luthero</persName> maledictis inclarescere sibique blas ϕ emiis aeternam comparare memoriam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Habeat eam, glorietur ea; tantum modestia nostra nota sit omnibus hominibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Porro, quod nos officii nostri tam pie admones,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Im nicht erhaltenen Brief, der die Buchsendung begleitete.</note> gratum facis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos deo favente curabimus, ne uspiam nobis defuisse videamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Calvino</persName> successit negotium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Calvins</persName> Eintreten für die verfolgten französischen Waldenser; s. oben <ref target="file12205">Nr. 2158</ref> und Anm. 66. -Zu den Massakern im <placeName>Luberon</placeName> s. oben <ref target="file12200">Nr. 2153</ref>, Anm. 60. 65.</note> melius, quam vel ipse speraverim; nosti enim, cuiusmodi cum hominibus nobis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Anspielung auf die Pensionenempfänger der französischen Krone, die in der Eidgenossenschaft um Söldner warben.</note> luctandum sit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Senatus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Rat von <placeName>Schaffhausen</placeName>.</note> destinavit legatum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Alexander Peyger</persName>. Sein Name erscheint in der Missive <placeName>Schaffhausens</placeName> an Zürich vom 27. Mai 1545 (Zürich StA, A 225/2, 27. Mai 1545; <bibl>EA</bibl> IV/Id 479. 481) in Zusammenhang mit dem Treffen in <placeName>Aarau</placeName> (s. dazu Anm. 12).</note> Argogeam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Treffen der eidgenössischen evangelischen Städte am 22. Mai 1545 in <placeName>Aarau</placeName> s. oben <ref target="file12205">Nr. 2158</ref>, Anm. 70.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">An quid habeat in libello tuo<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe oben Anm. 1.</note> <persName>Calvinus</persName>, quod displiceat, rogo, significato per literas; non enim potuimus ab ipso expiscari quidquam tale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Unum est, quod te oratum velim: non dubito, quin contra sanguinarias istas pensiones aliquid aut collegeris aut praedicaveris olim; eius si mihi copiam feceris, rem facies gratissimam.<pb type="edition" next="326"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus te conservet ecclesiae suae diu incolumem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te symmystae mei Lingkius et Grübelius.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Theodor Bibliander</persName>. 1 Vom 10. Mai 1545; s. oben <ref target="file12201">Nr. 2154</ref>, Anm. 1.</note>, <persName>Megandrum</persName>, <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Gvaltherum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Scaffusii, ascensionis dominicae die anno a Christo nato 1545.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName>Simpertus Vogtius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Doctrina et pietate eximio viro d. Henrycho Bullingero, fratri et domino suo in Christo observando.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
