<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12211" type="Brief" source="HBBW" n="2164">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 21. Mai 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae, quas una cum Tygurinę ecclesiae confessione sacrosancta ad me iampridem dedisti,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten. Siehe aber oben <ref target="file12175">Nr. 2128</ref>, Anm. 2; 2134, 9-11.</note> vir extra omnem aleam posite,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Ausdruck s. <hi>Plinius,</hi> Naturalis historia, Praefatio, 7.</note> perpetuum inter te et me amicitiae pignus erunt, et id quidem multis nominibus, presertim vero ea ratione, quod me, tam ignotum tibi quam apud plęrosque obscurum, insigni illo mnemosino dignaveris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iube et manda deinceps, quicquid volueris (nihil enim quam pia et honesta velle soles), Lętum habiturus es ad vota tua facilem et morigerum, quandoquidem ergo et pietas et eruditio tua nihil nisi optima et maxima mihi pollicentur.<pb type="edition" next="334"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nolo te celare me studio singulari a quodam non indocto cuiusdam confederatorum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">der Eidgenossen.</note> civitatis theologo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wahrscheinlich <persName>Myconius</persName>. Er stand mit <persName>Frölich</persName> in dieser Zeit in brieflichem Austausch und hatte sich schon am 15. März 1545 <persName>Frölich</persName> gegenüber besorgt wegen der Antwort der Zürcher auf <persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis" geäußert; s. Zürich ZB, Ms F 81, 395.</note> iuditium super edita Tygurina confessione literis petivisse, qui respondendo mihi inter cętera hęc scripsit: „Utinam tacuissent Tygurini!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fęlitius multo habitura esset ecclesia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sententia eorum Christum eximit cęnę“,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein solcher Brief von <persName>Myconius</persName> an <persName>Frölich</persName> ist nicht bekannt; s. aber die vorige Anm.</note> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Id quod magnam mihi admirationem, ne dicam stuporem, iniecit; nam longe aliud iuditium ab eo viro expectaveram.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu autem haec longius propalare caveas; sint in sinum tibi effusa, ne balantes oviculas lupus propinquior audiat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed ad quid, ais, Lętus mihi hęc?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Forsan et ipse<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der oben erwähnte Kritiker der Zürcher.</note> erroris me<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Frölich</persName>.</note> insimulat?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Absit!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam si me teste vel iudice ille vester labor, illa opera et industria stare deberent, non profecto morarer coram toto mundo et fateri et asserere fidei vestrę reddita ratione nihil me vel exactius vel verius vel sanctius hac nostra tempestate editum vidisse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc autem tibi haec scripta sint, ut ne vobis quidem defuturos esse vicinos calumniatores sciatis, quamquam illi nihil nocere queant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Maximum tandem ad te scribendi iam argumentum mihi hoc est: Ecclesiam habet <placeName>Augusta</placeName> frequentissimam, ministros autem paucos,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den in <placeName>Augsburg</placeName> tätigen evangelischen Geistlichen s. die Verzeichnisse in <hi>Pfarrerbuch Bayerisch-Schwaben</hi> 290-302.</note> qui populo satis experto et probe imbuto, prout res et tempus expostulat, digne preesse queant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Suntque nonnulli ex eis, qui nimium ad Lutheranas partes declinant, quorum gratia tam apud plebem quam alios synceriores rara est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hinc metus mihi subit, ne novum schisma in urbe religionis sane amantissima oriatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Oro igitur te per Christum, ut de probo et erudito theologo vestrę adeoque verę doctrinę nobis circumspitias eumque ad nos mittas, ita tamen,<pb type="scan" next="159v."/> ut nulli alteri nisi candidissimis id instituti manifestetur, donec is, quem nobis selegeris, tanquam peregrinus urbem nostram invisurus hic audiatur et cum illo super functione ecclesiastica tractatum fuerit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam tu in hoc nobis gratificeris unumque ex vestris communices!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Beatiores nos multo quam antea esse affirmabo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ne quoque te ratio boni pastoris apud nos lateat, nolo multa polliceri.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Certum est populum hic esse ductilem, pacis amantissimum, tum et liberalem et humanissimum, presertim vero valde inhiantem confessioni Tygurinę.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ministri ecclesiae nostrę foventur satis liberaliter; quidam ex altari vel potius aerario publico percipiunt quottennis 250 aureos, quidam<pb type="edition" next="335"/> plus, quidam minus, secundum dona et operas eorum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hoc sane ausim promittere: Si nobis contingeret talis aliquis, quales Tygurum nobile plerosque habet, non defuturum illi id, quod viro bono et christiano dignum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salvum esse cupio et precor totum musarum chorum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl>HBBW V</bibl> 28, 24 und Anm. 8.</note>, d. <persName>Pellicanum</persName>, <persName>Bibliandrum</persName>, <persName>Megandrum</persName>, <persName>Gvaltherum</persName>, <persName>Gesnerum</persName> atque alios, apud quos Lęti nomen bene audit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Boni consule insulso meo scripto.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale, decus ecclesiae, et perge constanter.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">21. maii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Georgius Laetus</persName>, archigrammateus <placeName>Augustae Vindelicorum</placeName>, subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vos <placeName>Helvetii</placeName>, ut audio, cęsaris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName></note> arma timetis,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe zuletzt <ref target="file12196">Nr. 2149</ref>, Anm. 45.</note> nos vero concilium Tridentinum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zum Konzil von <placeName>Trient</placeName> s. oben <ref target="file12118">Nr. 2071</ref>, Anm. 24.</note> et ipsius defensores; nec ego inanibus ducor argumentis adversarios hac adhuc estate in nos gladium stricturos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quod si deo omnino ita visum fuerit, spero <placeName>Helvetios</placeName> nostras partes foturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Effigiem meam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Es handelt sich dabei um eine silberne Medaillen s. den oben in Anm. 1 erwähnten Brief von <persName>Frölich</persName> an <persName>Lepusculus</persName>: "In praesentia nihil tibi mittere possum quam imaginem meam, argenteum nempe numisma."</note> mnemosini loco tibi d[ono] d[abo].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 163c,v.:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem christlichen, hochgelerten herrn Hennrichen Bullinger, vorgeeren<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Antistes.</note> der kirchen zu Zürch, meinem besonnder gunnstigen herren, zu aigen hannden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
