<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12216" type="Brief" source="HBBW" n="2169">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 2. Juni 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad vos <persName>Ioannes Rodolphus Stumppffius</persName>, optimae spei adolescens, praesentium lator, d. <persName>Ioannis Stumppffii</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das vorliegende Empfehlungsschreiben wurde dem Brief Bullingers an <persName>Johannes Stumpf</persName> vom gleichen Tag beigelegt; s. unten <ref target="file12217">Nr. 2170</ref>, 17f.</note>, qui consilium <placeName>Constantiense</placeName> descripsit<pb type="edition" next="345"/> et edidit,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Johannes <hi>Stumpf</hi></persName> Des grossen gemeinen Conciliums zu <placeName>Costentz</placeName> gehalten ... beschreybung, [Zürich, <persName>Christoph Froschauer</persName>, 1541] (VD 16 S 9868; <bibl>BZD</bibl> C 300).</note> filius, discendarum literarum bonorumque morum gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pater, ut est vir pius et honestatis amantissimus, intellexit et institutionem optimam et disciplinam sanctissimam adolescentium apud vos florere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cupivit ergo vestrae institutioni et disciplinae filium suum, quem vellet sanctissime institutum, subdere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quia vero apud <placeName>Constantienses</placeName> nullos novit, quibus illum commendet, me rogavit, ut amicis scriberem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libenter eum suscepi laborem, praesertim cum aliquid et apud te et apud ludi literarii moderatorem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Matthias Schenk</persName>, der von 1543 bis 1548 die <placeName>Konstanzer</placeName> Lateinschule leitete; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12054">[Nr. 2007]</ref> 452f, Anm. 29.</note> posse confidam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non vacabat autem utrique sigillatim scribere; unis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">unis literis.</note> ergo adolescentem utrique volui commendare, ac te quidem primum per nostram amicitiam oro, ut adolescenti non desis, sed iuves, quo possit commodo et honesto uti hospicio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum cum hic sciam te usurum opera ludi moderatoris (nolui enim hac re gravari te longe maioribus occupatum), etiam illum oro, ne quid hic diligentiae, humanitatis et fidei nobis neget.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adolescens est bonus et tractabilis, sed qui tamen pro iuvenili ingenio moderatore strenuo et disciplina indiget iusta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si paria aliquando vestratibus conferre licet, sedulos nos exhibebimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ac si nescis, quis ille Stumpffius sit, scias illum esse hospitem nostrum, cuius usi sumus humanitate, cum Stameniae colloqueremur<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Am 11. Mai 1544 hatten sich Bullinger und <persName>Blarer</persName> in <placeName>Stammheim</placeName> zur Beratung über <persName>Konrad Zwicks</persName> Kriegskunst getroffen; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11951">Nr. 1904</ref>, 19-21; <ref target="file11953">Nr. 1906</ref>, 2-21. 54-56.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Avus adolescentis maternus est praepositus Embracensis <persName ref="p4315">Heinrychus Brennwald</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Heinrich Brennwald</persName>, seit 1518 Propst in <placeName>Embrach</placeName>, übergab 1524 das dortige Chorherrenstift an Zürich. Seine Tochter Regula heiratete 1529 Johannes Stumpft s. <bibl>HBBW</bibl> III <ref target="file10199">[Nr. 168]</ref> 26, Anm. 1; <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10364">[Nr. 332]</ref> 76, Anm. 1.</note>, de pietate optime meritus.<pb type="edition" next="346"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et me semper commendatum habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutabis fratres et amicos, imprimis ludi literarii magistrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 2. iunii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName>Ambrosio Blaurero</persName>, fratri et amico incomparabili et semper colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
