<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12234" type="Brief" source="HBBW" n="2187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gilbert Cousin (Cognatus Nozerenus) / Nozeroy AN Heinrich Bullinger, 22. Juni 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimam].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi, Bullinger clarissime, etiam atque etiam ago immortales, quod meas ad te literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file12151">Nr. 2104</ref>. - Vgl. auch oben <ref target="file12225">Nr. 2178</ref>.</note> una cum levidensa<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist: levidensi munusculo (<persName>Cousins</persName> Geschenk an Bullinger); s. oben <ref target="file12225">Nr. 2178</ref>, 3 und Anm. 5.</note> tanta gratia acceperis ac tuas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> liberali adeo ad me animo perscribere dignatus fueris, maxime inter tot tuos Herculeos labores<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><bibl>Adagia</bibl>, 3, 1, 1 (<bibl>ASD</bibl> II/5 23-41, <ref target="file12048">Nr. 2001</ref>).</note> et certamina cum monstris, quibus non sine magna literarum et pietatis iactura distraheris et impediris in restituenda christiana literatura et pietate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quas viperas mallem ego a te contemni potius quam vel unam horam optimorum studiorum tuorum in refellendis eorum insaniis interire et te molestiam aliquam capere!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam et nos hoc genus pharisaicum nulla alia re facilius quam risu et contemptu domamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam vero illę<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bullingers Brief.</note> mihi fuerint gratę et iucundę, haud facile dixerim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ut eas accepi, protinus venerabundus tuae manus scripturam cupide deosculatus sum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Legi deinde atque relegi (ac iuvit usque morari!).</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tandemque<pb type="edition" next="378"/> reposui inter ea, quae ut pretiosa habere soleo charissima.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ibi sempiternum tuae erga me benevolentiae locum tenebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ago praeterea cumulatissimas gratias pro tuis libris, quos <persName ref="p18518">Gastius</persName> noster ad nos transmisit, unde studium erga me tuum magna voluptate cognovimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nolo tibi in os<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu ergänzen: dicere.</note>; unum non tacebo, me malle et pluris facere tuos istos libros - quantumlibet per te extenuatos - quam sexcentos quorundam sophistarum Epicuri de grege porcorum, mole - ut graphice scripsit <persName>Quintilianus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><hi><persName>Quintilian</persName>,</hi> Institutio oratoria, 12, 9, 2 (eventuell auch 8, 5, 26-31).</note> - quam sententia graviores.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Equidem incertus sum, ne hoc genus hominum - qui tuis sanctissimis laboribus, quos Christi vineae iam inde pene a puero magno sudore impendis, non desinunt obstrepere (miseram insaniam!) - rideam, an potius doleam tibi perpetuo cum talibus excetris et tam ignobilibus antagonistis conflictandum esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Cochlei</persName> enim ad te libello ego nihil unquam vidi neque amarulentius neque petulantius, ineruditius ne fingi quidem potest<pb type="scan" next="45"/> aliquid.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tigurina, inquit, ecclesia victitat propinato veneno per Bullingerum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><hi><persName>Cochläus</persName>,</hi> aao, f. Aij,v. (s. <bibl>HBBW XIV</bibl> 544, 793-795 und Anm. 160): "Sed malum <persName>[Zwingli]</persName> post se reliquit semen, presertim Tiguri in Henrico Bullingero, qui post interitum illius venena eius non cessat dispergere, ut adhuc plures in secte illius maledictae nassam pertrahat."</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Alio loco sanum se esse clamat,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><hi><persName>Cochläus</persName>,</hi> aao, f. Fi,r.: "Manifeste revinci me nescire, quid dicam aut de quibus asseverem. At lector facile intelligit illa verba mea non esse usque adeo absurda aut insana, sicut tu putas."</note> cum deierare ausim <persName>Oresti</persName> plus fuisse cerebri<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zum sprichwörtlichen Wahnsinn des <persName>Orestes</persName> s. <hi>Otto 258f,</hi> Nr. 1307 (2).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod si vel semunciam sani cerebri haberet, temperasset ab isto scripto, postquam priores libelli pagellatim a multis studiosis concerpti ac publicum ludibrium suspensi fuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed valeant id genus scriptores!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Olim vivet Bullinger et erit in precio apud omnes, cum illorum memoria perierit cum sonitu!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">„Si post fata manet gloria, non propero“, scripsit quidam,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><hi><persName>Martial</persName>,</hi> Epigramme, 5, 10, 12.</note> ut, ne dicam vivo tibi tantum gloriae<pb type="edition" next="379"/> atque admirationis contigisse apud doctos ac bonos omnes, quorum hoc seculo tuo tuique similium beneficio magnus est proventus, ut non temere<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu verstehen: ut non temere dicam.</note>, cuiquam mortuo tantundem unquam contigerit, ut interea rumpantur quidam male stolidi; quanquam tu eiusmodi gloriam nihil moraris, contentus tua Christo et conscientiae probari.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quem precor cum bonis ac doctis omnibus, ut te orbi ac theologiae adhuc diu servet incolumen, etiamsi ad portum spectare videaris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego interim toto pectore<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><bibl>Adagia</bibl>, 1,4,26 (<bibl>ASD</bibl> II/1 428, <ref target="file10357">Nr. 326</ref>).</note> in hoc incumbam, ut et remis et velis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><bibl>Adagia</bibl>, 1,4, 18 (<bibl>ASD</bibl> II/1 4231, <ref target="file10349">Nr. 318</ref>).</note> ad pietatis illud studium carpendum contendam, ad quod tu me prudentissima ac eruditissima tua epistola amanter admones.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam, praestantissime Bullinger, mihi inter eos nonnullum fecisti locum, quorum tibi studium et obsequium non ingratum esse solet, curabo summo posthac studio, hunc ut tecum observantia strenue tuear.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, Helvetiorum et seculi nostri praecipuum ornamentum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Datum Nozerethi, 10. calendas iulias anno christiano 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus <persName>Gilbertus Cognatus</persName> Nozerenus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 48a,v.:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Summo theologo d. Heinrycho Bullingero, domino suo in praecipuis observando.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
