<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12245" type="Brief" source="HBBW-15" n="2198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Borrhaus (Cellarius) / [Basel] an Heinrich Bullinger, 18. Juli [1545]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Qui has reddunt, vir clarissime, duo praestantes sunt amici vestrae ecclesiae, quorum alter, qui senior est, multis afflictionibus et longo exilio agitatus, Gerardus Westerburgius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben <ref target="file12243">Nr. 2196</ref>, Anm. 4.</note> est, vir notus doctis et piis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tecum et coeteris cum fratribus variis de negociis ecclesię ut colloquatur, ad vos<pb type="edition" next="408"/> proficiscitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alter Polonus, iuvenis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Jan (Johannes) Maczyñski; s. oben <ref target="file12243">Nr. 2196</ref>, Anm. 7.</note> magnae spei, qui literis Hebraicis apud vos daturus operam est, tibi commendatus esse cupit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utrumque igitur pro tua singulari humanitate benigne si tractaveris, rem tui ingenii excellenti bonitate dignam et his gratam feceris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben <ref target="file12243">Nr. 2196</ref>, Anm. 12. - <persName ref="p8516" cert="high">Westerburg</persName> und Maczyñski trafen am 22. Juli 1545 in Zürich ein; s. <hi><persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 171.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad me attinet, ultro oblatam hanc ad te scribendi occasionem negligere nolui, quod, meum adversus te studium boni ut consulas, vehementer opto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir optime, cum omnibus Tigurinae ecclesię ministris, quibus in Christo pręclara omnia precor.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">18. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8298" cert="high">Martinus Borrhaus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo pietate et doctrina viro Henrici Bull[in]gero, suo in Christo d. et fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
