<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12241" type="Brief" source="HBBW-15" n="2194">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Cassander / Straßburg an s.n. / [Zürich], 10. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimis et sanctissimis viris, ministris et professoribus ecclesiae Tigurinae, <persName ref="p581" cert="high">Georgius Cassander</persName> s[alutem] d[icit].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam menses aliquot sunt, cum ad nos <placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> a vobis rediens fortissimus et strenuus Christi minister d. <persName ref="p8371" cert="high">Albertus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8371" cert="high">Albert Hardenberg</persName>. Er hatte Zürich am 29. September 1544 verlassen und sich im November 1544 nach <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> begeben, wo auch <persName ref="p581" cert="high">Cassander</persName> sich damals aufhielt; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12019">[Nr. 1972]</ref> 368, Anm. 1; 373, Anm. 29; und unten Z. 31f.</note> de salute et incolumitate vestra fausta nobis omnia renunciavit; quod ipsum <persName ref="p4112" cert="high">Gerardus Phrysius</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p4112" cert="high">Gerhard thom Camp</persName>. Er war am 17. Juni 1545 aus Zürich abgereist und vor dem 7. Juli in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> eingetroffen; s. oben <ref target="file12227">Nr. 2180</ref>, Anm. 1 und 2191.</note>, adolescens eruditus et pius, cum in nos <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName> una cum <persName ref="p2447" cert="high">Samuele</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikan</persName>, der mit <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> reiste.</note>, <persName ref="p8127" cert="high">Chonnradi Pelicani</persName>, venerandi illius et sanctissimi vestri senis, filio, pręter utriusque nostrum opinionem incidisset, confirmavit, idque non sine maxima animi nostri voluptate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam eximias dei dotes, quas ad fulciendam et sustentandam eius ecclesiam fideliter confertis, agnoscunt omnes pii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed, o felicem illum diem, cum audire licebit vos omnes, qui Christi regnum adversus antichristi tyrannidem tuendum defendendumque suscepistis, idem in domino et sapere et loqui,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 2, 42. 44. 46f</ref></cit>.</note> pręsertim de hoc sacratissimo communionis nostri cum Christo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 10, 16</ref></cit>.</note> mysterio!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quis enim non vehementer doleat eo diaboli astum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>Eph 6, 11</ref></cit>.</note> profecisse, ut hoc sacratissimum concordię, pacis et unionis sacramentum in materiam et instrumentum conversum sit discordię et dissensionis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. dazu <persName ref="p9046" cert="high">Johannes Pistorius</persName>' Aussage in <bibl>HBBW XIV</bibl> 390, 36-42.</note>?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo quid, quęso, cogitari potest absurdius?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multum tamen nobis spei secundum dei misericordiam in vestra prudentia, modestia et pietate positum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nondum per omnia consentire potestis, hoc certe plerique omnes pii optant, ut effectus et usus huius sacramenti, de quo propemodum convenitis, cuiusque cognitio populo perquam est necessaria, diligenter et assidue inculcentur, subtiliores vero illae quam utiliores quęstiones de modo pręsentiae, de impiorum sumptione dissimulentur vel certe privatis vel literis vel colloquiis inter doctos tantum disceptentur, ac interim omnes concordię viae diligenter pertententur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nos interim, quod possumus, deum orabimus, ut ecclesiam suam ab omnibus adversis et hostibus liberet atque etiam (quod in ecclesia vestra fieri et cupio et scio) a tyrannis et persecutoribus, quibus iam, ut nosse vos puto, in <placeName ref="l20" cert="high">Inferiore Germania</placeName> caesari<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> subiecta ac pręsertim in nostra Flandria pusillus ille Christi grex<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Lk 12, 32</ref></cit>.</note>, qui illic passim palabundus oberrat,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Mt 9, 36 par</ref></cit>.</note> crudeliter<pb type="edition" next="395"/> discerpitur et laceratur, trucidatur;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben <ref target="file12130">Nr. 2083</ref>, 11f; 2089; 2113, 19-22; 2120, 93-98; 2131, 86f; 2133; 2144, 5f; 2146, 16-19.</note> quam crudelitatem <placeName ref="l267" cert="high">Colonienses</placeName> quoque (apud quos hanc hyemem et magnam ęstatis partem egimus) gestiunt, si modo animis par esset facultas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod in se est, zelum suum erga sacram illam <placeName ref="l425" cert="high">Romanam</placeName> sedem strenue declarant non concionibus modo assiduis et editis libris, verum etiam edictis propositis et civibus ob communionem utriusque speciei civitate exturbatis;<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Bekannt sind <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName>' Witwe (s. unten Anm. 14) und <persName ref="p4545" cert="high">Joachim Claudius</persName>, der Erzieher des Grafen <persName ref="p7575" cert="high">[Albrecht II.?] von Hoya</persName>; s. Beschlüsse des Rates der Stadt <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, 1320-1550, bearb. v. Manfred Groten, Düsseldorf 1990, S. 302, <ref target="file10338">Nr. 307</ref>; 320, <ref target="file10487">Nr. 452</ref>.</note> e quibus est honestissima et sanctissima matrona, eximii illius viri <persName ref="p5690" cert="high">Gisberti Longolii</persName> vidua<pb type="edition" next="396"/> - qui ętate sua maximo fuit civitati ornamento, in cuius etiam cadaver sevierunt, cum mortuo sepulturam negarent, quod paulo ante mortem presbyterum accersisset, qui evangelico ritu corpus illi et sanguinem domini administravit.<pb type="edition" next="397"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum qui nunc status sit <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensium</placeName>, nonnulla ex hoc libello cognoscetis, exiguo quidem illo et tenui, sed tamen lectu non iniucundo neque prorsus inutili.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scriptus est autem adversus impurissimum et virulentissimum dialogum <placeName ref="l267" cert="high">Colonię</placeName> editum personis <persName ref="p1974" cert="high">Martini</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p1974" cert="high">Martin Luther</persName>.</note> et <persName ref="p2095" cert="high">Philippi</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>.</note> inductis, quo nihil unquam visum est ineptius, frigidius et impurius; quod vel ex hoc uno loco colligas: Quum enim interlocutorum alter in fine versus dixisset „fidem iustificantem“,<pb type="scan" next="1484b,v."/> excepit alter, qui echo videlicet repręsentabat, „cacantem“<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Echo Melanchtonis ..., f. aij,r.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Illius libelli indignitas huius dialogi editionem extorsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nimis enim improbe vestris illis sanctissimis negociis obstrepo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deus vos ecclesię suę diu et animo et corpore incolumes conservet.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>1Thess 5,23</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="398"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Commendat se vobis meus et patronus et itinerum studiorumque socius <persName ref="p7106" cert="high">Cornelius Gvalterus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p7106" cert="high">Cornelis Wouters</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Argentinę, ex aedibus <persName ref="p4744" cert="high">Pauli Fagii</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si cui vestrum ad nos scribere libeat (quod non poterit nobis non esse gratissimum) ad ędes huius <persName ref="p4744" cert="high">Pauli Fagii</persName>, ministri apud Petrum Iuniorem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Pfarrei Jung-St. Peter in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>.</note>, apud quem nunc Hebraicorum studiorum gratia commoramur, transmittere licebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sexto idus iulias anno 45.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Magistratui vestro gravissimo et prudentissimo, cuius miram in nos humanitatem experti sumus, felicia omnia imprecamur; cui nos ex animo commendatos cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 1485v.:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimis et sanctissimis viris ministris et professoribus ecclesiae et scholae Tigurinae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der vorliegende Brief, wie auch der Brief <ref target="file12243">Nr. 2196</ref>, wurde von <persName ref="p8516" cert="high">Gerhard Westerburg</persName> und Jan Maczvnski nach Zürich befördert; s. unten <ref target="file12243">Nr. 2196</ref> und Anm. 14.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
