<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12243" type="Brief" source="HBBW" n="2196">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard thom Camph / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 12. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quamvis officii mei esset, doctissime Bullingere, his meis literis tibi inprimis et reliquis praeceptoribus ac fratribus pro vestra humanitate et officiis mihi praestitis gratias agere, tamen, cum hoc tempore molestia itineris impediar<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>thom Camph</persName> hatte zusammen mit <persName>Samuel Pellikan</persName> Zürich am 17. Juni verlassen; s. oben <ref target="file12227">Nr. 2180</ref>, Anm. 1.</note> ac tempore, ne commode hoc possim, excludar, mihi huius rei a vobis omnibus venia danda est, praesertim cum animum meum benevolem erga vos vestramque ecclesiam cognoveritis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Solum iam hoc dico: Memoriam vestrorum in me beneficior[um] sempiternam fore nihilque mihi gratius unquam accidere posse, quam ut certis indiciis meum animum in vos vestramque ecclesiam declarare concederetur et par pari vel etiam maiori rependere quaeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hoc vobis certo in domino de me persuadeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod autem iam ad te scribo, frater dilectissime, haec praecipua causa est, quod hos duos optimos viros fratresque in Christo charissimos<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Gerhard Westerburg</persName> und Johannes Maczynski, die am 22. Juli 1545 in Zürich eintrafen; s. <hi><persName>Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 171.</note> sine mea commendatione ad vos proficisci passus non sim; non quod de vestra humanitate in hospites suscipiendos dubitarem aut hos propter proprias virtutes ac doctrinam vobis seipsos commendare non possent, sed ut admonerem vos, quales essent et cur ad vos profecti sint, ut ipsi iudicaretis, qua human[itate] digni et a vobis suscipiendi essent, meumque amorem ita quoque erga hos declararem.<pb type="edition" next="403"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Maiori natu nomen est Gerardo Westenborch, qui legum doctor est, <placeName>Coloniensis</placeName> natione.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hic ille est, qui tantum certamen cum magistris nostris <placeName>Coloniensibus</placeName> de purgatorio ante viginti annos habuit et propterea civitate pulsus ac tandem omnibus facultatibus spoliatus est et a iam duodecimo anno locum exilii in mea patria habuit et semper evangelii et syncerioris sententiae vestrae de sacramento assertor fuit strennuus, et propterea etiam a<pb type="edition" next="404"/> multis exosus; sed amore vestri captus ad vos venit, ubi vobiscum conferat communemque consolationem accipiat, praesertim hoc tempore, cum videat illas ecclesias in veritate semel strenue suscepta ac defensa vacillare ac ab illa deficere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen narrabit vobis de nostra ecclesia in Frysia, quae vos exhilarabunt, et pro quibus gratias domino agatis, quod ecclesias longissime inter se distantes ita inter se coniungat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Facite igitur, hunc pro vestra consueta humanitate suscipiatis et non sine fructu ad nos remittatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Amat ac colit vos in domino ut fratres dilectissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alter vero Polonus est, nobilis genere ac virtutibus necnon et pietate; hac sane impulsus est, ut aulicam vitam dimitteret seque studiis inprimis sacrarum literarum daret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huius rei causa primo <placeName>Vitebergam</placeName>, inde <placeName>Argentinam</placeName> profect[us] est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ubi cum iam per annum fuerit deque vestra ecclesia multum audierit et meo relatu et aliorum necnon et in Gallia <placeName>Parisiis</placeName>, ubi post pascatis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der 5. April 1545.</note> fuit, amore veritatis cognoscendae et Haebraicarum literarum perdiscendarum gratia ad vos profectus est; nec hoc interim se ab instituto deterrere passus est, quod concionatorum quispiam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Möglicherweise <persName>Johannes Marbach</persName>; s. oben <ref target="file12168">Nr. 2121</ref>, 29-31.</note> <placeName>Argentinensium</placeName>, cum communicare cum ipsis voluerit, praemonuerat, ne vestram sententiam de<pb type="edition" next="405"/> sacramento legeret<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Wohl im "Warhafften Bekanntnuß"; s. unten Anm. 21.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Suscipite ergo hunc quoque pro vestro candore, et fovete in domino.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin cognita ab ipso veritate illius vindex fidelissimus futurus sit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nihil, credo, est, (ut <placeName>Vitebergensibus</placeName> omnibus fit) quod illum remoretur nisi authoritatis hominum nimia superstitio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl>HBBW XIV</bibl> 366, 62-65. 452,46-49. 574, 25f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Agite ergo cum hoc tamquam cum infirmo fratre in hac re, qui se meliora doceri cupit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certe mihi propter candorem ac pietatem charissimus est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quicquic ergo huic praestiteritis, hoc mihi praestari ne dubitetis, et si <persName>Pellicanus</persName> illum recipere recusaret, tu monito[r] ac instigator sis, ne hunc repellat; nam ut a <persName>Pellicano</persName> Haebrea disceret, maxima quoque ca[usa], cur ad vos venerit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Maczynski wurde am 23. Juli <persName>Pellikans</persName> Tischgenosse; s. <hi><persName>Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 171; <hi>Wotschke 4. 9.</hi> - <persName>Westerburg</persName> wurde bei Bullinger untergebracht; s. <bibl>HBD</bibl> 33, 8f; unten <ref target="file12301">Nr. 2254</ref>, 1f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hactenus <placeName>Argentinae</placeName> Buczeri convictor fuit, qui non dissuasit, ut ad vos iret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Credo sane, si <persName ref="p18889">Lutherus</persName> non esset aut sibi non usque adeo ab illo metueret, aliter sentiret ac loqueretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et ut pauca de <persName ref="p18198">Buzero</persName> referam: misit ad me nuncium, qui me vocaret ad se.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Posteaquam venissem, haec fuit orationis summa: Se audire summo se odio a Tigurinis<pb type="scan" next="301"/> prosequi et a vobis varie suum nomen traduci; quod pridie quoque se ex amicorum literis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein solcher Brief konnte nicht ermittelt werden.</note> cognovisse dicebat, cum tamen interim Tigurinos defenderet illorumque ecclesiam, ubicunque posset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Se ergo a me cupere, quid ego de hac re scirem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Respondi libere mihi de odio contra illum nihil constare; sed verum esse ipsum Tigurinis valde suspectum esse, ut nihil fiderent ipsi, deinde hoc palam dicere: nisi <persName ref="p18198">Bucerus</persName> hanc male sartam concordiam tentasset, hoc negotium melius habiturum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ille deinde se excusare coepit; ego vero, quę occurrebant, obiiciebam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tandem dicebat se negotium deo committere et deum pro vobis oraturum et optimum esse, ut idem vos faceretis pro se.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Admonebat praeterea me, ut de hac re non disputarem, sed subiicerem me verbo domini et studerem paci, quantum fieri posset; satis contentionum esse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et ita a me discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nova nulla scribo, eo quod vera et bona nulla sint.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Mitto tamen literas Gerardi tui<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Damit ist wohl nicht der vorliegende Brief <persName>thom Camphs</persName> gemeint, sondern derjenige des <persName>Georg Cassander</persName> (oben <ref target="file12241">Nr. 2194</ref>); s. oben Anm. h.</note> et domini <persName>a Lasko</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johannes a Lascos</persName> Brief an Bullinger vom 9. Juni 1545, oben <ref target="file12223">Nr. 2176</ref>. Siehe ferner unten <ref target="file12269">Nr. 2222</ref>, Anm. 6.</note>, quas <placeName>Basileae</placeName> accepi, sed per quem tum tuto ad vos transmitterem, non habebam, quare iam mitto.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si quid praeterea de utrisque<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Cassander</persName> und <persName>a Lasco</persName>.</note> scire cupis, hic doctor<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Dr. Westerburg</persName>.</note> narrabit omnia, qui utrosque optime novit.<pb type="edition" next="406"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ut iter<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Reise <persName>thom Camphs</persName>; s. oben Anm. 1.</note> successerit, longum esset scribere, nisi quod te latere nolim ubique nos<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>thom Camph</persName> und Samuel Pelikan.</note> humanissime exceptos esse, agoque tibi gratias pro tua commendatione, qua minime dignum me agnosco.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De libro<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Um welches Buch Bullinger sich damals bemühte, ist unbekannt.</note> inquiro ubique, nec uspiam invenio; sed puto me <placeName>Moguntiae</placeName> habere posse.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Statim atque accepero, mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos multi fratres in domino, qui vos plurimum amant propter confessionem aeditam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Das "Warhaffte Bekanntnuß"der Zürcher; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note>, licet interim propterea alii vos odio habeant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salutes meo nomine omnes fratres ac praeceptores, qui me noverunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus sit cum omnibus vobis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">2Thess 3, 16.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Mei, quaeso, in orationibus vestris semper apud dominum memores sitis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego idem vicissim faciam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Salutat te m. <persName>Matthaeus Zellius</persName> cum uxore<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Katharina <hi>Schütz.</hi></note>, qui vos saepius defendere coguntur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Valebis, vir doctissime, in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Argentine, pridie discessus mei, 12. iulii anno 1545.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gerardus zum Camph</persName>, Embdensis, tuus ex animo frater ac amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Hoc die<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Ein Sonntag.</note> maximis ceremoniis d. <persName>Marbachius</persName>, qui Isenaci fuit,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Siehe oben <ref target="file12193">Nr. 2146</ref>, Anm. 7.</note> in pastorem <placeName>Argentinae</placeName> a <persName ref="p18198">Buzero</persName> ordinatus est apud d[ivum] Nicolaum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hanc extemporalem scriptionem boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et pietate et eruditione praeclaro viro d. Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, suo in domino fratri charissimo et amico semper observando<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Der vorliegende Brief (dem die Briefe <ref target="file12223">Nr. 2176</ref> und 2194 beilagen) wie auch der Brief Nr. 2145 wurde von <persName>Gerhard Westerburg</persName> und Jan Maczyñski nach Zürich beförderte s. unten <ref target="file12269">Nr. 2222</ref>, Anm. 6.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
