<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12251" type="Brief" source="HBBW" n="2204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 30. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem christenlichen unnd hochgelerten herrn Hainrichen Bullinger, vorgeern der kirchen zu Zürch, unnserm lieben herrn unnd freünndt, empieten wir, die ratgeben der statt <placeName>Augspurg</placeName>, unnser freünndtlich, willig diennst mit fleiß zuvor.<pb type="edition" next="422"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr unnd freünndt, unns hat der wolgelert, unnser lieber stattschreiber <persName>Georg Froelich</persName> munndtlich angebracht, wie ir ime<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">In einem nicht erhaltenen Brief Bullingers, der auf <persName>Frölichs</persName> Anfrage vom 21. Mai Bezug nahm und den <persName>Frölich</persName> am 20. Juni beantwortete; s. oben <ref target="file12211">Nr. 2164</ref>, 23-42; 2185, 37-50.</note> auff sein schrifftlich ersuchen von ainem theologo, herr <persName ref="p7512">Mathias Erb</persName> genant, anzaigung gethon, der frumb unnd gelert unnd diser zeit bey unnserm gnedigen herrn graff <persName>Georgen von Würtemberg</persName> sey,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe dazu oben <ref target="file12250">Nr. 2203</ref>, Anm. 14.</note> unnd sich zu unnserm kirchendiennst begeben möcht.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unnd ist nit on,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unnd ist nit on: und es hat seinen Grund.</note> das wir gern mit ainem fridliebenden gesunndter lere theologen fürsehen wern; hetten auch an eur zeugkhnüs, die ir gedachtem herrn <persName ref="p7512">Erbio</persName> gebt, überflüssig genug.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dhweil er aber bey gedachtem unnserm gnedigen herrn von Würtemberg villeicht one ungnad inn unnser statt nitt wol ze brinngen, so ist unnser freünndtlich bitt, ir wöllend vleis ankeren, die sach dahin zu befurdern, das ernannter herr <persName>Erb</persName> seinen abschid gedachts orts freünndtlich nemme, sich geen Zürch oder etwan nechner gegen <placeName>Augspurg</placeName> niderlasse<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Am 19. Juli hatte Bullinger <persName>Erb</persName> erneut zu einer Entscheidung hinsichtlich der Berufung nach <placeName>Augsburg</placeName> gedrängt; s. oben <ref target="file12246">Nr. 2199</ref>, 10-12.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wöllen wir ine beruffen, auff die prob hören unnd mit ime hanndlen guter zuversicht, wir wollen unns auff eur unnserm stattschreiber<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Frölich</persName>.</note> gethon antzaigen mit ime kirchendiennsts halb vergleichen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solt es aber ye von gott nit sein, wollen wir ine dannoch dermassen abferttigen, das er verhoffennlich soll zufriden sein, unnd sollichs umb euch, unnserm lieben freünndt im herrn, freünndtlich verdienen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">zu entgelten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum donnerstag, 30. iuly anno etc. 1545ten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem christenlichen unnd hochgelerten herrn Hainrichen Bullinger, vorgeern der kirchen zu Zürch, unnserm lieben herrn unnd freünndt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der Brief traf am 6. August 1545 in Zürich ein; s. unten <ref target="file12256">Nr. 2209</ref>, 16f.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
