<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12252" type="Brief" source="HBBW-15" n="2205">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Teodosio Trebellio / Basel an Heinrich Bullinger, 31. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. a domino Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"> <persName ref="p8111" cert="high">Petrum Martyrem</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8111" cert="high">Peter Martyr Vermigli</persName>.</note>, <placeName ref="l16" cert="high">Italum</placeName> nostrum, tibi semper charissimum esse licet nunquam dubitaverim, nunc tamen nescio quid momenti accessit, quo mihi in posterum omnem dubitandi facultatem sublatam esse video.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mirifice enim oblectatus sum ipsius <persName ref="p8111" cert="high">Petri</persName> literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note>, quibus me monitum voluit, ut, si quid a te vel a Tygurina ecclesia literarum ad illum daretur, id ego pulchre curatum vellem; qua quidem in re ut in nulla alia meum officium huic viro, quem parentis loco habeo, negare nequaquam possum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic tibi quoque eadem et fide et animi alacritate polliceri illud idem placuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mitto itaque ad te literas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file12238">Nr. 2191</ref>.</note>, quibus ipse (ut arbitror) negligentiae nomen dissolvit, quo illum tibi suspectum fuisse minime doleo, quandoquidem eius officium a te requiri iucundius fuerit quam molestum accusari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caeterum tabellariorum perfidiae id potius adscribas, rogo, quam de tam candido viro tuique amantissimo quicquam minus candide suspicari velis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ne posthac contingat, ad me literas eas perferrendas curabis, quas <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratum</placeName> transmitti volueris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De me vero illud tibi promittas velim, quod de bono ac tui studiosissimo viro promittendum censes; vincam, mihi crede, officiis meis cogitationes tuas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><hi>Cicero,</hi> Epistulae ad familiares, 3, 10, 1: vincam meis officiis cogitationes tuas.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, pastor sanctissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutabis, quaeso, meo nomine emeritum patrem <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, doctissimum <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> simul ac eruditissimum <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName> cum reliquis sanctae ecclesiae vestrae fratribus, quos dominus deus confirmet verbo et spiritu oris sui.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="424"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> apud <persName ref="p4715" cert="high">Episcopium</persName>,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p3240" cert="high">Trebellio</persName>, seit 1544/1545 in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> immatrikuliert, wohnte dort bei dem Drucker <persName ref="p4715" cert="high">Nikolaus <hi>Bischofs</hi> (Episcopius) [d.Ä.]</persName>; s. <bibl>Amerbach Korr.</bibl> VI LIII (zu Nr. 2601a).</note> pridie kalendas augusti 1545.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ac totius Tygurinae ecclesiae servus <persName ref="p3240" cert="high">Theodosius Trebellius</persName> Italus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sanctissimae Tygurinae ecclesiae pastori, d. d. Heinriko Bulingero, mihi in primis observando.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ Zürik.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
