<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12269" type="Brief" source="HBBW" n="2222">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hermann Aquilomontanus / Emden AN Heinrich Bullinger, 24. August [1545]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6265">Hermannus Aquilomontanus</persName> d. Henrico Bullingero, praeceptori suo, s[alutem] d[icit].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gerardus thom Camp, magne spei iuvenis, gratulantibus omnibus ad nos rediit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Gerhard thom Camph</persName> war am 17. Juni 1545 aus Zürich abgereist; s. oben <ref target="file12227">Nr. 2180</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Speramus enim ecclesie domini fidum ministrum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is nobis vestro omnium nomine p[lurimam] s[alutem] dixit, sed quia literas illi commissas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> ob sarcinulas nondum advectas minime accepi, cogor tibi scribere, que occurrunt, praesertim cum <persName ref="p6984">Samuel Pellicanus</persName> (studiosus et pius iuvenis, si stimulos optime nature addiderit) hinc solvat ad sua<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">hinc solvat ad sua: von hier aus nach Hause abreist. - Zu <persName>Samuel Pellikans</persName> Heimreise s. unten <ref target="file12270">Nr. 2223</ref>, Anm. 5.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scripsi per reverendum d. <persName>a Lasco</persName>, episcopum Phrisie Orientis,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>A Lasco</persName> war seit 1543 Superintendent der ostfriesischen Kirche.</note> cuius aliquam feturam vidisti;<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die "Epitome" <persName>a Lascos</persName>; s. dazu oben <ref target="file12167">Nr. 2120</ref>, 20f.</note> maiora, spero, videbis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="manual">Spero te accepisse<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind: literas meas.</note> per d.<pb type="edition" next="469"/> <placeName>Coloniensem</placeName> Gerardum a Westenberch.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In iis vos monui, ut modestiam in conatibus vestris servaretis; sed exierunt libelli, antequam monita nostra acciperes<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Antwort der Zürcher auf <persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis" (s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7) war bereits kurz vordem 12. März 1545 auf Deutsch und auf Lateinisch erschienen (s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9). Offen bleibt, ob <persName>Aquilomontanus</persName> die deutsche oder die lateinische Fassung davon erhalten hatte.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed gratie deo, qui vos modestiores reddiderit!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Legi et relegi, nec satis confessionem vestram legere possum, quam filiis meis in nostratem linguam versam sepissime in mensa legendam tradidi, presertim 12 articulorum expositionem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist die Auslegung des "Apostolischen Glaubensbekenntnisses" (in der deutschen Ausgabe auf f. <hi>44r.-53r.).</hi></note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quam legendo exilii<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">exilii = exsilui.</note>!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Insuper deo gratias egi de illustratione veritatis ecclesiae facte.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ceterum per Christum moneo, ut modestiam in omnibus hucusque servatam retineatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Accepi d. <persName ref="p18889">Lutherum</persName> vobis responsionem parare<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe dazu oben <ref target="file12213">Nr. 2166</ref>,2f; 2216, 17-19.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Itaque memores volo et vos homines esse et labi posse, et hominorum proprium teste <persName>Zwinglio</persName> errare,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe etwa <bibl>Z</bibl> V 751, 2f; VI/III 131, 4f.</note> nec in doctis alia dona ob hunc errorem abiitiatis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">abiitiatis = abiiciatis.</note> ac contemnatis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quis enim hominum absque labe?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Modestia vestra plures allexit et libri passim a piis desiderantur; nondum copia advecta, itaque plures uno libello utuntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mecenas meus ita raptus est vestra confessione per Gerardum missa,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Von Zürich aus, wo <persName>thom Camph</persName> studierte.</note> ut libellum multis aureis nollet (si aliud exemplar ad manum non fuerit) commutatum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Gaudent omnes pii, cum quid e Tiguro offeratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aliquam spem de anabaptistis in pago nostro<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName>Borssum</placeName> (heute Stadtteil von <placeName>Emden</placeName>, Ostfriesland); nach <hi>Krämer,</hi> <persName>Aquilomontanus</persName> 34, vermutlich Klein-<placeName>Borssum</placeName>.</note> concepi, postquam humanitate quadam in eorum amicitiam me insumo et ea occasione Christum offero.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Redduntur mitiores et contiones sensim audiunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Insuper institui reliquum vite offitio dare, et hodie istam, cras illam domum invisere et e re oblata occasionem colloquii sumere, ut sic quid seminis relinquatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hoc modo plus commodi quam publicis contionibus facturum me spero.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Doleo, charissime, tantum temporis me dormivisse in offitio pastorali, cum sentiam pro ovibus commissis Iesum Christum dominum, meum servatorem, sanguinem suum effudisse et mortem oppetiisse amaram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Plura, cum literas tuas legero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime amicorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Emde, Bartholomei feriis<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">24. August.</note>.<pb type="edition" next="470"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scripsi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nicht erhalten.</note> simmistis tuis, viris spiritualibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Precor, boni id consulant; quod quidem facient, si tua interpretatione mihi apud eos adfueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Optimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurine eccles[iae] pastori vigilantissimo, suo in Christo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
