<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12271" type="Brief" source="HBBW" n="2224">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Synode / St. Gallen AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 25. August 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia, misericordia, pax a deo patre nostro per communem dominum nostrum Iesum Christum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">2Tim 1, 2.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Casparem Megandrum</persName>, virum integerrimum veritatisque tenacissimum fato concessisse,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Megander</persName> war am 17. August 1545 gestorben; s. unten <ref target="file12273">Nr. 2226</ref>, 10f.</note> non sine magno animi dolore percepimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hanc enim ecclesiae sortem, viri ornatissimi charissimique fratres, acerbis deflere lachrimis dignam existimamus, quando optimos quosque intercidere videmus, quorum auctoritate coniuncta gravitate in tanta rerum trepidatione aegre carere possumus.<pb type="edition" next="475"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Amisimus et ex congregatione nostra haud ita pridem inter alios pro nostra tenuitate virum non contemnendum <persName>Mathiam Kesslerum</persName>, Hundvillanae ecclesiae Abbacellensis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Hundwil</placeName> im Appenzellerland.</note> agri pastorem vigilantissimum, cuius immatura mors fecit te potissimum, Hainriche humanissime, cęteros symmystas tuos, viros optimos, literis interpellare.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannter Brief der Zürcher.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Is enim quum viveret, <persName>Samuelem</persName> filium, quem cernis tabellarium, sacrosanctis literarum studiis mancipavit;<pb type="edition" next="476"/> qui post prima statim elementa Scafhusiam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName>Schaffhausen</placeName>.</note> se contulit ibique magistratus consensu literis institutus liberaliterque educatus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum ubi iam statuisset gratissimus pater filium alio mittendum esse, ut hoc sui parte Scafhusianos onere levaret, ne, quorum benevolentia aliquot annos usus esset, abuti videretur, proh dolor, illum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Mathias Kessler</persName>.</note> nobis, ut sors fert mortalium, saeva lues pestis inexorabilis abstulit, nihil reliquens haeredibus liberis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Außer Samuel ist lediglich ein Sohn namens Christophoros bezeugt; s. Zürich ZB, Ms A 40, 55f.</note> quam pauperculam viduam matrem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt. -Am 2. Februar 1553 wird sie ihrem Sohn Samuel von <persName>Walter Klarer</persName> empfohlen: "Matrem tuam dilectissimam in senectute et (ut nosti) penuria satis molesta et acerba commendatam habeas" (Zürich ZB, Ms A 40, 551).</note>, pauperculae matri orbos ac miserrimos liberos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam dudum enim desierat quęstuosua religio et in arctissimos, ut nostis, fratres redacta limites vera pietas,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">= et vera pietas redacta est fratres in arctissimos limites. - Vgl. Mt 7, 14.</note> ita ut bis miseri hac tempestate ecclesiastarum liberi videntur, quando tam spe fortunarum patrimonii, vix ipsum patrem ferentium, fraudantur, quam quorum patres<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">= ecclesiastae.</note> ex officio omnium in se odium conciliarunt,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Mt 10, 22 par.</note> mundum sibi parum propitium habent<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Joh 15, 19; 1Joh 3, 13.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="156v."/>Sed contigit bonorum consilio virorum et imprimis Scafhusianorum commendatione, ut Abbacellani senatus sententia <persName>Samuel</persName> in Helvetiorum studiosorum numerum receptus est, quibus <placeName>Lutetiae</placeName> <placeName>Parisiorum</placeName> regia<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist die französische Krone.</note> munificentia operam dare literis conceditur; ubi plus minus egit sesquiannium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Posteaquam vero in tanta famis iniuria,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Durch den Krieg zwischen <persName>Franz I.</persName> und <persName>Karl V.</persName> im Sommer und Herbst 1544 wurde die Ernte geschädigt, wenn nicht gar vernichtet.</note> qua <persName>Gallia</persName> etiamnum miserrime affligitur, regium munus, utcunque liberale, necessitati respondere non potuit, visum est senatui Abbacella[no], ut bina stipendia uni duntaxat inserviant, et iam a principio natu grandiori restituto, post biennium iuniore.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cedens igitur <persName>Samuel</persName> locum domum reversus est, quo se interim vertat nescius, ubi et corpusculum et musas suas (quas ex animo colit ac veneratur) alat, nisi quod dulcissimam spem concepit, qua sibi plurimum pollicetur de Tigurinorum urbe, liberalissima studiorum ac solidae pietatis altrice.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quocirca nobis, pro more congregatis, apparuit coram synodi nostrae fratribus supplici oratione rogans se humanitati vestrae commendari, ut, opera et auctoritate vestra fretus, ea pulte donatus (quam certis quibusdam ingeniis fovendis<pb type="edition" next="477"/> pientissima magistratus liberalitate institutam esse intellexit), sacrosanctis lectionibus ac sermonibus vestris interesse liceat (quibus se non doctiorem modo, verum etiam meliorem reddi non dubitat), cęterum addens sperare commendationem nostram magno sibi adiumento fore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nos vero, qui non ignoramus multis cum publicis tum privatis occupationibus praesertim in tanto coepiscoporum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Damit sind Pfarrkollegen gemeint.</note> casu amplitudinem vestram obrui, preterea multis aliorum nominum commendationibus indies appellari, ac quandoque quorundam maleferiatorum adolescentum, oleum et operam perdentium,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 62 (<bibl>ASD</bibl> II/1 452-454, <ref target="file10394">Nr. 362</ref>).</note> negligentia submoveri<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist: submoveri sumus.</note>, ut non temere<pb type="scan" next="157r."/> quenquam nostra commendatione dignitati vestrae obtruderemus, verum quando animum subit indefessi studii et laborum magnitudo <persName>Mathiae</persName> patris (quos ab initio renascentis evangelii pro asserenda veritate forti animo pertulit) et qua sollicitudine quave charitate prosecutus est suos,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Joh 13,1.</note> a Christo sibi commissos (ut vitae suae - quod boni pastoris est<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Joh 10, 11.</note> - discrimen experiri<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. 2Kor 4, 171; Hebr 11, 32-40.</note> quam suo officio deesse maluerit), optamus omnes filium humanitati et autoritati vestrae commendatissimum, pręsertim quum ipse adolescens severam quandam gravitatem ac optimae spei adolescentis specimen, et omnino, quod audit, prae se ferre videatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae, d. Hainriche doctissime, pro tua singulari prudentia facilius et exactius iudicabis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ne pluribus ad potiora festinantes remoremur, ardentissimis votis precamur a deo optimo maximo suis dotibus ac ornamentis illum vobis ita commendari, ut opera et consilio dignus habeatur, cęterum, ad nos reversus olim, hunc nostrae (quam vidit) congregationis senatum pia eruditione morumque integritate augustiorem commendatioremque reddat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ita fiet, ut comendationis non solum pęnitebit unquam, sed gratias habituri<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist: habituri simus.</note> maximas dignitati vestrae, cui pastorem, christiano grege dignum acceptum, feramus.<pb type="edition" next="478"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reliquum nos et ecclesias nostras commendamus precibus vestris ad deum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deus pro sua clementia conservat animi ac corporis vestri<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">1Thess 5, 23.</note> robur et valetudinem nobis, vestrae<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist: vestrae ecclesiae.</note> et ecclesiis omnibus Christum agnoscentibus incolumem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pax Christi vobiscum<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Kol 3, 15.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 25. augusti 1545.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Fratres ministri ecclesiarum synodi Sangallensis, amplitudinis vestrae observantissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris D. Hainricho Bullingero ac reliquis celeberimae ecclesiae Tigurinae symmystis, dominis et fratribus suis in domino colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
