<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12282" type="Brief" source="HBBW" n="2235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 5. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alles, das ir begaͤrt der stille und verschwigens halb, lieber herr und bruͦder, soͤllend ir wüssen, das ir sy gewaͤret sind, und darff deßhalb der worten und so vil nitt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">darff deßhalb der worten und so vil nitt: es bedarf deshalb nicht so vieler Worte.</note>; wenn ich weiß, das ich schwygen sol, so hat es wyter kein nodt<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Blarer</persName> hatte Bullinger gebeten, <persName>Matthäus Molckenpur</persName> nicht zu sagen, dass er dessen Mission in Zürich bereits angekündigt hatte, und diesem gegenüber die Verhandlungen über <persName>Konrad Zwicks</persName> Kriegskunst zu verschweigen; s. oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 22-38.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ir habend uns mitt üwerm anzeigen gar ein grossen dienst gethan, und der werbung halb, wie sy von h. Mattheo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Matthäus Molckenpur</persName>.</note> gethan ist, habend die unsern bewilligt, wie ir baaß von imm verstan werdint; dann er fürnemlich geworben, so sich krieg zuͦtruͤge, das wir unser lüt wider üch nitt louffen lassen, etc<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Werbung <persName>Molckenpurs</persName> in der Eidgenossenschaft im Auftrag des Schmalkaldischen Bundes s. oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 1-21 und Anm. 4.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich acht und hoff, der bott sye früntlich und wol gehallten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hab ich fürsaͤhen, das mine herren<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Bürgermeister <persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> der kunst<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Konrad Zwicks</persName> Kriegskunst; s. zuletzt oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 39-49.</note> halb nüt redtind mitt h. Mattheo.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Min h. <persName ref="p5543">Hab</persName> hatt mir gesagt, er habe üwerm vettern<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Zwick</persName>.</note> geschriben; dann ich huͦb an ze<pb type="edition" next="510"/> vragen von fernuß<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">vragen von fernuß: aus der Ferne fragen, hintenherum fragen.</note>, ob die handlung mitt der kunst gar ersaͤssen sye, etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daruff er geantwort: Nein, er woͤlle schriben und habe geschriben, etc<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 40-43; unten <ref target="file12284">Nr. 2237</ref>, 2f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mitt dem nüwen vogt in dem Durgoͤw, Lienhart Holtzhalben, stat es also: Er ist vorhin vogt gewaͤsen in dem Fryen Ampt und hat seer wol regiert, das man truwt, er werde ouch da sin bests thuͦn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und alls mitt imm ouch andere amptlüt hinus verordnet, hat man ein vrag gehept, wie sy sich aller dingen halben haltind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da ist ouch anzogen von schenckungen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Da ist ouch anzogen von schenckungen: Dort ist auch die Frage von Geschenken aufgegriffen worden.</note>, und erkendt, das es soͤlle blyben by unserm geschwornen brieff, der vermag, das unser keiner gaben noch schenckinen von keinem fürsten, herren noch prelaten nemmen soͤlle, etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch wenn ein Eignoß, ein guͦter herr und fründ, ungfarlicher<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ohne böse Absicht.</note> wys, wie von alter har gebrucht ist, und uß sinem eignen guͦt yemants ützid gibt oder schenckt, das moͤge wol sin, etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dorumb soͤllend unsere voͤgt keine schenckinen nemmen vom bischoff von <placeName>Constanz</placeName>, duͦmherren, usseren prelaten, herren, etc., ouch sunst in raͤchthaͤndlen, sachen und spenen von niemans überal.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So aber der vogt uffryt<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">feierlich einzieht.</note> und denn yemandts innet der eydgnoschafft selbs guͦtwillig uoß dem<pb type="edition" next="511"/> sinen ungfarlicher wys, wie mans nemmpt, ein wilkumb gaͤb, moͤge er nemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So vil ist darvon gehandlet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">Das colloquium<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das ursprünglich für den 14. Dezember 1545 angesetzte Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 65-71.</note> gfallt mir gar nit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott woͤlle, das üch soͤlichs nitt zuͦ einer zertrennung geradt!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich woͤlt gern, das <persName>Bucer</persName> gnuͦg colloquia angericht und gnuͦg geredt haͤtte, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mitt den buͦchtruckern kan ich gar nüt erfaren; sy muͤssendts neißwan hinder mir thuͦn<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">neißwan hinder mir thuͦn: irgendwann/irgendwie hinter meinem Rücken tun.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dorumb moͤgend ir wol ouch an andere werben, die ein uffsaͤhen habind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was ich erwerren koͤnde, woͤlt ich thuͦn oder üch berichten<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Blarer</persName> hatte Bullinger gebeten, bei den Zürcher Druckern zu erreichen, dass diese die von <persName>Balthasar Romätsch</persName> geplanten Werke nicht ebenfalls druckten; s. oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 83-95.</note>.<pb type="scan" next="55v."/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Theodorum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> hab ich an die müly<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zur Mühlenskizze <persName>Gerhard Westerburgs</persName> s. zuletzt oben <ref target="file12276">Nr. 2229</ref>, 31 und unten <ref target="file12287">Nr. 2240</ref>, Anm. 30.</note> gemanet.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Acht wol, ir habints hie.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Doctor Erhart<persName>Westerburg</persName>, der 14 tag hie by mir ze herberg gelaͤgen, hat mir ouch eine gaͤben getruckt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Acht nitt, das es müglich sye ze machen und ins werch ze bringen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Malen ists nitt schwerr, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><persName>Vadiano</persName> beschicht raͤcht in einen waͤg<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">in einen wag: in gewisser Weise.</note>, das er ettlichen vertruwt und schribt; die dann mee darus machend, dann an imm selbs ist, etc<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Siehe oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 106-110.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Epistolam d. <persName>a Lasco</persName> recepi,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Johannes a Lascos</persName> Brief an <persName>Bucer</persName> vom 23. Juni 1545, den <persName>Blarer</persName> durch <persName>Matthäus Molckenpur</persName> oder Katharina von Zimmern an Bullinger zurückgeschickt hatte; s. oben <ref target="file12276">Nr. 2229</ref>,2-8.</note> sed iudicium tuum de ea expecto adhuc, una cum libello contra Menonem anabaptistam<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>A Lascos</persName> "Defensio verae doctrinae", die Bullinger auch an <persName>Blarer</persName> übermittelt hatte; s. zuletzt oben <ref target="file12276">Nr. 2229</ref>, 6-8.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Valebis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Iam non plura potui.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Munusculum hic mitto labores nostros in Marcum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 5. septembris 1545.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName>Ambrosio Blaurero</persName>, fratri suo incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
