<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12284" type="Brief" source="HBBW" n="2237">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, [6. oder 7.] September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Sonders vertrauwter, geliepter herr unnd bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es hat mich min lieber vetter C[onrad] Z[wick] ain schreiben verlesen lassen, so ime von ewer herrn burgermaister <persName ref="p5543">Haben</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Johannes Haab</persName>.</note> zuͦkommen, des sich dann der mann<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Zwick</persName>.</note> treffelich und über die maasß beschwert, derhalb er<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Zwick</persName>.</note> ime auch schreibt und zum hoͤchsten vermant und ersuͦcht, baid sachen, namlich der kriegsrustung<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu <persName>Konrad Zwicks</persName> Kriegskunst und zum (nicht ermittelten) Brief <persName>Haabs</persName>, der wohl zusammen mit Bullingers Brief an <persName>Blarer</persName> vom 5. September 1545 verschickt wurde, s. oben <ref target="file12282">Nr. 2235</ref>, 10-14.</note> und nachpuͤrlichen verstands<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Verständigung, Verhältnis. -Gemeint sind mit den nachbarschaftlichen Beziehungen auch die Verhandlungen über einen möglichen Anschluss von <placeName>Konstanz</placeName> an die Eidgenossenschaft; s. zuletzt oben <ref target="file12220">Nr. 2173</ref>, 49f und Anm. 25.</note>, ruͦen ze lassen, dieweyl er doch soͤlichs alles ausß im selbs on yemands wissen, wie man ime billich<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">zu Recht.</note> uff sein hochs beturen daruͦm gloupt, gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat mich ouch dabey vleyssig gepetten, euch von seinen und meinen wegen ze schriben und zum vleyssigsten ze bitten, bey den zwayen herrn burgermaistern<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Haab</persName> und <persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> anzehalten, ouch darob und daran ze sein, damitt weder durch die gehaimen raͤth noch durch sy der sach halb auff anichem tag<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">auff anichem tag: an irgendeinem Treffen.</note> anicherlay anregen by andern aidgnossen bescheche, sonder, dieweyl sy die ainen sach<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Zwicks</persName> Kriegskunst.</note> ruͦen wellend lassen, das dann die ander<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der Anschluss von <placeName>Konstanz</placeName> an die Eidgenossenschaft; s. oben Anm. 6.</note> auch allso stillstehn beleybe; dann meinem lieben vetter nitt wenig daran gelegen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und moͤchte ime alles zuͦ grossem schaden und nachtail gerathen, nachdem bysanher von kainem unserer herren vernommen worden aincherlay will, mitt soͤlichen conditionen sich einzelassen, sonder min lieber vetter soͤlichs selbs als zuͦ ainer praeparation kunfftiger ding fuͤrgeschlagen, wie ir desshalb weyter alls der verstendig ewer rechnung machen koͤndt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So thaind nun das allerbest unserer baider vertrauwen nach, damitt weyter handlung verhuͤt und mein lieber vetter, der alles so gut und gantz getreulich maint, in kainen unrath<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">missliche Lage.</note> desßhalb gefuͤrt werd, wie es dann warlich unbillich, so dasjhenig, so er im besten gehandelt, ime zum ergsten<pb type="edition" next="517"/> ausschlachen soͤllte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damitt, was euch lieb und dienst, bitten den herren gott, mitt glouben fuͤr unß<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist: Wir bitten Gott, dass er euch gönne, was ihr euch wünscht und was euch nützlich ist, und dass er uns Glauben schenke.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum, den [...] septembris 1545.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ewer getreuwer bruͦder im herren</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><persName>Ambr. Blaurer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 145v.:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Colendo suo et charissimo fratri d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesię antistiti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="589"/>Hęc heri ad me <persName ref="p18198">Bucerus</persName>, 7. septembris:</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
