<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12295" type="Brief" source="HBBW" n="2248">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Müller (gen. Maier) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 18. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimam].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Suavissime frater, literas tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> cum Commentariis in Marcum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu Bullingers im August 1545 erschienenem Markuskommentar s. oben <ref target="file12282">Nr. 2235</ref>, Anm. 37.</note>, testes amoris in me tui, accepi iucundissimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fate[or] enim negligentiam te meam, quod ad te, dilectissimum amicum meum, diu nihil perscripserim,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Müller</persName> hatte zuletzt im Jahr 1541 an Bullinger geschrieben; s. <bibl>HBBW</bibl> XI, <ref target="file11560">Nr. 1517</ref>. 1537.</note> accusandi te occasionem habere o[por]tunissimam, cum dudum etiam multis tuis ad me perscrip[tis] literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullingers Briefe an <persName>Müller</persName> sind bis auf einen (<bibl>HBBW</bibl> XI, Nr. 1548) nicht erhalten.</note> et transmissis opusculis fraternum tuum in me amorem testatus sis, et semper, quod non responderim, timui te vel acerbas, hac mea negligentia dignas, vel nec ullas unquam ad me missurum literas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed, qua ratione me apud te amicum excusare debui, fratris tu tui officium prestas et fratrem tu ipse excusas; nam, quod nihil perscripserim, negotiis meis tribuis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iis enim, ne tibi scriberem, impeditus sum, et maxime que mihi apud ducem <placeName>Wirtenbergensem</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Herzog <persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> iniquissimi osores mei fecerunt; et pernitiosissimas insidias struxerunt, dum in <placeName>Hispania</placeName> in legatione principis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist auch hier Herzog <persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> imperatorem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Karl V.</persName></note> ad annum sequutus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed mihi gratulor, quod nec ullam habent causam, quam quod fortunam meam, que nescio quo fato eiusmodi procellis tam facile semper exponatur, ferre non potuere, et quod impotentis animi princeps ad eiusmodi detrectatores semper faciles apertasque habet aures.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare inde ipsi nihil adepti sunt, quam quod me ex tirannide ad leges<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Müller</persName> war von 1544 bis 1548 Syndikus (Stadtadvokat) in <placeName>Augsburg</placeName>.</note> duxerunt et iniuria, quam mihi inferre conati sunt, ipsi cruciantur, dolentque ratem meam, quam collidere<pb type="edition" next="537"/> conati sunt, ad quietiorem applicuisse portum, ubi circa reipublice curam mus[is] mansuetioribus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu den "sanfteren Musen" s. etwa <hi>Cicero,</hi> Epistulae ad familiares, 1, 9, 23. Gemeint sind die Studien.</note> melius, atque in principum aulis fieri potest, inservire possum, et quod imprudentem principem fidelissimo ministro exuerunt, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="1406v."/>At quantiscunque interim fluctibus periclitarim<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu dem Infinitiv "periclitare" (klassisch nur Deponens "periclitari") s. <bibl>Niermeyer</bibl> II 1028.</note>, te tamen, fratrem meum charissimum, nunquam abolevi, sed semper constitui me, cum vacaret, totam tragediam calamitatis meę ad te longo ordine perscripturum; breviores tamen ut perscriberem literas, vacavit sepius, sed defuere tabellariorum oportunitates<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Dieser Brief wurde wahrscheinlich <persName>Georg Frölich</persName> mitgegeben; s. unten <ref target="file12303">Nr. 2256</ref>, 31f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tam te amamo<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Spanisch bzw. italienisch für "amo"; entweder absichtlich oder aus Versehen.</note>, tam charę mihi sunt tuę literę, quas de eucharistia ad me nuper scripseras,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Müller</persName> meint Bullingers Brief vom 22. Juli 1541 (<bibl>HBBW</bibl> XI, <ref target="file11591">Nr. 1548</ref>).</note> quod etiam has mecum in <placeName>Hispaniam</placeName> ferre libuit; sepius legi atque amplexus sum, nec inquisitorum tyrannis crudelissima me inde absterruit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proinde iam <placeName>Wormatię</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Müller</persName> hatte als <placeName>Augsburger</placeName> Gesandter am Reichstag zu <placeName>Worms</placeName> teilgenommen; s. oben <ref target="file12203">Nr. 2156</ref>, 28 und Anm. 33; 2216, 33-36 und Anm. 25.</note> succisivis horulis libellus tuus De scripturę sanctę authoritate<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Wohl die zweite Ausgabe von Bullingers "De scripturae sanctae authoritate" von 1544; s. <bibl>HBBibl</bibl> 1112; <bibl>BZD</bibl> C 335.</note> ad me missus semper mihi fuit in manibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo atque doctissimi <persName>Vadiani</persName> nostri Orthodoxa et erudita epistola de corpore Christi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Vadians</persName> "Orthodoxa et erudita ... epistola"; s. <bibl>HBBibl</bibl> 1113 und <bibl>HBBW</bibl> IX, <ref target="file11326">Nr. 1283</ref>.</note> cum reliquis christianissimis simul compactis ad me missis libellulis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wohl "Der alt gloub", der "Bericht der krancken" und die "Hoffnung der Glöubigen", die 1544 neu aufgelegt bzw. zum ersten Mal gedruckt worden waren und die Bullinger auch <persName>Georg Frölich</persName> zukommen ließ; s. oben Nr. 2195.</note> quam oblecter, non satis scribere possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iamiam in ea sum republica et talem nactus conditionem, quam semper per mare per terras multaque pericula quesivi, quaque melius vacabit te creberrimis meis invisere literis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quare rogo, negligentię meę, quod interim non scripserim, non tam, qu[am] quod in diversis locis variis iactatus periculis, ascribere velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scivi consanguineum meum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Georg Müller</persName>, der ehemalige Abt von <placeName>Wettingen</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XI <ref target="file11560">[Nr. 1517]</ref> 185, Anm. 3. - Bullinger hatte diese und die darauf folgende Nachricht in seinem nicht erhaltenen Brief (s. oben Z. 1f) übermittelt.</note> ad dominum migrasse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Viduam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Sybille, geb. Vollrat</persName>; s. <bibl>Gast, Tagebuch</bibl> 326f, Anm. 37.</note> autem eius et filiam<placeName>Basileę</placeName> incolumes agere gaudeo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ac te cum uxore<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> liberis[que]<pb type="edition" next="538"/><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu Bullingers Kindern s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 17.</note>,<pb type="scan" next="1407"/> doctissimo <persName>Vadiano</persName> fratribusque nostris omnibus optime valere opto, et rogo, ne molestum tibi sit <persName>Vadianum</persName> ipsum fratresque nostros omnes nomine meo valde salutare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Parce festinationi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Brevi enim et quamprimum vacaverit, ad te plu[ra] et tecum de periculosissimo Germanię nostrę statu communicabo et nihil, quod e re religionis nostrę visum fuerit, vos celabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum 18. septembris anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Nicolaus Maier</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Parce lituris, quibus festinatio mea nunquam vacat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Summę pietatis eruditionisque viro Heinricho Bullingero, ecclesiasti Tigurensi, fratri suo charissimo, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
