<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12290" type="Brief" source="HBBW" n="2243">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 13. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ante dies quatuor ad d. <persName>Ioachimum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Joachim Vadian</persName>. - Der erwähnte Brief (<bibl>Vadian BW VI</bibl> 441-443, <ref target="file11455">Nr. 1412</ref>) wurde am 7. September 1545 verfasst.</note> de Schwencfeldio, ut is cupiat ac petat cum ipso et vobiscum colloqui hac videlicet spe futurum id ad concordiam sanam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsi autem ideo, quod mecum ea gratia nuper egit praesens <persName>Iacobus Heldius</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Jakob Held von Tiefenau</persName>.</note>, <persName>Schwencfeldii</persName> meo quidem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist: meo quidem iudicio.</note> videre<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">videre = viderunt, im passiven Sinne ("visa sunt"); s. <bibl>Stotz</bibl> IV 338, § 72.7.</note> animus et os.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Petenti ergo postquam consensi, nolui efficere, ut ille quondam arguere me posset mendacii.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et eadem causa est, cur nunc idem scribam ad te.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam alioqui res, quam ille tractat, videtur talis, ut inde sequatur neminem ab initio mundi Christum novisse usque ad C[asparem] S[chwencfeldium]; quod quam absurdum sit, non opus est verbis!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Equidem sic abhorrui hactenus ab illius dogmate, ut libros eius ne adspicere quidem potuerim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen coactus scripsi non semel contra Schwencfeldianas quasdam nobiles<pb type="edition" next="527"/> literas plus satis longas,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> quamvis non meo, sed sororum illarum nomine.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, quicquid sentiam, venit dictus Heldius et, quod facio, elicuit; ubi quidem mea quidem sententia tria illa per consultationem sunt non negligenter expendenda: Res ipsa, conditio <persName>Schwencfeldii</persName> et quod nobiscum, id est in <placeName>Helvetiis</placeName>, petit colloquium, pręter ea, quę ipsi pro prudentia vestra expendere valetis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sunt prae manibus exempla, quae nosti,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Wohl eine Anspielung auf die erfolglos gebliebenen Gespräche und Verhandlungen der Zürcher mit den Täufern.</note> a quibus poteritis fieri cauti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod promisi, paucis his exihibitum volo, insuper quoque sententiam meam brevibus et forsitan obscuris propositam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, tuę tuorumque prudentię committo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Baderus Schwencfeldianus</persName> (de quo nimirum audisti)<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullinger wusste spätestens Ende August 1544 von <persName>Johannes Bader</persName> und dessen Hinwendung zu <persName>Schwenckfeld</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 349, 3f. Am 9. September 1545 wurde Bullinger von <persName>Johannes Gast</persName> über Baders Tod informiert; s. oben <ref target="file12286">Nr. 2239</ref>, 13-15.</note> mortem obiit Landavii<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In <placeName>Landau</placeName> in der <placeName>Pfalz</placeName> (Rheinland-<placeName>Pfalz</placeName>).</note>, et substitutus est longe magis Schwencfeldianus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johannes Liebmann</persName>. - Zum Tod <persName>Johannes Bader</persName>s und zu Baders Nachfolger s. oben <ref target="file12286">Nr. 2239</ref>, 13-15 und Anm. 9f.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus tollat scandala eiusmodi ab ecclesia sua et dogmatum suorum puritatem benigniter largiatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fiat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nova non sunt post comitia - non comitia - finita<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum ergebnislosen Reichstag zu <placeName>Worms</placeName> s. oben <ref target="file12258">Nr. 2211</ref>, 35f; 2213, 85-88; 2216, 23-26; 2229, 21-23.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rumor tamen volat 36 signa protestantium proficisci ad Anglum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>König Heinrich VIII. von England</persName>.</note> contra Gallum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>. - Siehe oben <ref target="file12286">Nr. 2239</ref>, 28-32 und Anm. 28. 31; 2234, 25-28 und Anm. 17.</note>; in itinere quoque cęsaris<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Karl V.</persName></note> exercitum obstare, ne illi<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint sind die angeworbenen Landsknechte der 36 Fähnlein.</note> possint convenire.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid hoc sit, praeter ingenium meum est expendere.<pb type="edition" next="528"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qui has reddit,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note> commendatus sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quęso autem, ut adiunctas meas<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Unbekannter bzw. unbekannte Brief(e).</note> reddas, ad quos pertinent<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannte Adressaten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum cum <persName>Pellicano</persName> et <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 13. septembris anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, Tigurinorum antistiti optimo doctissimoque, amico in domino venerando suo.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Z[ürich].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
