<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12303" type="Brief" source="HBBW" n="2256">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 30. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Qua expectatione et quo desyderio Tigurum appulerim, observandissime mi Henriche, scio, nec me fugit, quanta copia atque abundantia mihi omnia apud vos quęsita responderint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam si ad humanitatem spectavero, nihil humanius me unquam vidisse testor; si vero ad doctrinam et pietatem, iure obstupesco quosdam theologici nominis tanto intervallo a vobis post terga relinqui, ita ut deo optimo gratias agere pro tantis nobis donatis viris et conservandis illis nunquam cessabo interpellare - id quod nullo alio nisi veritatis et dilectionis affectu a me intelligas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Post semifurtivum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">halb verstohlenen; halb erschlichenen.</note> atque delectabilem tui et Gvalteri nostri comitatum extra Tigurum eo die<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Samstag, den 26. September, wie dies aus den darauf folgenden Angaben und dem Datum dieses Briefes hervorgeht. <persName>Frölich</persName> verbrachte also nur einen Tag und eine Nacht in Zürich; s. oben <ref target="file12250">Nr. 2203</ref>, Anm. 20.</note> ego et Funcklius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Jakob Funcklin</persName>.</note> salvi pervenimus <placeName>Baden</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Baden</placeName> (Kt. Aargau).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Altera die prandium in Kaiserstul<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Kaiserstuhl</placeName> (Kt. Aargau).</note> sumpsimus; post tempestive Schafhusium<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Schaffhausen</placeName>.</note> attigimus, ibi pernoctantes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Salutavimus <persName>Simprechtum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Simprecht Vogt</persName>.</note>, ministrum verbi illic, qui subrustice erga nos se gerebat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam cum inveniremus ipsum puerili admodum<pb type="edition" next="562"/> negotio, nempe cistulam quodammodo confractam resartiendo, nos non appellavit, imo et stare ante se passus est, donec absolvit opellam suam; id quod quartam fere horę poscebat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil ego succenseo neque velim alicui revelari, cum forsitan viri mores et consuetudo illud absque sinistra affectione sic tulerint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tertia die in <placeName>Stein</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName>Stein am Rhein</placeName>.</note> pransi sumus, ubi magister <persName>Georgius</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Georg Wimpfer</persName>.</note>, minister ecclesię, nos familiariter convenit et mensam nostram ornavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deinde fausto gressu <placeName>Constantiam</placeName> redimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Constantię duas noctes et sesquidiem trivi meque cum optimis viris <persName>Blaureris</persName> fratribus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ambrosius und <persName>Thomas Blarer</persName>.</note>, Cunrato Zvickio et aliis oblectavi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hodie vero ad horam primam pomeridianam in dei nomine oram hinc soluturus sum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Frölich</persName> scheint also von Zürich bis <placeName>Lindau</placeName> den Wasserweg (<placeName>Limmat</placeName>, <placeName>Aare</placeName>, <placeName>Rhein</placeName> und <placeName>Bodensee</placeName>) benutzt zu haben. Siehe ferner unten <ref target="file12311">Nr. 2264</ref>, 16f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In itinere, quod huc ex Tiguro arripui, foeci aliquot versus extemporales<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wohl das in <bibl>HBD</bibl> 33, 10-25, verzeichnete Gedicht <persName>Frölichs</persName> ("Propter virtutes et divae dona Minervae ...").</note>, quos <persName>Iacobo Funcklio</persName> Constantię reliqui, illos Tigurum olim transmissuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuam super negocio conciliacionis perorationem describendam hic<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">In <placeName>Konstanz</placeName>.</note> dedi, quod exemplar, si emendate exaratum fuerit, tibi ex <placeName>Constantia</placeName> cum his literis ad te dabitur; sin minus, id mecum <placeName>Augustam</placeName> veham, inde tibi remissurus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Literas d. <persName>Nicolai Maier</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben <ref target="file12295">Nr. 2248</ref> vom 18. September 1545.</note> et <persName ref="p7512">Mathię Erbii</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Wohl ein nicht bekannter Brief <persName>Erbs</persName> an <persName>Frölich</persName>, den dieser Bullinger zur Kenntnis geben wollte.</note> in pręsentia tibi mitto orans, ut meam oscitantiam<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Weil <persName>Frölich</persName> vergessen hatte, diese Briefe bei seinem Besuch in Zürich zu übermitteln.</note> non graviter feras et ipsi Maiero rescribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Postremo, et quod maximum est, simmistas fratres congregato et de pio et constanti viro nobis [commun]icando consulito, nullamque operam omittito, quo sincera Christi religio amplificetur, tuque dilectionis opus in nos conferas, et id cito, ne Lutheranus quispiam lupus in ovile irruat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale, vir ornatissime, et salutem ex me dicito celebri vestro Palladis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die griechische Göttin Pallas Athene, Stadtgöttin <placeName>Athens</placeName> und Schirmherrin der Wissenschaften.</note> domicilio, vivacibus, inquam, organis Christi singulis, viris vere spectabilibus et piis, quorum cathalogum scriptis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Mit Buchstaben (im Gegensatz zum gesprochenen Wort). Gemeint ist eine handschriftliche Liste mit den Namen der Zürcher; vgl. schon oben <ref target="file12169">Nr. 2122</ref>,4-6.</note> mihi dedisti.<pb type="edition" next="563"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Constantię, ultima septembris anno 1545.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Georgius Lętus</persName>, archigrammateus <placeName>Augustae Vindelicorum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, amico et fratri perpetuo<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Dieser Brief wurde durch <persName>Blarer</persName> mit dessen Schreiben vom 7. Oktober 1545 übermittelt; s. unten <ref target="file12310">Nr. 2263</ref>, 43-48.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
