<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12332" type="Brief" source="HBBW" n="2285">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 12. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ternas simul a te, vir venerabilis, uno cum tabellario<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Mit dem <placeName>Augsburger</placeName> Boten, der aus <placeName>Konstanz</placeName> auch die zwei ersten Briefe Bullingers, die dort eine Zeitlang aufgehalten wurden, mitnahm; s. unten Anm. 2; <ref target="file12350">Nr. 2303</ref>.</note> accepi literas, quarum singulę adeo amicabiles et iucundę sunt, ut decorum et copiam<pb type="edition" next="635"/> respondendi penitus in me desiderem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hinc fit, ut tantum tuo candore fultus effutiam respondendo, quicquid in buccam venerit<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 72 (<bibl>ASD</bibl> IL/I 546, <ref target="file10508">Nr. 472</ref>).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scias ergo priores ex literis tuis me nonnihil movisse, eo quod nunciabatur nullum a vobis ecclesię ministrum ad nos venturum; posteriores vero ingenti nos gaudio affecerunt significantes nimirum magistratus Tigurini erga nostros et amicitiam et benevolentiam et ob id ex propria penuria factam esse copiam dominum nempe <persName>Ioannem Hallerum</persName> seligendo, qui nostrę ecclesię pręsit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Als Pfarrer, nicht als Antistes.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bone deus, qua alacritate, qua gratitudine, quo denique affectu senatus noster tam ingens benefitium amplexus est!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Perpetuę, crede mihi, amicitię et fidei inter utrunque magistratum hęc benevolentia arrabo et character erit, ita ut nesciam, quid Tigurinus magistratus a nobis petere possit, quod non acceptum facile referat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratificatorię <placeName>Augustanorum</placeName> literę de hoc etiam aliquid testabuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ioannem ergo illum <persName>Hallerum</persName> nostrę in hac urbe ecclesię pręficiemus nequaquam illum alio missuri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Charior quippe nobis erit, quam quod inter barbaros ex tam celebri accitus collegio versari debeat!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad me pertinet, operam dabo, ut sentiat se a me non tam propter sua diva ingenii dona quam propter Henrichum illum meum Bullingerum diligi et observari.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu mandato illi, ut postulando et petendo ex me quidlibet non intermittat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc restat, ut iter ad nos maturet, antequam hiems ingruerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Manus impositionis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die in der Zürcher Kirche übliche Handauflegung bei der Ernennung eines Pfarrers; s. <persName>Ludwig <hi>Lavater</hi></persName>, De ritibus et institutis ecclesiae Tigurinae opusculum, [Zürich 1559], f. 2r. (VD 16 L 828).</note> et synodi Tigurinę formula dextra tua exarata<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Aufzeichnung über die Zürcher Kirche, die <persName>Frölich</persName> von Bullinger erbeten hatte; s. oben <ref target="file12311">Nr. 2264</ref>, 69-77.</note> adeo grata sunt ut nihil supra.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dabo operam, ut nostra ecclesia etiam in hoc vestrę fiet conformis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proinde recepturus es mnemosinon a magistratu nostro pro iis et aliis tuis in nos collatis officiis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Dazu kam es nie; s. unten <ref target="file12360">Nr. 2313</ref>,27-31.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quę mihi secreto<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">mihi secreto: mir als Sekretär.</note> secreta communicasti, nonnisi d. consulibus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Den <placeName>Augsburger</placeName> Bürgermeistern <persName>Hans Welser</persName> und <persName>Jakob Herbrot</persName>.</note> aperui; illi, pręsertim <persName>Welserus</persName>, plurimum gratificantur sperantes fore, ut pedetentim<pb type="edition" next="636"/> maior et fortior amicitia et necessitudo inter vestros et nostros plantetur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Colloquium quantumvis male auspicatum incipit progredi<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Das Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. oben <ref target="file12268">Nr. 2221</ref>, Anm. 5; unten <ref target="file12334">Nr. 2287</ref>, 46-49.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Per nostros sunt ad hoc deputati <persName ref="p6490">Philippus Melanchton</persName>, <persName ref="p18198">Martinus Bucerus</persName>, <persName>Erhartus Schneppius</persName> et <persName ref="p17881">Ioannes Brentius</persName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Auditores sunt magister <persName>Franciscus Burckart</persName>, graf Wolrat de Waldeckh, Balthasar de Gultlingen et Ieronimus Bamgartner; adiuncti vero <persName ref="p5074">Martinus Frechtus</persName> et <persName>Vitus Theodoricus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Veit Dietrich</persName>.</note>: singuli fere extreme Lutherani.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hac tamen expressa informatione abibunt, ne contra scripturas aliquid committant aut amphibola<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zweideutiges; Doppelsinniges.</note> loco concordatorum ponant, sed aperte cuncta tractent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen spero ex parte cesaris<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Karl V.</persName></note> neque colloquentes neque auditores adhuc subornatos esse, imo colloquium hoc futile in spongiam recisurum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">in spongiam recisurum, im Sinne von "in spongiam abiturum". - Zum Gebrauch ähnlicher Ausdrücke im Neulatein s. Johann Philipp <hi>Krebs,</hi> Antibarbarus der Lateinischen Sprache, Frankfurt am Main, 1543. S.798.</note>.<pb type="edition" next="637"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="169v."/>Brevi forsan foederis nostri<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der Schmalkaldische Bund. - Siehe oben Anm. 11.</note> ad magistratum vestrum legati venient et petent, ne peregrinos milites per <placeName>Helvetiam</placeName> contra nos transire patiantur, ne quoque <placeName>Helvetii</placeName> papistis auxiliares copias adversum evangelicos mittant, imo nobis implorantibus supetias ferant, etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vicissim nos quoque habituri estis in subsidium vestrum paratos, etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Velim, ut eiusmodi legatio humaniter tractaretur, donec dominus huic principio plura adiiceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Egre inter cętera fers, quod uxorem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> 3 aureis donaverim<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Dieses Geschenk hatte <persName>Frölich</persName> während seines Besuchs in Zürich am 25. September 1545 (s. oben <ref target="file12250">Nr. 2203</ref>, Anm. 20) Anna überreicht; s. unten Z. 49.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non equidem volui illis tuę liberalitati, sed tantum expensis tuis satisfacere, quas fecisti nomine magistratus nostri ad d. <persName ref="p7512">Mathiam Erbium</persName> tabellarios mittendo, etc., quemadmodum costę tuę<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist Anna. - Vgl. Gen 2, 21f.</note> honestissime id satis exposui.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur sis amplius ea de re sollicitus, sed persevera in dilectione Lęti, qui tibi tot inquietudines parit, quas tamen nolit tam cumulate fieri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Scribas ergo mihi posthac non nisi ab utilioribus negotiis vacuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Von dem brunschwigischen krieg kan ich nit grundtlichern bericht schreiben, dann wie mein genediger herr, lanndgraf <persName>Philips zw Hessen</persName>, der theur <persName>Josias</persName>, meinen herrn selbs zuͦ frischer that<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">zu frischer that: sofort nach dem Ereignis.</note> geschrieben hat,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Die hier erwähnte Beilage ist in Zürich StA, E II 350,507-510, erhalten. Es handelt sich um einen Brief <persName>Philipps von Hessen</persName> an Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName>Augsburg</placeName> vom 21. Oktober 1545.</note> wie innliegende copei außweist.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem ist guͦter glauben ze geben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wer lustbarlich zuͦ horen und lesen, wa die nebenhandlung und geschicht, dern sich viel zugetragen, auch ußgedruckt wern<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">In <placeName>Augsburg</placeName> erschien noch 1545 ein Bericht über diesen Sieg; s. unten <ref target="file12360">Nr. 2313</ref>, 73-75 und Anm. 42.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Seyt diesem schreiben haben meine herrn oder ich kainen weitter beschaid, dann das herzog Henrichs<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> reutter unnd fueßvolkh inn irem abzug die baurn uff lannd wider prantschetzen unnd plundern wollen; darumb die unnsern uff den 23. octobris mit ettlichen reuttern unnd fueßvolkh inn sie gesetzt, der reutter ob hundert erlegt, 18 vom adl, darunder 6 thumpfaffen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">"Dompfaffen": abschätzig für Chorherren. - Listen gefangener Adliger werden in <bibl>PA</bibl> I 482, <ref target="file10806">Nr. 768</ref>, angeführt.</note> gewest, gefanngen, viel vom fueßvolkh umbracht unnd sie enntlich dahin gepracht, das sie die fennlin abreisen unnd rottweiß<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">das sie die fennlin abreisen unnd rottweiß: dass sie die Feldzeichen abnehmen und rottenweise (d.h. Abteilung für Abteilung).</note> uß dem lannd ziehen muessen.<pb type="edition" next="638"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Inn des tyrannen von Brunschwigs zellt ist ain gantzer kassten vol brief gefunnden worden, daraus sich, als unnser gnädiger herr landgraf schreibt, wundersame practic vieler potentaten, innsonnderhait aber der pfaffen erfynndt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Unnd, als ich vernimme, soll es die aidgenoͤssen auch antreffen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wann es eur herrn gelegenheit were, ettwas groß zu er-<pb type="scan" next="170r."/>farn, so moͤchten sie ungeferlich uff 6. oder 9. decembris schirist gen Franckfurt verordnen<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Bezug auf den Schmalkaldischen Bundestag in <placeName>Frankfurt am Main</placeName>, der vom 15. Dezember 1545 bis zum 8. Februar 1546 abgehalten wurde; s. <persName>Jakob Sturms</persName> Tagebuch über die Verhandlungen (<bibl>PC</bibl> III 697-712. Nr. 651).</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da werden die evangelischen sampt allen teutschen dem wort gottis anhengige oberkaiten erscheinen unnd wider die execution des trientischen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Das Konzil zu <placeName>Trient</placeName>.</note> oder ains anndern dergleichen concili ratschlagen, auch von ainer ainigung reden<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Siehe dazu oben <ref target="file12310">Nr. 2263</ref>, 37-39 und Anm. 18; unten <ref target="file12334">Nr. 2287</ref>, 451 und Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Unnd achte dofuͤr, eure herrn sollten, dahin ze kumen, angesprochen werden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wa nit, wuͤrd man sie dannoch uff gedachtem tag von hertzen gern sehen, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hertzog Henrich ligt zu Ziegenheim<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Ziegenhain (heute zu Schwalmstadt; Hessen).</note> unnd sein sone<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Karl Victor.</note> zw <placeName>Cassel</placeName> gefanngen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Seien fuͤrwar rechte wunder gottis geschehen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der tyrann hat bei 4000 reutter unnd ob 7000 knecht durch hilff der baͤbstler gehapt, eh wir von seinem vorhaben gewisst.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">So ist er darnach inn alles starckh worden bis inn zwaintzig tausent<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Zu weiteren, unterschiedlichen Angaben über die Truppenstärke des Braunschweigers s. <hi>Ißleib 451,</hi> Anm. 139.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Unnd als die unnsern noch nit gefasst gewesen, hat sie hertzog Henrich anfencklich angriffen uff 18. octobris unnd schaden gethon, dodurch ettwas forcht entstanden<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Die am 18. Oktober 1545 stattgefundene Schlacht bei dem Dorf und Kloster <placeName>Höckelheim</placeName> (bei Northeim, Niedersachsen), von wo aus Heinrich das Lager Philipps angriff. Der Verlust auf braunschweigischer Seite betrug über 100 Mann, auf verbündeter Seite soll er gering gewesen sein; s. <bibl>Ißleib</bibl> 47f.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Doruff ain anstand ainen tag lang erfolgt,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Dieser Waffenstillstand dauerte vom 18. Oktober bis zum Abend des 19. Oktober 1545, währenddem <persName>Herzog Moritz von Sachsen</persName> mit <persName>Heinrich von Braunschweig</persName> unterhandelte. Philipps Forderungen verhinderten aber eine Einigung; s. <bibl>Ißleib</bibl> 48f.</note> welchen der tyrann auch nit gehalten, darab landgraf erhitzigt, unnd hats durr unnd dapffer hinein gesetzt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dem gott der herscharn sei lob, preiß und herlichait in ewikait!</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das pfaffengeschwurm hat ainen mercklichen schrecken darab empfangen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Yetz wurdt mit hertzog Henrichs helffern gehandlt; was unnd wie weit, geit die zeit zu erkennen.<pb type="edition" next="639"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="manual">Gruest mir herr burgermeister <persName ref="p6155">Lavatern</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, den herrn statschreiber<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName>Hans Escher vom Luchs</persName>.</note>, <foreign xml:lang="la">dominum Rodolphum Gvalterum, Geßnerum et totum domicilium Palladis</foreign><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">domicilium Palladis: Vgl. oben <ref target="file12303">Nr. 2256</ref>, 37f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego, si quid rerum memorabilium audiero, semper ad te perscribam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale, meum cor.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">12. novembris 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName>G. Lętus</persName>, archigrammateus <placeName>Augustę Vindelicorum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino venerabili, amico et fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
