<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12338" type="Brief" source="HBBW" n="2291">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Claudius Pius Peutinger / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 20. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Musculus</persName> noster praestabit,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. oben <ref target="file12334">Nr. 2287</ref>, 2-11, wo <persName>Musculus</persName> erklärt, dass er durch Schweigen eine Fortentwicklung des unwillkommenen Streites zu verhindern versuche.</note> quod hactenus neque literis tuis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten, aber oben in <ref target="file12158">Nr. 2111</ref>, 10, erwähnt. - Dies ist der erste Brief von <persName>Claudius Pius Peutinger</persName> an Bullinger.</note> responderim proque misso munusculo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio"; s. oben <ref target="file12158">Nr. 2111</ref>, 7-11; 2134 und Anm. 1.</note> nullas habuerim gratias, quod mihi te, viro doctissimo, autore gratissimum fuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum eo multum conturbatus sum, quod videam vulnus huius dissidii tanto publici negotii incommodo recrudescere; quod non dixerim culpa vestra fieri, qui amara <persName ref="p18889">Martini</persName> scripta<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7.</note> legerim, sed tamen utrinque caussa salva silentium optimae defensioni praestitisset, cum ea apud amicos non sit amplius opus, quod prioribus scriptis iuditia satis firmari possint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Apud inimicos autem tam nihil agimus quam nos, quam publicam evangelii caussam magis illorum libidini prostituimus; quae non ideo dixerim, ut, mi d. Bullingere, qui in vestros huius mali caussam reiiciam, sed quod piis ac bonis viris ad concordiam atque publici negotii rationes utiles pro mea in deum et relligionem fide monitor esse cuperem.<pb type="edition" next="653"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praeterea amiciciam tuam gratissimam mihi esse scito, quam ego, cum expetere deberem, abs te humaniter oblatam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bei der Sendung der oben erwähnten Schrift; s. Anm. 3.</note> promptissimo accipio animo, sincere et candide observabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Augusta</placeName>, 20. novembris anno 1545.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuus Cl. P. <persName>Peutinger</persName>, iuris consultus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. [153b]v.:]</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro d. Hainricho Bullingero, christianae pietatis [atque veri]tatis professori, amico [suo c]arissimo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vorliegender Brief wie auch die Briefe <ref target="file12334">Nr. 2287</ref>. 2289f. 2293-2296 wurden Bullinger durch <persName>Zwingli d.J.</persName> überbracht; s. oben <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 57f; unten 2302, 1-9; 2303.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
