<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12334" type="Brief" source="HBBW" n="2287">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 19. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Obtulit mihi tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhaltener, <persName>Haller</persName> anvertrauter Brief Bullingers.</note> et aliorum quorundam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unter anderem von <persName>Ambrosius Blarer</persName> und <persName>Gervasius Schuler</persName>; s. unten <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 3f; 2297 und Anm. 9.</note> literas <persName>Ioannes Hallerus</persName>, quem huc, vir humanissime, misisti, ut nostrę serviat ecclesię<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Entsendung <persName>Johannes Hallers</persName> von Zürich nach <placeName>Augsburg</placeName> s. oben <ref target="file12211">Nr. 2164</ref>, Anm. 10 und zuletzt 2284, 22-29; 34-37.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod post tuas postremas nihil rescripsi, non hinc est factum, quod vel literis tuis offensum sim vel dissentientem alicubi ferre nequeam (cum ipse ex animo morositatem istam in ecclesia detester, qua unius et alterius dissentiunculę gratia tanta excitantur dissidia putaturque pax nisi inter prorsus in omnibus consentientes constare non posse), sed ob eam duntaxat causam silere volui, quod videbam denuo infoelicissimum illud sacramentarię contentionis incendium inter vos et <persName ref="p18889">Lutherum</persName> opera satanę magno ecclesię malo ac plurimorum bonorum offendiculo excitatum; quod non mihi modo, sed et multis aliis non frustra illud in animo refricat: Tempus tacendi, tempus loquendi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Koh 3, 7.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quapropter tuum erit id boni consulere nec aliter interpretari, quam ipsa habet veritas, deinde, quod a me petis, mihi quoque non denegare, nempe ut et ipse parumper a vobis dissentientem feras, quanquam, si recte meam sententiam consyderes, mirum, si dissentire queas, cum plane nihil habeat carnalium cogitationum nec quicquam ei sententię detrahat, qua <persName>Augustinus</persName> dicit: „Immortalitatem dedit; naturam non abstulit“,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><hi><persName>Augustin</persName>,</hi> Epistulae, 187 (De praesentia dei liber), 2, 10 (<bibl>CSEL</bibl> LVII 89, 13). - Zitiert in <persName>Musculus</persName>' Kommentar (VD 16 M 7284) zu Mt 26, 26-29.</note> et illi: „Oportet Christum esse in uno coeli loco et non ubique secundum corpus diffusum“; quod adiectę similitudines<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Im schon erwähnten Kommentar von <persName>Musculus</persName> zu Mt 26, 26-29.</note> satis, opinor, declarant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illud, quod adiecisti<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Im verlorenen Brief Bullingers aus dem ersten Quartal 1545; s. oben Anm. 4.</note> uti me aliis atque aliis loquutionibus, vellem apertius scripsisses et loca<pb type="edition" next="643"/> demonstrasses.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De hoc mihi conscius sum, quod mens eadem est, de verbis vidissem, si admonuisses, ubi aliter atque aliter loquutus sim, quanquam rarum non est rem eandem aliis atque aliis loquutionibus exprimere; quod tibi quoque ignotum esse non potest.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim mox contraria sunt, quę aliter atque aliter proferuntur, praecipue in causa, ubi diversi respectus ac diversę consyderationes ultro varias loquutiones pariunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="77v."/>Quod <persName>Halleri</persName> vocationem concernit, de qua usque ad ipsum fere adventus eius diem nihil sciebam, hoc tantum in praesentia rescribere possum: Placent hominis mores et ingenui, ut videntur, et modesti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tot literis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unter anderem auch von <persName>Ambrosius Blarer</persName>; s. unten <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 2-4.</note> commendatus honorifice receptus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quo loco futurus sit, iam indicare non possum, cum id sit in manu dominorum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod ad me attinet, si se ecclesię nostrę ita accommodabit, ut eam nulla <foreign xml:lang="el">καινοτομία</foreign> turbet, erit mihi fratris ac symmystę dilecti loco, ac spes esse potest, ut hic admodum ad ecclesię utilitatem emergat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum si peregrini aliquid admiscere voluerit, faciam, quod tu ipse in simili casu ecclesię tuę bono ratione ministerii faceres, ut et pax inter fratres servetur et ecclesia non turbetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName>Zvinglii</persName> filium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Huldrych Zwingli d.J.</persName> Er begleitete <persName>Haller</persName> auf der Reise nach <placeName>Augsburg</placeName>; s. oben <ref target="file12331">Nr. 2284</ref>, 34-37.</note> cupide vidi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">An parentem pię memorię referat facie et ingenio, iudicare non possum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Audio tamen referre per omnia, quantum ipsa aetas permittit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Det illi dominus gratiam huic adolescentię necessariam, ne vel ingenii fertilitate et praecoci exuberantia a pietate degeneret vel praesentis sęculi malicia ad serviendum sęculo magis quam Christo abripiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De rebus, quę iam aguntur, non est, quod scribam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Belli nostri<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist der Krieg zwischen <persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> und dem Schmalkaldischen Bund.</note> quę sit catastrophe, nondum patet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Audio enim Cattum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> adhuc esse in armis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sequenti mense futura sunt Franckfordię nostrorum statuum, protestantium scilicet, comitia,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zum Schmalkaldischen Bundestag in <placeName>Frankfurt</placeName> s. oben Nr. 2285, 70-77 und Anm. 39.</note> in quibus foedus evangelicum vel dissiliet vel denuo prorogabitur<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben <ref target="file12310">Nr. 2263</ref>, 37-39 und Anm. 18; 2285, 74f.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ut scindatur, miris hactenus technis tentatur ab adversariis, et<pb type="edition" next="644"/> sunt inter nostros, qui locum illis praebuerunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Colloquium <placeName>Ratisbonam</placeName> destinatum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Das Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. oben <ref target="file12268">Nr. 2221</ref>, Anm. 5.</note> videtur quidem agi serio; sed revera aliud agitur et aliud simulatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nostri comparebunt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">comparere =erscheinen, anwesend sein; s. <bibl>Niermeyer</bibl> s.v.</note>, ut<pb type="scan" next="78r."/> audio, termino praefixo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De adversariis nihil scitur, an aliqui et quinam sint venturi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu den Teilnehmern am Zweiten <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch s. oben <ref target="file12272">Nr. 2225</ref>, 10-15; 2285, 30-35 und Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Confundat dominus hunc satanę spiritum in omnes sese formas vertentem, et qui doctrinam evangelii Christi iam publicis edictis, iam ęditis articulis, iam bullis antichristianis damnat, iam concilii simulatione ac specie colloquii viciare vel saltem sistere, ne ulterius progrediatur, iam bellorum molitionibus prorsus extirpare conatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene in domino vale, charissime Bullingere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Fratribus omnibus salutem meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustae</placeName>, 1545, 19. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">W. Musc. tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Praestanti theologo d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti celeberrimo, domino ac fratri charissimo<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vorliegender Brief wurde <persName>Huldrych Zwingli d.J.</persName> anvertraut; s. <persName>Musculus</persName> an Bullinger, 4. Januar 1546 (Zürich StA, Eli 360, 79; ein Brief, der <persName>Johannes Haller</persName> mitgegeben wurde). Gleiches gilt für die Briefe <ref target="file12336">Nr. 2289</ref>-2291 und 2293-2296; s. unten <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 57f; 2302, 1-9; 2303.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
