<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12347" type="Brief" source="HBBW-15" n="2300">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / Basel an Heinrich Bullinger, 1. Dezember 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Colloquium in christiana religione<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zum Zweiten <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Religionsgespräch s. oben <ref target="file12268">Nr. 2221</ref>, Anm. 5.</note> nullum spero nunc temporis futurum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Multas habeo causas, quę me movent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l29" cert="high">Hispanicus</placeName> episcopus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7291" cert="high">Pedro de Malvenda</persName>; s. zuletzt oben <ref target="file12346">Nr. 2299</ref> und Anm. 4.</note> caesaris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> legatus, equitatu ingenti et aulico apparatu praeditus, apud nos proximis diebus ad tres dies egit, et a suis intimis, doctis viris,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. unten <ref target="file12348">Nr. 2301</ref>, 341.</note> percepi (quibus non omnia placet, quę aguntur per episcopos, qui perpetuo frigidam suffundunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 10,51 (<bibl>ASD</bibl> 1112 454-456, <ref target="file10993">Nr. 951</ref>).</note>, si quid boni instituitur) dominum illorum missum a caesarea<pb type="edition" next="669"/> maiestate <placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonam</placeName>, quo praeparet, quid agendum, et quasi pręcursor sit venturi caesaris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam caesar paucis absolvet comitia illa ob <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicam</placeName> nationem, quę illius implorat auxilium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Infestantur enim ab Argericis militibus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Praeterea etiam omnia sua consilia capto incendiario<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18770" cert="high">Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> in vanum abeunt; videt Germaniam fere totam conspirasse et militibus Germanicis non audet amplius fidere, quum veterani isti incendiario adiuncti tam leni momento sint victi et tot nobiles capti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum, heus tu, ut aliquod specimen <placeName ref="l29" cert="high">Hispanici</placeName> episcopi tibi perscribam, quo facile coniicere poteris, quam illi concordiam velint episcopi: Cathusianorum coenobium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Karthause in Klein-<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> s. C[asimir] H[ermann] <hi>Baer,</hi> Die Kunstdenkmäler des Kantons <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>-Stadt, Bd. 3/1: Die Kirchen, Klöster und Kapellen. St. Alban bis Kartause, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1941 - Die Kunstdenkmäler der Schweiz 12, S. 449-594.</note> dominica die 22. novembris adiit stipatus multis peditibus, ipse asello insidens<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 21, 5</ref></cit>!</note> (utinam fuisset insutus!), locum celebrandę missae sanctae a fratre coenobii postulans.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Qui mox respondit: „Dic domino tuo, ut abeat cum missa sua, quo velit, et ne mihi negotium facessat, aut periclitabitur corpore et fortunę bonis.“</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Secundo per interpretem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> tentavit, quo voti compos efficere posset, sed nihil effecit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dein se in pagum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Wohl im Grenzgebiet der <placeName ref="l6" cert="high">Markgrafschaft Baden</placeName>, wie z.B. im ca. 9 km von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> entfernten <placeName ref="l2225" cert="high">Lörrach</placeName>.</note> contulit et dulcem missam celebravit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rediit sub noctem, adhuc ieiunus, maledicentibus servis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vis aliquid audire de illius pietate et pudicitia?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Duas puellas vestitu virili secum habet pulcherrimas, quas in inferiori Germania fortassis emit aut muneribus persuasit, quo secum irent; sericis sunt indutę et sequuntur illum a tergo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utinam senatus noster in tempore scivisset!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Certe, impune hoc scelus non fuisset, scio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pius est, quia monachum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note> habet, qui pro illo horas canonicas orat quotidie et pro illo etiam ad inferna loca<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ironische Anspielung auf das Apostolische Glaubensbekenntnis: [Christus] descendit ad inferos.</note> descendet.<pb type="edition" next="670"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Protestantes comitia<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der Schmalkaldische Bundestag zu <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt am Main</placeName>; s. dazu oben <ref target="file12332">Nr. 2285</ref> und Anm. 37.</note> <placeName ref="l157" cert="high">Francofurti cis Moenum</placeName> iam celebrabunt, nempe quid cum captivis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18770" cert="high">Herzog Heinrich von Braunschweig</persName> und weitere Adlige; s. oben <ref target="file12332">Nr. 2285</ref> und Anm. 32.</note> agendum, qui pęna plectendi,<pb type="scan" next="215v."/> quid caesari respondendum tam propter istud factum quam propter concilium<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist ein Konzil, an dem die Protestanten nicht bloß als Angeklagte oder Beobachter, sondern als Beteiligte teilnehmen würden.</note> futurum, quod nullum unquam erit, nisi dominus <foreign xml:lang="el">ἀπὸ μηχανῆς</foreign><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gott als sogenannter "deus ex machina"; s. <hi>Erasmus,</hi> Adagiorum collectanea, 144 (<bibl>ASD</bibl> II/9 94f, <ref target="file10175">Nr. 144</ref>).</note> nos velit respicere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Protestantes, ut audio, exercitum coactum ex superioris Germanię militibus integrum servare constituerunt,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein Gerücht. Das Heer der <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldener</placeName> war nach dem Zug gegen Herzog Heinrich aufgelöst worden. Nur <persName ref="p18574" cert="high">Landgraf Philipp</persName> hatte seine Truppen noch behalten; s. oben <ref target="file12334">Nr. 2287</ref>, Anm. 17.</note> donec videant, quo res casurę sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> esse obsessam vanus est rumor, sed maxime sibi timent ac vallo se cingunt; populum habent inobedientem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem certum, <placeName ref="l267" cert="high">Colonienses</placeName> multum incendiarium iuvisse et 300 bombardas <placeName ref="l267" cert="high">Colonię</placeName> fusas in domo canonici, fratris incendiarii<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Dompropst zu <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, <persName ref="p17944" cert="high">Georg von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>, Bruder Herzog Heinrich's: s. <bibl>ADB</bibl> VIII 635-637.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Arx baronis cuiusdam expugnata est; sed baro perfidus clam aufugit, dum haberentur inducię<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe oben <ref target="file12332">Nr. 2285</ref> und Anm. 45.</note> ad dies aliquot.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Brevi plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName>, 1. decembris 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hęc communica d. <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note>, optimo viro, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> et <persName ref="p8011" cert="high">Rudolffo</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>.</note> et reliquis, si placet, quos omnes meo nomine salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p1278" cert="high">Gastius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5601" cert="high">Latomo</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p5601" cert="high">Bartholomäus Latomus</persName>. - Dieser hatte Ende 1544 eine Schrift gegen <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> veröffentlicht, die er dem Bischof von <placeName ref="l1028" cert="high">Trier</placeName> (s. unten Anm. 26) gewidmet hatte; s. oben <ref target="file12160">Nr. 2113</ref>, Anm. 14.</note> respondet <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Putat episcopum <placeName ref="l1028" cert="high">Treverensem</placeName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18203" cert="high">Johannes IV. Ludwig von Hagen</persName>.</note> posse lucrari<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Schrift wurde nicht mit einer an den Bischof von Trier gerichteten Widmungsepistel versehen, sondern mit einem Vorwort "Ad Patres, qui deum in synodo Tridentina timent" (f. a[i],v.-c[iij],r.). Außerdem enthält die Schrift eine "Praefatio ad Latomum" (f. c[iij],v.-c[iv],v.).</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Morbus<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zur Erkrankung des <placeName ref="l1028" cert="high">Trierer</placeName> Bischofs s. oben <ref target="file12324">Nr. 2277</ref>, lOs und Anm. 13.</note> enim illum multo mitiorem, mansuetiorem et religioni addictiorem<pb type="edition" next="671"/> reddidit, quam hactenus fuit<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zu den Reformbemühungen des Trierer Bischofs s. Benedikt <hi>Caspar,</hi> Das Erzbistum Trier im Zeitalter der Glaubensspaltung bis zur Verkündigung des Tridentinums in Trier im Jahre 1569, Münster 1966 - Reformationsgeschichtliche Studien und Texte 90, S. 62-67.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Habet nebulones multos in aula, qui auro sint dediti magis quam concordię.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori Tigurinae ecclesiae, d. magistro Heinrycho Bullingero, fratri suo ac amico colendissimo.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zurich<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Dieser Brief wie auch <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>' Brief vom 1. Dezember (<ref target="file12348">Nr. 2301</ref>) wurde Johannes Herwägen und <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName> mitgegeben; s. unten <ref target="file12350">Nr. 2303</ref>; 2304, 31f.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
