<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12340" type="Brief" source="HBBW" n="2293">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Welser / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 21. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnat und fryt von got durch unseren heren Jesum Crystum myt erbyetong meyner willygen dyenst und aleß gutz zu vorann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber her Bulynnger, ich hab ewer crystlych schryben myt hern <persName>Johanen Haller</persName> enpfangen,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu <persName>Hallers</persName> Ankunft in <placeName>Augsburg</placeName> s. oben <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, Anm. 1. - Der von ihm überbrachte Brief Bullingers an <persName>Welser</persName> ist nicht erhalten.</note> und daz meyne heren, eyn erbarer rat zu Zyrch, meynen heren hie<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dem <placeName>Augsburger</placeName> Rat.</note> so frayntlych, so frayntlich wilfaren, hab ich geren[n] gehort.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Meyne heren werden sych auch wyderum dienstlych und nachburlych gegen eynem erbern rat der stat Zyrch ertzaygen, solycheß in mererem und gleychem beschulden<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">vergelten. - Der <placeName>Augsburger</placeName> Rat schickte in der Folge zwei Dankesbriefe an den Rat von Zürich; s. oben Nr. 2285, Anm. 5.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ir solet erfaren, daz ich mych gegen dem heren bredycanten<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Johannes Haller</persName>.</note> und allen den eweren nyt alß ein frönt, sonder wie eyn bruder halten will und sonderly[ch] ewch selbs, meyn heren und bruderen, don, was demselben lieb ist, aleß in erweyterong deß evangelio Jesu Crystz.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Byß sontag<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Am 22. November 1545; s. oben <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 56f und den Bericht <persName>Georg Frölichs</persName>, unten <ref target="file12341">Nr. 2294</ref>.</note> wyrt er bredygenn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bynn on allen zweyfell, in der lerr seye er gesonndt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie ich in byßher gespyrt, wirt er auch nyt zenkysch seinn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der her verleyche ime und unnß allen weyter seinn genat unnd denn heylygen gayst zu alem gutenn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie eß myt dem krieg myt Braunschweyg<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum <placeName>Braunschweiger</placeName> Handel s. zuletzt oben <ref target="file12336">Nr. 2289</ref>, 34-41.</note> erganngen, wert ir nonn<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">nun wohl.</note> der lenge nach wyssenn.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Got der her hat dem evangelyschen tay[l] in alenn stuken<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">in alenn stuken: in jeder Hinsicht.</note> syg unnd denn feynt in die hant gebenn, darum wyr im billych<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">zu Recht.</note> danken, an seym wort nyt abweychen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dan der eß byßher so genedyglych erhalten, kann eß noch donn<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Phil 1,6.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem sey lobbreyß in ewykayt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. 2Petr 3, 18.</note>.<pb type="edition" next="656"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Welt myr ewer mytbryed[er] in evangelio Jesu Crystz frayntlych griessenn, mych zu ewerem besten wysen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Welt ... mych zu ewerem besten wysen: Mögt ihr ... überzeugt sein, dass ich euch wohlgesinnt bin.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die genat goteß seye aletzeyt myt unns allen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName>Augspurg</placeName>, den tag 21. nofenbrio im 1545.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">E[wer] w[illiger] b[ruder] im evangelio Jesu Crystz, Hanns Welserr, selb hantschryft.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 157a,v.:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem wyrdygen, hochgelerten herenn Heynrych Bulynger, forster im wort Jesu Crystz zu Zurch, meynem heren unnd fraynt zu hannden<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vorliegender Brief wie auch die Briefe <ref target="file12334">Nr. 2287</ref> .2289 2291 .2294 2296 wurden Bullinger durch Zwingli di. überbracht; s. oben <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 57f: unten 2302, 1-9; 2303.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
