<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12371" type="Brief" source="HBBW" n="2324">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 4. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas per filium<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Huldrych Zwingli d.J.</persName></note> <persName>Zwinglii</persName> beatę memorię misi, Bullingere in domino charissime, non dubito, quin acceperis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod ad vocationem dilecti fratris nostri <persName>Ioannis Halleri</persName> attinet, posteaquam ille nostrę se accommodavit ecclesię et ad concordiam in articulo cęnę dominicę pio sensu intellectam consensit, melius contentus sum, quam nonnulli hic ecclesiasticę pacis parum amantes putant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proinde persuasum tibi volo <persName>Hallerum</persName> mihi commendatiorem fore, quam maleconsulti homines divinant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Habet hęc urbs nostra mirabilia quędam et irrequieta ingenia, quę me iam olim magno tędio afficiunt, et eo adigunt, ut sępenumero de migratione cogitem; quorum insolentiam nemo primo aspectu cognoscet, sed ad cognitionem illius prolixa quadam opus est experientia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt iuxta hic multi boni viri, quorum consuetudine <persName>Hallerus</persName> tuto poterit uti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quam acceptus sit ecclesię nostrę, ipsa populi in concionibus ipsius frequentia satis declaravit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et ipsis dominis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die <placeName>Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> quam sit gratus, perspicuis argumentis cognoscere potuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nec dubito, quin id ex illorum literis facile intelligas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fratres symmystę polliciti sunt ei omnem humanitatem et <foreign xml:lang="el">ϕιλαδελϕίαν</foreign>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, ut vocationi isti dominus gratiam incrementi sui accommodet illamque et glorię suę et ecclesię huic fructiferam reddat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cęterum de colloquio <placeName>Ratisponensi</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. <ref target="file12375">Nr. 2328</ref>, Anm. 17.</note> nihildum audio certi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Conventus protestantium, qui iam Francovadi habetur,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Schmalkaldische Bundestag zu <placeName>Frankfurt</placeName>; s. <ref target="file12366">Nr. 2319</ref>, Anm. 50.</note> satis fertur esse ad resistendum conatibus antichristi unanimis et concors.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vestrum erit isthic christiano consensu dominum nobiscum precari, ut machinas illas antichristianę factionis brachio potentię suę destruat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene in domino vale, Bullingere charissime.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutem, obsecro, d. <persName>Gvalthero</persName> ac reliquis in domino fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustae</placeName>, 1546, 4. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName>Wolfg. Musculus</persName>, tuus in domino.<pb type="edition" next="80"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo d. Heinricho Bullingero, antistiti Tigurinę ecclesię, domino ac fratri charissimo<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johannes Haller</persName> nahm diesen Brief bei seiner Rückreise nach Zürich mit.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
