<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12382" type="Brief" source="HBBW" n="2335">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, zwischen [27.] Januar 1546 und [28.] Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Multum salve in solida salute nostra Christo, mi venerande et plusquam charissime Bullingere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName>Philippi</persName>, <persName ref="p18889">Lutheri</persName> et <persName>Pomerani</persName> consilium quamquam praeter ea, quę iam ante tibi quoque dicta et scripta sunt de fęderibus, nihil<pb type="edition" next="109"/> habet, solumque de istoc Schmalkhaldico fędere prorogando loquitur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mittam tamen, si ulla ratione possum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De colloquio<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. <ref target="file12375">Nr. 2328</ref>, Anm. 17.</note> nihil accepimus, nisi quod adversarii nondum se <placeName>Ratisbonam</placeName> contulerint extra monachum <placeName>Coloniensem</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Hallero</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Johannes Haller</persName>.</note> quoque ipse supra modum gratulatus sum, quod tanta testimonia tantorum hominum ad me quoque pertulit,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu schon <persName>Blarers</persName> Brief vom 9. Januar (<ref target="file12377">Nr. 2330</ref>,3-7). - Bullinger hatte am 14. Januar Ähnliches berichtet; s. <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>,16-21.</note> nec dubito, quin ministerium ipsius Christus bene sit fortunaturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutheri</persName> librum, cuius mentionem facis, non solum hic non accepimus, sed ne scriptum quidem aut typis excusum esse unquam a quoquam audivimus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu der nicht erfolgten Schrift <persName>Luthers</persName> gegen die Zürcher s. <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>, Anm. 21.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Propositiones contra Lovanienses vidimus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName>Luthers</persName> "Contra 32 articulos Lovaniensium theologistarum" s. <ref target="file12374">Nr. 2327</ref>, Anm. 8. Bullinger hatte am 14. Januar dazu Stellung genommen, s. <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>,24f.</note>, et tales sunt, ut L[utheri] esse nemo non facile agnoscat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę de adulescentibus nostris<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Konrad Hofherr</persName> und <persName>Jakob Metzler</persName>.</note> scribis,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe Bullingers Brief <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>,26-41.</note> plane mihi clarissimo sunt argumento, quod nostra ut in aliis omnibus ita hac etiam in re bona fide et diligenter curas; quo nomine magis atque magis nos tibi devincis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName>Mezleri</persName> pater<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Bartholomäus Metzler</persName>.</note> proximis diebus hisce filio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Jakob Metzler</persName>, der sich an der Zürcher Schule ungebührlich verhalten hatte; s. <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>,28-40.</note> scribens<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Nicht ermittelt.</note> acriter illum obiurgavit, iussitque, ut scholarcham<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Johann Jakob Ammann</persName>.</note> accedens istius suę pervicacię veniam petat et collum iugo quamprimum submittat, ac porro se obedientem futurum sancte promittat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu ad me, an istuc fecerit, diligenter perscribe.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Omnino certe nolumus, ut quicquam nostra caussa dissimuletis utque nostrorum exemplum aliis cordatis discipulis officiat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deprehendimus hic quoque adulescentis istius arrogantiam, quam stirpitus revulsam omnino cupimus atque hic vestrum officium, quam possumus, obnixe imploramus, haud ignorantes quam perdat istos mores etiam levis indulgentia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Librum De sacramentis, cuius summa capita remitto, ut, ubi commodum erit, nobis quoque legendum mittas, multum te obsecro<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu Bullingers "De sacramentis" s. <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>, Anm. 29. Bullinger hatte <persName>Blarer</persName> ein Inhaltsverzeichnis dieser Schrift zukommen lassen.</note>.<pb type="edition" next="110"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis, mi Bullingere, et pro ecclesia nostra, ut Christo nos in istis omnium rerum perturbationibus probare omnibus modis et constanter possimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Venerandis administris tuis in domino, inprimis <persName>Gvalthero</persName> nostro, <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Pellicano</persName> cęterisque omnibus amicis et fratribus officiose nos commenda.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, praecipue consobrinus Zviccius<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Germanus frater nondum rediit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Thomas Blarer</persName> kehrte erst am 16. Februar 1546 vom Schmalkaldischen Bundestag in <placeName>Frankfurt</placeName> zurück; s. <ref target="file12401">Nr. 2354</ref>,1.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">27. ianuarii anno 46.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<note>[Beilage:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.<pb type="scan" next="E__II__357,__156"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam a fratre literas accipio, in quibus ista: „Palatinus se totum nostrum, imo vero potius magis Christi nostri facit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Is cum <persName>Philippo</persName>, Catorum duce<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note>, ad 27. ianuarii hic congredietur; quem congressum legati expectabimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Id enim rogant, eoque facilius impetrant, quod causse, quę hic aguntur, ad discessionem nostram nondum satis maturuerint, ut merito mireris, quem contextum parturum sit tam prolixum exordium istius argumenti.“</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Item post alia: „Multa sunt hic tędia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Coloniense<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Hermann von Wied</persName>, Erzbischof von Köln. - Zu den Beratungen in <placeName>Frankfurt</placeName> über die Unterstützung von dessen Reformationsversuch s. <bibl>PC</bibl> III 701-704.</note> tamen et Palatini negocium valde me oblectant, ut quę videam divina cum bonitate tum prudentia nos per nos geri.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Est et minus gravis ea nunc Palatini et Hessi expectatio, quod confidam illorum pręsentiam commodam fore sanis consiliis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quanta sit Hessi pietas, publica sunt argumenta, eamque ex nostro Mathia Lympergio, quem familiarem habui, mihi confirmo.“</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="111"/>Item post alia: „Affirmant <placeName>Wittembergam</placeName> venisse Ungaros ex ea ditione, quam Turcus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> nuper subegit, qui postularint homines pios et eruditos, quos praeficiant functioni evangelicę.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Id enim sibi per Turcum omnino licere.“</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Misit praeterea libellum <persName ref="p18889">Lutheri</persName> ad Saxonem electorem<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et Catum de non dimittendo principe Brunsvicense<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note>, quem te tamen vidisse puto, quando anno 1545 excusus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu <persName>Luthers</persName> Schrift "An Kurfürsten zu Sachsen und Landgraven zu Hessen von dem gefangenen H. zu Brunswig" s. <ref target="file12384">Nr. 2337</ref>, Anm. 6.</note> scribitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque iterum vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">28. ianuarii 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo, Tiguri<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der Brief wurde durch einen <placeName>Konstanzer</placeName> Metzger übermittelt; s. <ref target="file12401">Nr. 2354</ref>,24; und <ref target="file12413">Nr. 2366</ref>,9.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
