<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12380" type="Brief" source="HBBW" n="2333">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier AN Heinrich Bullinger, 24. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Postremę tuę litterę, quę scriptę fuerant 30. octobris,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12322">Nr. 2275</ref>.</note> tandem mihi cum 6 libellis 28. decembris redditę sunt, doctissime idemque omnium fratrum charissime Bullingere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">E quibus intelligo meas priores,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Erbs</persName> Brief an Bullinger vom 11. August 1545, <bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12260">Nr. 2213</ref>.</note> quibus vocationem <placeName>Augustanam</placeName> non contemptim, ut spero, sed rationibus aequis et dignis eaque, qua potui, modestia pro mea simplicitate excusavi, tibi redditas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Oro benignum deum per Iesum Christum, ut porro illorum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint sind die <placeName>Augsburger</placeName>.</note> pio voto aliquando respondeat talem mittendo, qui aptus sit regno dei depredicando, meque etiamnum in ea sparta<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 2, 5, 1 <hi>(ASD</hi> II/3, 397-406, <ref target="file11444">Nr. 1401</ref>).</note>, quam iam octennio fere administravi,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Erb</persName> war seit 1538 Pfarrer und Superintendent von Reichenweier; s. <hi>Bopp-I</hi> 140f, <ref target="file11266">Nr. 1223</ref>.</note> ita provehat, quo deinceps maiori fructu non ad mei, sed sui nominis gloriam plurimum momenti adferam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libellus resurrectionis non meus, sed tuus, satis castigate et eleganter excusus piis, qui desiderio vitę aeternę tenentur, perplacet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Proinde distrahitur multorumque manibus teritur, hoc quod non sine magno fructu fieri non ambigo, maxime isto perverso et propemodum casum minitanti seculo, quo satan furit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. 1Petr 5, 8.</note> vehementius quam unquam contra fideles dei spiritu obsignatos<pb type="edition" next="103"/><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Eph 1, 13.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid enim magis animum abiectum turbinibusque procellosis quassatum solatur infractumque reddit quam resurrectionis indubia spes<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Röm 5, 5.</note> et gloria?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quo enim spiritus sanctus altius hanc piorum cordibus inseruerit, hoc et maiori olim percepturi sunt procul dubio emolumento.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ut alii inde moveantur, ignoro.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Me certe quam efflictim adficit, utpote qui iam silicernius nil aliud quam eam spem mihi in sinum reponi a benigno deo per Iesum Christum in hac mea adfecta aetate indesinenter exorem.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen, amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="153v."/>Nunc ecclesię nostrae statum et quaedam alia deliniabo, ut intelligas satanę molimina.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Plures siquidem patimur adversarios quam prioribus annis unquam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Anabaptistarum semen nequam in toto agro radices misit,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XIV 434,13-17.</note> praesertim apud <persName>Nicolaum Regium</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Nikolaus König</persName>. - Er war seit 1523 Pfarrer in Hunaweier (<placeName>Hunawihr</placeName>) und im Jahr 1534 zur Reformation übergetreten; s. <hi>Bopp-I</hi> 302, <ref target="file12902">Nr. 2853</ref>.</note> ita furtim nidificarunt, ut ea ecclesia sit pene universim labefactata, adeo ut nullis rationibus vel scripturis aut certis argumentis nec quidem vinculis et carceribus a sua hypocrisi ad synceritatem non fictę religionis persuaderi possint, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ad haec vicini papistae post stragem latronis Brunsvigici<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> plus ferociunt pietatis negotium misere calumniantes suosque in nostri odium extimulantes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nostros, dum in proxima oppida mercatum eunt heptomadatim in nundinis, pessime et proscindunt et devovent<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl>Adam, Elsass</bibl> 302f.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Horum exemplo etiam plures nostrorum persuasi, maxime ii, qui non firmi sunt, a bonis moribus deficiunt paulatim, decreta principis, in quibus adoleverunt, temnentes, atque ita induruerunt, ut vix ullis gravibus multis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">= mulctis.</note>, vinclis et carceribus utcunque ad modestiam pertrahantur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clamamus nos interim ad rauzim usque,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Clamamus ... ad rauzim usque: Schreien wir uns heiser: s. Neues und ausführliches Dictionarium oder Wörter-Buch in dreyen Sprachen, Genf 1718, S. 165 s.v. "sich heiser schreyen".</note> at parum proficitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Videntur mihi alere monstrum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl>Adagia</bibl> 2, 4, 98 <hi>(ASD</hi> II/3 394, <ref target="file11441">Nr. 1398</ref>).</note>, quod utinam partum dei potentia quam primum atteratur<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">2Thess 2, 8.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia Montbelgardiana per seniorem ducem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> contra omnium spem pacata ad primam institutionem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die Mömpelgarder Gottesdienstordnung von 1535; s. <bibl>Viénot</bibl> I 74-83.</note> deinceps libere a Gallicanis ministris administrabitur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Concordię exemplar per <persName>Geroldum</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Gerold Meyer von Knonau d.J.</persName>, der sich seit Anfang Juni 1545 (s. <bibl>HBBW</bibl> XV 290, Anm. 1) als Schreiberlehrling in Reichenweier befand.</note> descriptum vobis mitto.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nicht ermittelt.</note><pb type="edition" next="104"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName>Tossanus</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Pierre Toussain</persName>.</note> remissus ac ecclesię suę<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Die Kirche von Mömpelgard. <persName>Toussain</persName> hatte sich von Juli bis Dezember 1545 nach <placeName>Basel</placeName> zurückgezogen; s. <bibl>Viénot</bibl> I 116, Anm. 3; 134.</note> restitutus est auctiori etiam stipendio quam prius<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Toussain</persName> sollte 100 Florin zuzüglich Naturalien erhalten; s. <bibl>Viénot</bibl> I 131, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fremunt tamen et frendent adversarii<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint sind die lutherisch orientierten württembergischen Prediger, unter ihnen <persName>Johannes Engelmann</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 139,34-36. 291,14-17.</note>, non audentes vel tantillulum quid contra mussitare, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="154r."/>Rumores varii, at quam veri, ignoro, maxime de adparatu bellico.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Anglus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>König Heinrich VIII.</persName></note> <persName>Galliam</persName> adhuc diriter<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">grausam. - Dieses Adverb ist in den Wörterbüchern nicht belegt.</note> devastat, militem ubique legit, cuius opera hoc vere utatur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Amplam et munitam civitatem istis hybernis mensibus cępit; nomen mihi excidit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tum centum equites Anglici ceciderunt Gallo<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>König Franz I.</persName></note> quingentos, inter quos fuere nobiliores Gallici.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hęc hodie, dum literas obsignare volebam, a cancellario<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Sigismund Stier</persName>, Kanzler des Grafen <persName>Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note>, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Latro ille Brunsvicensis efflagitat in foedus recipi Scmalkaldinum,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XV 687,15-17. 704 21-23.</note> insignis scilicet proditor, qui in Germanię maiorem perniciem suscipiendus sit, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Concilium <placeName>Tridenti</placeName> aliquamdiu intermissum a tertia dominica adventus<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Der 13. Dezember 1545. Die Nachricht trifft zu.</note> magna rursum pompa incęptum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Illic se amplificant legati et cardines pontificii.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Viderint, ne rumpantur ceu rana illa Esopica.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Colloquium <placeName>Reginospurgi</placeName> cęptum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Siehe dazu <ref target="file12375">Nr. 2328</ref>, Anm. 17.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Illic sunt ex nostris <persName ref="p18198">Bucerus</persName>, <persName ref="p17881">Brentius</persName>, Schnepfius, <persName ref="p5074">Martinus Frechtus</persName> <placeName>Ulmensis</placeName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6490">Philippus</persName><persName>Melanchthon</persName> ante<pb type="edition" next="105"/> paucos dies adhuc expectabatur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ex adversariis sunt illic <persName>Iulius Pflug</persName>,<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Julius Pflug</persName> traf am 15. Januar 1546 ein; s. <bibl>Vogel</bibl> 287.</note> item Carmelita quidam <placeName>Coloniensis</placeName>,<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Eberhard Billick</persName>, der am 24. Dezember 1545 in <placeName>Regensburg</placeName> angekommen war; s. <bibl>Vogel</bibl> 285.</note> suffraganeus Mogontinus<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Weihbischof <persName>Michael Helding</persName>. Vermutlich war er der "theologus bonus", den <persName>Pedro de Malvenda</persName> in <placeName>Mainz</placeName> abholen sollte; s. <bibl>Vogel</bibl> 285.</note>, Malvianda, caesaris<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Karl V.</persName></note> confessor,<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gemeint ist <persName>Pedro de Malvenda</persName>, Hofprediger und Hofkaplan am spanischen Kaiserhof, der zusammen mit <persName>Billick</persName> in <placeName>Regensburg</placeName> eintraf; s. <bibl>Vogel</bibl> 285.</note> et <persName>Ioannes Hoffmeister</persName>, monachus ille <placeName>Colmariensis</placeName> altero captus oculo, vicinus noster, qui ante abitum in publica contione dixit:</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="manual">„Ist es muglich xsin, das die welt durch ein <placeName>Augustiner</placeName> munch<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName>Luther</persName>.</note> verfurt ist worden, so ists auch muglich, das sie wider durch ein <placeName>Augustiner</placeName> munch, alß durch mich,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Hoffmeister</persName> war Augustiner.</note> bekert werde“, etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Pręsides colloquii sunt episcopus Eistettensis<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Moritz von Hutten</persName>, Bischof von Eichstätt, der am 31. Dezember 1545 in <placeName>Regensburg</placeName> eintraf; s. <bibl>Vogel</bibl> 287.</note> et comes <persName>Fridericus a Furstenberg</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName>Friedrich II. von Fürstenberg</persName>.</note>.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Zu den Präsidenten s. <ref target="file12418">Nr. 2371</ref>, Anm. 28.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesar</persName> in Inferiori Germania christianos misere excarnificat<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Siehe dazu schon <bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12130">Nr. 2083</ref>. 2144. 2308.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">In vigilia Andreę<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">29. November 1545.</note> typographum quendam <placeName>Antverpię</placeName> decollavit nullam aliam ob caussam, quam quod biblia cum scholiis <persName ref="p18889">Lutheri</persName> excusit<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Zu <persName>Liesvelts</persName> verschiedenen Bibelausgaben, besonders zu der Edition von 1542 mit Glossen lutherischer Tendenz, s. <hi>François,</hi> aaO, S. 346-351. - Vgl. <ref target="file12374">Nr. 2327</ref>,49-52.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Palatinus <placeName>Rheni</placeName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName>Kurfürst Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note> nuper in decembri conventum habuit omnium nobilium et satraparum vocatis et vicinioribus comitibus et principibus, inter quos et ille noster<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName>Georg von Württemberg</persName>.</note> vocatus.<pb type="scan" next="154v."/></s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Potissima tractatio fuit de prędicando evangelio in toto Palatinatu.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quam varia illic fuerint consilia, quam varia fuerint ingenia, facile colligitur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Verum benignus deus, qui non nostra nec merita nec iustitiam respicit, misericorditer illos respitiens eo tandem perduxit, ut concorditer persuaserint Christum recipiendum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Academiam<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Die <placeName>Heidelberger</placeName> Universität.</note> in primis reformabit,<pb type="edition" next="106"/> bonos professores artium piosque theologos pręfitiens.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc operis, si Saxo<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> permiserit, divini cęptum vocabit Phillipum <persName ref="p6490">Melanchthonem</persName><note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Dazu kam es nicht.</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Aiunt nunc quędam decreta esse publicata, quibus ceu pręludio quodam significat, quid animo parturiat.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quod si successerit, spes est non exigua <placeName>Nemetes</placeName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Die in der Gegend von <placeName>Speyer</placeName> Wohnenden; s. <hi><persName>Dasypodius</persName>,</hi> Dic. 145v.</note>, Hagnavianos<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Hagenauer.</note>, Selestadienses<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Schlettstädter.</note>, <placeName>Colmarienses</placeName>, Keiserspergenses<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><placeName>Kaysersberger</placeName>.</note> ac reliqua minora oppida, quę illius satrapię parent, sequutura.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Oramus proinde, ut Christi regnum amplietur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Verum haec nunc sufficiant, dum novus ille annus nova compluscula propediem, quibus pregnans est, in apricum protulerit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tum copiosiora, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum ecclesia Christi et familia.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Salutabis <persName>Gvaltherum</persName> reliquosque, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Richenvillę, 24. die ianuarii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p7512">Erbius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Eximio viro d. Henricho Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti vigilantissimo, fratri in Christo observando<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Dieser Brief traf am 30. Januar 1546 in Zürich ein; <ref target="file12387">Nr. 2340</ref>,8-17.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
