<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12381" type="Brief" source="HBBW" n="2334">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Werner Wiga / Rottweil AN Heinrich Bullinger, 24. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi domini nostri tecum, vigilantissime catolici gregis pastor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod in meo negotio non admodum passus es te rogari, sed sponte tua tuum studium, operam et diligentiam et obtulisti et pręstitisti,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Brief Bullingers an <persName>Wiga</persName> ist nicht erhalten.</note> novam in me, tibi antehac ignotum, tuam humanitatem lubens suscipio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fecisti sane tu (quidem non meis meritis, quae hactenus erga te nulla sunt exhibita, sed tua<pb type="edition" next="107"/> dexteritate atque sedulitate) condignum, qui nullis a me beneficiis provocatus tam obsequenti in me fueris animo, ut beneficium (ut ille ait Gręcus) accepisse videaris, quum pręstiteris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quare, cum plurimum adiumenti meo ministerio, cui ego me indignum iudico, attuleris, pro illo et ago et habeo, ut meritus es, condignas gratias, atque maiores arbitrabere a me accepturum, quum reliquas tuas in Matthęum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullingers Matthäuskommentar von 1542 <hi>(HBBibl</hi> I 144), der 1544 neu aufgelegt wurde <hi>(HBBibl</hi> I 146).</note> et Lucam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bullingers Lukaskommentar, dessen Widmungsvorrede von August 1546 datiert <hi>(HBBibl</hi> I 173).</note> propediem in opus simul ligatas lucubrationes ad me huc mitti curaris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Effeceris, inquam, hoc uno, ut rebus omnibus modis in tuis me devinctissimum habiturus sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fac, ut valeas mente in Christo sana.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum Rottwile, 24. ianuarii anno 46.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuus charissimus Wernherus Wega, ecclesię</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rottwilensis parochus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dextra pietate ecclesiae Tygurinae gubernatori Heinricho Bullingero, suo amico primario ac semper colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
