<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12386" type="Brief" source="HBBW" n="2339">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bernhard Lindauer / [Stein am Rhein] AN Heinrich Bullinger, 28. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Is semper in me fuit animus (domine Bullingere), ut honestos labores et necessarie iniunctos (piger quamvis) nunquam tamen vel exhorruerim vel fugerim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero est, cur querar aut cur nimis grave onus ferre recusem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cupio enim, ut tale mihi imponatur, quod sim ferendo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id enim non tam propter me facio, sed quia aliud periculum imminere video.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ludus enim hic noster literarius linguę Latinę incrementum sumit in dies ac horas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pueros enim instituendos solus habeo ultra sexagintaquatuor, quibus tamen solus amplius non sufficio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quapropter est, cur tuum et auxilium et consilium implorem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Periculum namque instat, ut mihi nihil relinquendum sit spatii, quo vel respirem, imo ut me omnino negligam et studia mea postponam, adhęc, ut negligantur illi, qui meę fidei concrediti sunt; quos tamen ita instruo, ut non possim melius.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Diutius autem perseverare in tanta multitudine non potero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec ipsi <persName>Kamblio</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Rudolf Kambli</persName>, geb. um 1505 (?), hingerichtet am 2. Juni 1548; seit 1534 Amtmann bzw. Pfleger zu <placeName>Stein am Rhein</placeName>; s. <hi>Fabian, Räte 519</hi> (Reg.); Zürich StA, A 145, Jahr 1541.</note>, cum nobiscum esset, indicavi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is vero dederat consilium, quo accederemus consulem parochus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Georg Wimpfer</persName>.</note> et ego, et ut is huic provideret rei.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed aliter haec res mihi consyderanda et inspitienda videtur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Lithopolitani enim domini nostri<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Ratsherren von <placeName>Stein am Rhein</placeName>.</note> non aliter iuvarent, quam quod adimerent hoc, quod supervacuum videretur; ubi bona perderentur ingenia et negligerentur pauperes, quibus hoc pacto consultum haud videtur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, quibus (si absque praemio hunc meum ludum visitare liceat, ut hactenus factum est) ingredi permitteretur a parentibus et studium arrideat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt pauperes, qui discunt; quo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die Ausbildung der Armen.</note> carere oporteret, si emungeremus argentum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bona profecto ingenia et docibilia, si satis otii horarumque daretur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec saepius coram oeconomo<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Johann Leuberer</persName>; s. Zürich StA, A 146/1, <ref target="file10154">Nr. 123</ref> vom 3. Dezember 1545.</note> urgeo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Is autem hisce diebus hoc dedit consilium tibi significandum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Est apud nos incorporatus monasterio<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Kloster St. Georgen.</note> monachus - <persName>Eustachius</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der frühere Konventual <persName>Eustachius Mörikofer</persName>, der schon 1532 als Hilfslehrer des Schulmeisters <persName>Gregor Löwrer</persName> gewirkt hatte; s. Ferdinand <hi>Vetter,</hi> Die Reformation von Stadt und Kloster <placeName>Stein am Rhein</placeName>, in: <bibl>JSG</bibl> 9, 1884, 345, Anm. 382.</note> illi nomen est -, grandaevus non admodum, mihi vicinus, fruens bonis ecclesiasticis, nihil laborans, petens, cum ad nihili<pb type="edition" next="119"/> prosit, subinde (isque accedat dominos nostros Tigurinos<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Zürcher Ratsherren hatten die Oberhoheit über <placeName>Stein am Rhein</placeName> inne; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 69, Anm. 11.</note>, cum ad nos pervenerint, ut sibi suum augeant benefitium), cui commodissime hoc imponeretur laboris (nummos enim alios dare plures exhorrent fortassis)<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Zürcher bezahlten schon die Stelle von <persName>Bernhard Lindauer</persName> mit 20 Gulden im Jahr; s. Erwin <hi>Eugster,</hi> <placeName>Stein am Rhein</placeName>. Geschichte einer Kleinstadt, Schleitheim 2007, S. 192.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Aptus est ad docendum alphabetistas, item ut pingat et praescribat literulas, legere etiam doceat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Ob es zu einer Beteiligung von <persName>Mörikofer</persName> am Unterricht kam, ist nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Postulo autem nil aliud, tantum ut in hoc mihi succurratur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuum ergo, quęso, sit, ut adeas vel dominum <persName>Kamblium</persName> aut m. <persName>Georgium Molitorem</persName>, rem indices alterutri; venient autem ad nos, ut percepimus ex nuntio<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">August 1927, S. 218. 14 Wohl <persName>Hans Heinrich Tischmacher</persName>; s. Zürich StA, Seckelamt Rechnungen F III 32, Rechnungsbuch 1545/46, S. 61 der Ausgabenabteilung.</note>, proxima die solis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Also am Sonntag, 31. Januar.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen ego me sedulum praebeo et laborem convenientem subire haud poenitebit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuum autem potissimum sequar consilium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rogo atque obsecro, ut unicam schedulam scribere digneris,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nicht erhalten.</note> qua tuam mentem percipere possim et, quid agendum sit, sciam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salvam omnem tuam precor familiam, inprimis autem <persName>Ioannem Rhodolphum</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Bullingers Sohn <persName>Hans Rudolf</persName>, geb. 1536.</note> tuum, mihi cum primis charum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Datę 5. calendas februarias 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3855">Bernhardus<lb/> Linduwer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo vigilantissimoque et fideli gregis dominici apud Tigurinos pastori et episcopo d. m. Heinrycho Bullingero, domino suo ut plurimum colendo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
