<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12424" type="Brief" source="HBBW" n="2377">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Johannes Haller d.J., 12. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si mortuus est <persName ref="p18889">Lutherus</persName>,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Luther</persName> war am 18. Februar gestorben.</note> opto illi, ut feliciter sit mortuus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam sunt in illo multa, quae optimi quique merito mirantur et laudant, ac malignum<pb type="edition" next="217"/> revera fuerit illum damnare in totum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iuxta ipsius quidem sententiam posset reiici in universum: In ultimo enim scripto suo contra nos edito<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Luthers</persName> "Kurtz Bekenntnis" von 1544.</note> dicit in nullo articulo recte sentire posse illum, qui errat in uno,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <bibl>WA</bibl> LIV 161,3-7. 131. 231 (mit Verweis auf Jak 2, 10f).</note> at manifestum est errasse illum in nonnullis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ideo vero non damnaverim in ipso, quae bene, prudenter et pie dicit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ergo ut in caussa imaginum, confessionis auricularis et coenae dominicae ipsi nunquam accesserim, ita in reliquis bene dictis et actis meum patrocinium nunquam negarim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si reliquit contra nos scriptum,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">" Demnach hält Bullinger eine Antwort <persName>Luthers</persName> auf die "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio" von März 1545 noch für möglich; s. dazu <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>, Anm. 21, sowie zuletzt <ref target="file12422">Nr. 2375</ref>.37f.</note> praeterita persona respondebimus ad argumenta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Turpe enim est mortuis maledicere et cum larvis, quod dici solet, luctari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec copiosius scribo, ut et tu de mortuo loquaris modeste, imo honorifice.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cum ventum fuerit ad coenae, imaginum et confessionis negotium, dices magnos viros in ecclesia quondam etiam suos habuisse errores; sic <persName ref="p18889">Lutherum</persName> in haec quoque divina providentia impegisse, ne haberetur pro deo, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si vero mortuus non est,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Nachricht von <persName>Luthers</persName> Tod war noch nicht verbürgt; s. zuletzt <ref target="file12422">Nr. 2375</ref>,27-31.</note> vivat (per nos quidem licet), donec domino vitae et mortis fuerit visum!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cuperem autem primo quoque nuntio, quid verum sit, significares, praesertim vero, quo mortis genere extinctus sit et quomodo excesserit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego, cum habeam colloquia dei cum Mose<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Das Gesetz in den fünf Büchern Mose.</note> et Christi, filii dei, cum suis discipulis,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Evangelien.</note> consilia item patriarcharum et prophetarum,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die historischen und prophetischen Bücher des Alten und Neuen Testaments.</note> denique scripta apostolorum,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Briefe des Neuen Testaments.</note> cassa nuce non emerim<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><bibl>Adagia</bibl> 5, 1, 17 <hi>(ASD</hi> II/8 278, Nr. 4017).</note> colloquium <placeName>Ratisbonense</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch.</note> et Tridentinum concilium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illud enim, quia ex integro (atque utinam ex integro, non ex vitiato) et corrupto compositum est,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Ausdruck vgl. z.B. <hi><persName>Quintilian</persName>,</hi> Institutio oratoria, 1, 5, 68.</note> nullam mihi spem facit reformationis syncerae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem (cum sit ab antichristo institutum nec in aliud, quam ut restituatur satanas et explodatur Christus) quis non videat, non<pb type="edition" next="218"/> modo in nulla esse authoritate, sed et conspuendum esse, uti veretur blasphemia?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName>Vertumnus</persName> ille impinget aliquando in petram solidam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Mt 21, 44 par.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
