<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12447" type="Brief" source="HBBW" n="2400">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / [St. Gallen] AN Heinrich Bullinger, 30. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName>Othmar Gluß</persName>, decan dess closters zuͦ <placeName>S. Gallen</placeName>, ist im verschinnen Februario von mangelhaffte waͤgen dess schlaffs (dolebat enim ob captos tyrannos Brunsvicenses<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> und dessen Sohn Karl Viktor. Seit Oktober 1545 wurden beide von <persName>Philipp von Hessen</persName> gefangen gehalten; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 622 und Anm. 4. 638 und Anm. 40-42. 682f.</note>) zuͦ oͤttwas unsinnikeyt kommen, und sich angends uss dem Closter gen Wyl fuͤren lassen, do er vornaher vil jar statthalter gewaͤsen, daselbs sich in siner melancholy enthalten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">sich ... enthalten: verharrt.</note>, und wenig lüth usserthalb der arzeten zuͦ im glassen, und alda biss uff den 27. tag Merzen gelaͤgen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">An welchem er morgens zwüschet fünff und sächs urr uss dem stübli geloffen und unbesinter wyß sich über ein beyen uss, zweyer gmachen hoch, gestürzt und also gefallen, das er von der red und verstand<pb type="edition" next="277"/> kommen sin und doch gelaͤpt haben sol biß uff den abend.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Umm die drü ist er verscheiden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gester, des 29. Merzen, zuͦ uns in das closter <placeName>S. Gallen</placeName> gefuͤrt und nütt mitt vil glüts und gesangs bestattet worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich glaub nütt, das kein listiger, haͤssiger und uffseziger fyend, auch widerfaͤchter unserer religion in der ganzen eydgnoschafft gewaͤsen sye.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fortasse ita dei providentia actum, ut hypocrita violentissimus nunc violenta ac deplorata morte extingueretur.<pb type="scan" next="224v."/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De miserabili casu <persName>Othmari Glussi</persName>, monachi benedictini, qui apud Villam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName>Wil</placeName> (Kt. St. Gallen).</note> Turgiae<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName>Wil</placeName> wurde damals dem <placeName>Thurgau</placeName> zugerechnet; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 309, Anm. 2.</note> se tertio de caeculo<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Hier wohl Diminutiv zu caelus und im Sinne von "dritter Boden", d.h. der Boden des zweiten Stockwerks.</note> praecipitavit.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">J. V.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dedalias <persName>Glusso</persName> pennas si fata dedissent</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In duram se non praecipitasset humum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At vero implumi prorsus ne morte periret,</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illatum plumis triste cadaver obit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Decidit autem e sublimi fenestra die 27. Martii mane anno domini 1546 dubium volens, ne an demens.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deinde in grabatum reportatus, nona ferme post casum illum hora mortuus est.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
