<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12446" type="Brief" source="HBBW" n="2399">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 30. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Significavit mihi <persName>Hallerus</persName> noster hodie a concione mea, Bullingere in domino charissime, esse hic nuncium quendam ad vos reversurum,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Es handelt sich um Markus (Marx) [...], den Bullinger am 22. März 1546 ohne Namensnennung erwähnt hat (s. <ref target="file12434">Nr. 2387</ref>,32f), und dessen Vorname aus <ref target="file12450">Nr. 2403</ref>,29-31, und <ref target="file12452">Nr. 2405</ref>,102, hervorgeht.</note> per quem, si vacet, ad te scribere possim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quanquam nihil sit, quod necessario scribi debeat, nolui tamen occasionem oblatam negligere; nam hi, qui cum <persName>Hallero</persName> venerunt, me inscio abierunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Colloquium <placeName>Ratisbonense</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das Zweite <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. <ref target="file12375">Nr. 2328</ref>, Anm. 17.</note> evanuit, idque causis huiusmodi: <persName>Caesar</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Karl V.</persName></note> voluit, ut notarii per praesidentes eligerentur, qui tamen ex professo papistę sunt, nec pati voluit, ut aliquis a nostris deputaretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde voluit cunctas colloquio deputatas personas ad silentium iureiurando obstringere, ne quispiam illorum cuiquam mortalium significaret, quę agerentur vel acta essent in hoc colloquio, sine consensu et indultu maiestatis suę.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tertio noluit<pb type="edition" next="274"/> quicquam actorum conscribi a notariis, sed nudos tamen articulos signari, in quibus conventum esset vel dissensum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Has conditiones<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die kaiserlichen Vorschriften vom 11. Februar 1546 zum Verlauf des Gesprächs, die in <placeName>Regensburg</placeName> am 26. Februar zur Kenntnis genommen wurden und zur Auflösung der Tagung führten; s. <bibl>Vogel</bibl> 329. 430.</note> nostri miserunt electori Saxoniae<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. - Der Brief der Gesandten an den Kurfürsten datierte vom 27. Februar 1546; s. <bibl>Vogel</bibl> 456.</note>, qui rescripsit,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In einem Brief datiert vom 11. März, der am 17. in <placeName>Regensburg</placeName> eintraf; s. <bibl>Vogel</bibl> 458f und Anm. 858.</note> ut valedicto colloquio huic domum suam quisque se recipiat, donec de forma et modo colloquendi melius constituatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque 20. huius abierunt Saxones,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">So auch in <bibl>Wolrad, Regensb. RG</bibl> 339. - Die Gesandten <placeName>Sachsens</placeName> waren <persName>Lorenz Zoch (Czoch)</persName> und <persName>Georg Maior</persName>.</note> 21. <persName ref="p18198">Bucerus</persName> et <persName ref="p5074">Frechtus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">So auch in <bibl>Wolrad, Regensb. RG</bibl> 340.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> abiit <placeName>Haidelbergam</placeName> ad electorem Palatinum vocatus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">27. huius Ioannes Diazius <placeName>Hispanus</placeName>, vir doctus et pius, qui cum <persName ref="p18198">Bucero</persName> <placeName>Ratisbonam</placeName> venerat, <placeName>Neuburgi</placeName> inter 5. et 6. horam a ministro fratris<pb type="edition" next="275"/> Alphonsii <persName>Diazii</persName>, doctoris rotę antichristianę,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die römische Rota ist eine der höchsten Gerichtsinstanzen der römischen Kirche.</note> in hypocausto<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Ein beheizbarer Raum.</note> securi percussus interiit fratre interea famulum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der in Anm. 14 erwähnte Diener, der den Mord ausführte.</note> expectante, cum quo et veredarius aufugit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut audio, haud procul a Fießen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName>Füssen</placeName> (Lkr. Ostallgäu, Bayern). - Laut <persName>Melanchthon</persName> (f. Aiij,v.), [<persName>Enzinas</persName>] (S. 150f) und <persName>Calvin</persName> (f. A7,r.) wurden die Täter im etwa 90 km von <placeName>Füssen</placeName> entfernten <placeName>Innsbruck</placeName> gefasst.</note> interceptus est<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In <placeName>Füssen</placeName> wurden sie nur geortet, aber nicht festgenommen; s. <ref target="file12453">Nr. 2406</ref>, Anm. 105.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Horribilis facti historia est et manifestum Romanę curię specimen a fratre in fratrem antichristi gratia commissum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">His argumentis causam suam tueri volunt, quasi fieri possit, ut effuso sanguine piorum extinguatur Christi veritas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, virorum charissime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. <persName>Gesnerum</persName> et Waltherum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note>, dominos et fratres observandissimos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Auguste</placeName>, 1546, 30. martii.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName>Wolfgangus Musculus</persName>, tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Viro doctissimo et humanissimo d. Henricho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, domino ac fratri charissimo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Dieser Brief wurde mit den Briefen <ref target="file12450">Nr. 2403</ref>, <ref target="file12452">Nr. 2405</ref> und <ref target="file12453">Nr. 2406</ref> dem Zürcher Boten Markus (Marx) [...] anvertraut; s. oben Z. 1-3.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
