<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12445" type="Brief" source="HBBW-16" n="2398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jost von Meggen / Luzern an Heinrich Bullinger, 30. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Epistolam tuam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> summo cum gaudio recepi legique, quę quantum prolixior erat, tantum magis arrisit, quum hinc et maxime ex laboribus, quas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Schon vor dem 16. Jahrhundert wurde "labor" mitunter als Femininum angesehen; s. <bibl>Stotz</bibl> IV 142f, Nr. 72.8.</note> meis nugis impendere dignatus es, colligere possim amorem in me non vulgarem, quem dudum, nunc tamen certius comperi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare gratiam non immerito summam tibi habeo, hanc aliquando, si oportunitas occurrat, relaturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum consilio tuo obtemperaturus, cumque otium erit, omnia recognoscam, tibi forsan denuo summa lima polienda (humanitas enim tua talia mihi promittere videtur).<pb type="edition" next="272"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist "humanitatem tuam".</note> itidem oro, has literas adiacentes<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> consuli<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> senatuique det, quibus respondeo de catena aurea, quam a me petierunt; spero tamen illos ab incepto destituros.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare, cum res sit tibi nota, fac, ut et hic amicum te tuis intercessionibus sentiam cum apud senatum tum illos huic rei selectos, quorum unus est d. Holtzhalm<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p5278" cert="high">Leonhard Holzhalb</persName> (auch Holzhalm), 1546 Mitglied im Zürcher Natalrat <hi>(Schnyder, Ratslisten</hi> 308) und Landvogt im <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName>.</note>, quem cum ceteris nominatim salutabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">His diebus apud me fuit <persName ref="p6491" cert="high">Meinradus Schriber</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Huic ad te ferendum <persName ref="p18514" cert="high">Homerum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Welches Werk <persName ref="p18514" cert="high">Homers</persName> bzw. welche Ausgabe hier gemeint ist, muss offen bleiben.</note> tradidi, quem dono tibi mitto, munus quidem parvum; pignus tamen erit magni amoris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Plura scriberem, ni rudior stilus brevitasque temporis impedirent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itaque vale ac cetera, ut nosti agere, intellige.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l300" cert="high">Lucernę</placeName>, 3. calendas apriles anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus intimus amicus <persName ref="p3860" cert="high">Iodocus a Meggen</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 2085v.:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae rectori, amico suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
