<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12473" type="Brief" source="HBBW" n="2426">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Hindermann (Opisander) / Marburg AN Heinrich Bullinger, 18. April [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a Christo Iesu domino nostro.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quam me delectarint (pater observandissime) literae tuae humanissimae,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> in quibus satis, quid me facere velis, intellexi, denique etiam quam animo ad ulciscendum proclivus ac promptus minime sis, sed potius patientia exemplo archetypi nostri Iesu Christi vincere inque viam reducere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod autem meae diligentiae et curae iniunxisti, id sedulo curabo, quoad vixero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De nobis omnibus, quid sentias, quidque vos simul omnes statuatis,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu oben Anm. 1.</note> minime latet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare tibi omnes aliisque etiam omnibus, qui hac in re nos benigne audire dignati fuistis, gratias summas habemus, relaturi aliquando, si dominus dederit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Idque sedulo curabimus et in hac toti erimus, ut votis vestris satis fiat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quia nobis liberum permisistis agere ubi lubet, mansuros nos per illam adhuc aestatem <placeName>Marpurgi</placeName> renuntio, partim quia fautores, inprimis doctos quosdam habemus maximos, partim ob studia et lectiones, quae nostro fine et scopo admodum respondent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hinc inde enim migrando iacturam non parvam studiorum nostrarum faceremus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Impedit enim plus lectionum varietas, quam prosit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Manemus etiam eo libentius, quia conterraneos duos habemus <placeName>Bernenses</placeName>, probos ac doctos iuvenes, qui per 6 annos iam operam <placeName>Argentinae</placeName>, Witenbergae et alibi literis navarunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Illi nos valde iuvant, familiarissimi etiam nobis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ad futuram hyemem (quia tempus peregrinandi prorogastis) Lypsiam aut <placeName>Wittenbergam</placeName> versus tendemus, si vestro consensu id fiet, quod nobis facile proxime significare poteritis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Collegimus praeterea sumptus, quos fecimus, et facturi ad proximas nundinas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die <placeName>Frankfurter</placeName> Herbstmesse fand ungefähr zwischen dem 8. und 21. September statt; s. <bibl>Vanautgaerden</bibl> 10.</note> sumus, ut apparebit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ubi si perfusiores aliquanto videbimur, expendite,<pb type="edition" next="364"/> quanta ab initio exponere coacti fuerimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Posthac minores multo faciemus sumptus, quia libros pro necessitate habemus, foris dum agimus, deinde etiam aliis a multis liberi erimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vos pro vestra sapientia, quod aequum est, statuetis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Omnes alii te cum tota salutant familia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Die palmarum, <placeName>Marpurgi</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus Opisander.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo verbi dei ministro in ecclesia Tigurina, domino m. Heinryco Bullingero, suo patrono observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
