<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12487" type="Brief" source="HBBW" n="2440">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 30. April 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quanquam studium tuum erga me multis iam rebus mihi cognitum sit, studiorum meorum unice mecoenas, tamen in hoc maxime perspexi, partim quod non solum mihi princeps et ad suscipiendam et ad ingrediendam rationem horum studiorum extitisti, sed etiam tuis literis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe dazu unten Anm. 3 und Anm. 4.</note> exhortaris, ut in coepto studiorum cursu pergere velim, partim quod intelligo meas literas<pb type="edition" next="392"/> tibi loquaces non videri;<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. schon <ref target="file12384">Nr. 2337</ref>,2f.</note> quare, nisi te vicissim diligam, vehementer ingratus sim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Superioribus literis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> non respondi, quia responsione egere non videbantur; deinde, ne tibi multitudine mearum literarum molestus essem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, cum te meas literas desiderare intelligo, explebo offitium scribendi assiduitate literarum potius quam intermissionis excusatione.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et, ut ad tuas literas veniam primo, quod religionem attinet, noli aliud a me expectare quam quod discedens me praestiturum vobis sum pollicitus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dico, quod semper dixi: De mea fide periculum non esse<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. schon <ref target="file12367">Nr. 2320</ref>,61-65; <ref target="file12384">Nr. 2337</ref>,13-15.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo mihi in hac parte est molestus, nec egregia laus et spolia ampla referrent, etiamsi vincerent me.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec vidi adhuc, quid ad suam causam stabiliendam ex sacris literis possint afferre.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad <persName ref="p18198">Bucerum</persName>, non ita sum stupidus, ut non intelligam, quid dicat, quo omnia tendant, aut quid moliatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nuper ille ex commitiis reversus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Bucers</persName> Rückkehr vom Zweiten <placeName>Regensburger</placeName> Religionsgespräch war Anfang April erfolgt; s. <ref target="file12446">Nr. 2399</ref> und Anm. 11.</note> coepit Acta apostolorum publice interpraetari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ioanni Anglo N.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>John Hooper</persName>, der im Januar 1546 <persName>Lavaters</persName> Bekanntschaft gemacht hatte; s. <ref target="file12384">Nr. 2337</ref>,16-21.</note> literas tuas legi,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe dazu oben Anm. 4.</note> quemadmodum postulabas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Gratum illi fuit, quod scripsisti, et pietatem, quam ex literis perspitiebat, et tuam in se voluntatem valde praedicabat, et iussit, si ad te darem literas, tibi scribere salutem et eius nomine gratias agere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum ubi nunc agat, nescio<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Hooper</persName> befand sich damals in <placeName>England</placeName>; s. <ref target="file12486">Nr. 2439</ref> in fine.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc mense ipsum nunquam vidi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Miraris, quid responderit consul <persName>Pfarrerus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der <placeName>Straßburger</placeName> Ratsherr <persName>Mathis Pfarrer</persName>.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tum temporis assidebat gubernaculis reipublicae<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. z.B. <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> Pro Sestio, 20.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quare ego ipsi literas reddere non potui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dedi autem uxori<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Euphrosine Brant</persName>, die Tochter <persName>Sebastian Brants</persName>; s. <bibl>NDBA</bibl> XXIX 2981.</note> ipsius et simul dixi, si de tabellario quaereret, ut me apud d. Matthiam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Matthias Zell</persName>.</note> esse diceret.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Itaque quid responderit, mihi parum constat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gratum fuit, quod te patrem et tuam familiam recte valere familiariter scripseris.<pb type="edition" next="393"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Postremo cavere iubes, ne lectionum multitudine ingenium perturbem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bene mones, colendissime pater, nam et ego sentire potui multitudine praeceptorum et tanta rerum varietate animos discentium distrahi; quare nonnihil mutavi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scio te multa a me requirere et tibi de me magna polliceri.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc anno<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Das Schuljahr 1545/46, das bereits begonnen hatte, als <persName>Lavater</persName> in <placeName>Straßburg</placeName> eintraf.</note> tantum possum dialecticę et rhetoricae solida[m] tamen comparare notitiam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nam per hoc ferme tempus re[petita] sunt in classe, quae superiori anno auditoribus illis commissa fuerunt, ita ut ego modica cum utilitate audire et nullas fere certas lectiones habere potuerim.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero d. <persName>Gerardus Sevenus</persName>,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <ref target="file12367">Nr. 2320</ref> und Anm. 33.</note> primę classis praeceptor, doctissime incoepit rhetoricam <persName>Ciceronis</persName>, de partitionibus oratoriis,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe dazu <ref target="file12367">Nr. 2320</ref> und Anm. 40.</note> et Dialecticam <persName>Sturmii</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Johannes Sturm</persName> und dessen Schulbuch "De demonstratione liber unus, qui dialecticarum partitionum est tertius"; s. <ref target="file12367">Nr. 2320</ref> und Anm. 41.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare, si annus exactus fuerit, non video, cur diutius mihi <placeName>Argentinę</placeName> manendum sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Oportet deinde alias quoque disciplinas gustare, quibus theologia illustratur, quod commodius alibi fieri existimo, ubi etiam minoris vivitur<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <ref target="file12367">Nr. 2320</ref>,53f.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam in nostro gymnasio<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Zürcher Großmünsterschule.</note> praeterquam quod rudimenta fidelissime tradit, non video, quid [cum aliis]<pb type="scan" next="728"/>academiis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Wie z.B. <placeName>Straßburgs</placeName> Schule. - Vgl. <ref target="file12367">Nr. 2320</ref>,93f.</note> non habeat commune.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quam autem necessaria sit disciplinarum cognitio ei, qui sperat se aliquem fructum in theologia consequuturum, non est, qui non videat!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Itaque te (cui cura mei studii a parente<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> deligata est, quique libenter suscepisti) oro vel hoc nomine, quod promisisti patrocinium, ut in hac quoque parte meis studiis consulas (nam plurimum tuus hortatus, tua vox et authoritas apud parentem meum valet), utque diligenter expiscari velis, quam diu me peregre esse velit, ut sciam, quo pacto mea studia formare debeam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vereor enim, ne parum temporis a patria manendi concedatur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec autem propterea moneo, non quod <placeName>Argentinę</placeName> studii pertaesum sit (velim me ante aliquot annos <placeName>Argentinam</placeName> venire potuisse et diu manere posse, nisi diversum vitae meae ratio videretur postulare), sed ut consilium in tempore dare posses et me de hac re, quantum tibi scire licet, certiorem reddere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam si scirem caeteris artibus spatium et otium non dari, relictis fundamentis, dialectica et rhetorica<pb type="edition" next="394"/> (quorum tamen in omnes vitae partes usus magnus est et necessarius) me ad mathematica conferrem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Uxorem tuam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et totam familiam vicissim salutare meo nomine ne dedigneris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName> apud S. Nicolaum<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Kirche St. Nikolaus.</note>, ex aedibus d. <persName>Marpachii</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Johannes Marbach</persName>.</note>, pridie calendis maii anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p6150">Ludovicus Lavatherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo Tigurinae ecclesiae antistiti Henricho Bullingero, patri suo colendissimo.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
