<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12499" type="Brief" source="HBBW" n="2452">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 2. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam fuerint grata, quę postremis tuis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> significasti, verbis non possum eloqui, nam erant quędam, de quibus aliquamdiu dubitaram et dubium nemo exemerat, ut de Brunsvigensibus, deque studio Turcico,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Möglicherweise ging es um die damals kursierenden Nachrichten über angebliche Einfälle der Türken in Böhmen oder in der Steiermark; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 414f und Anm. 24.</note> de comitiis nostrorum,<pb type="edition" next="62"/><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Tagsatzung zu <placeName>Baden</placeName>, die am 12. April 1546 eröffnet wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 313, Anm. 36, und Reg.</note> etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Postremum vero de <placeName>Burgund[ione]</placeName> et literis cęsaris<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Karl V.</persName>, der sich seit dem 10. April 1546 hauptsächlich in <placeName>Regensburg</placeName> aufhielt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 97, Anm. 3.</note> perquam libenter intellexi!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Putant hic cęsariani absque hypocrisi scripsisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego vero nihil illi credo, et minus etiam, postquam audio Diazium fratricidam ab eo dimissum <placeName>Romam</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De Gulielmo comite<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Wilhelm I. von Fürstenberg</persName>, der durch die Gefangenschaft in <placeName>Frankreich</placeName> (September 1544 bis Oktober 1545) körperlich und psychisch sehr mitgenommen war; s. <hi>Wagner, <persName>Fürstenberg</persName></hi> 267f.</note> sopita sunt omnia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen, quęcunque hic sunt dicta, et <placeName>Argentinę</placeName> sunt dicta et multo etiam plura.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fuit enim scriba noster<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Heinrich Ryhiner</persName>.</note> <placeName>Argentinę</placeName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is capitibus rumores auditos recensuit omnes; et quidem tantum rumores!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Paulo</persName> post venerunt huc mercatores ex Burgundia, qui rogati de transitu Gulielmi per ipsos responderunt rumusculos quosdam venisse ad se, quos tamen contempserint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Illud constare: Virum quendam nobilem<pb type="edition" next="63"/> esse apud se, qui palam colligere tentet equites levioris armaturę ad quingentos usque, idque cęsaris nomine, ducendos esse vero in regionem Pedemontanam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Dieses Gerücht ging schon seit Ende März 1546 um; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 70, Nr. 51; <bibl>HBBW</bibl> XVI 395. 411.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Constat quoque ex nobilibus, quos hic habemus, comitem vocasse ad se quendam e ducibus suis et petisse tot pedites nomine suo congreget, huncque rogasse, quorsumnam sic petat, comitem tacuisse (nam est consiliorum suorum adeo tenax, ut hic non habeat parem per Germaniam).</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tum respondisse ducem se obsequuturum, modo dicat, contra quem hostem;<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Fürstenberg</persName> hatte damals <persName>Heinrich VIII. von England</persName> seine Dienste angeboten. Wollte er vielleicht zu diesem Zweck Söldner anwerben lassen? Vgl. <bibl>PC</bibl> IV/1 118-120, Nr. 87f, vom 14. Juni 1546.</note> nam hoc si renuat, mansurum esse domi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Atque ita digressi sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non est <placeName>Argentinae</placeName>, sed in arce Montisfortis (arbitror sic adpellatam).</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ibi suam melancholiam in consilium admittit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen <placeName>Bernensibus</placeName> omnia sunt cognita, et ita accipiunt, ut advenienti balneum sit (ut Germanice dicam) paratum, in quo sudandum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et qui scis, an etiam pereundum illi?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Doleo propter virum, nam testimonium habet non esse ex principibus Germaniae, qui evangelium tam fideliter foveat; sed adfectus contra gentem nostram in eo superat<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die letzte Aussage trifft vielmehr auf Wilhelms Bruder, <persName>Friedrich II. von Fürstenberg</persName>, zu; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVI 386,53f. Zu Verwechslungen zwischen den beiden Brüdern kam es damals öfter; s. z.B. <bibl>PC</bibl> IV/1, 118; <bibl>HBBW</bibl> XVI 131.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed satis de illo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pręterea nova nulla sunt praeter haec de concilio <placeName>Tridentino</placeName>, de quo scribit vir Italus ad Italum <persName>Petrum Martyrem</persName>, in haec verba: „Pręlati concilii<pb type="edition" next="64"/> <placeName>Tridentini</placeName> catena sunt constricti et aspera servitute, ita ut nihil ex seipsis loqui audeant, sed tantum ex praescripto sententiam ferant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quicunque ex eis, quid sentirent, proponere tentarunt, minis absterriti sunt; inter quos <persName>Cornelium</persName>, et minoritam et episcopum Bertontinum,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Cornelio Musso</persName> (1511-1574), Bischof von <placeName>Bitonto</placeName> (Prov. Bari) und Angehöriger des Minoritenordens; s. <bibl>DBI</bibl> LXXVII 540-544.</note> et Fesulanum episcopum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Braccio Martelli</persName> (1501-1560), Bischof von <placeName>Fiesole</placeName> (Prov. Florenz); s. <bibl>DBI</bibl> LXXI 37-41.</note> fuisse scimus, eo quod adpellare noluerint<placeName>Tridentinam</placeName> synodum universalis ecclesię nomine.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Tridenti</placeName> ad synodi corpus sive consessum non admittitur quilibet pręlatus; nam si quis veniat, quem suspicantur vera dicturum, excludunt, atque his diebus <persName>Paulum Vergerium</persName>, Istrię episcopum, noluerunt admittere, quod sit doctus et usum habeat atque peritiam Germanicarum rerum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si ergo nostrates ad concilium non admittuntur, quid putas futurum de Germanis, si accesserint?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Offendit nihilominus istud factum concilii universam urbem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Is episcopus <persName>Vergerius</persName>, cum modo vellet omnino deferre<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu verstehen: cum vellet honorem deferre; s. <bibl>Stotz</bibl> II 121, Nr. 57.8. - Es lief schon damals ein Verfahren wegen Häresie gegen ihn.</note> concilio <placeName>Tridentino</placeName>, a pontificiis excluditur, cuius tamen opera alias<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Von März 1533 bis Dezember 1535 als päpstlicher Nuntius; s. <bibl>NBD</bibl> I/1.</note> sunt usi apud Germanos.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Miserunt praeterea in <placeName>Istriam</placeName>, ut eius libri Lutherani perquirerentur utque huius calumnię praetextu eum pro libidine vexent, quasi episcopis non liceret Germanicos libros, quos, adiguntur, ut damnent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">In summa, nihil ab illis decernitur pręlatis, nisi quod a papa<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Paul III.</persName></note> eis heptomadatim praescriptum fuerit.“</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ille.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, si non habes, posthac.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Placent ista mihi supra modum, nam has ob causas cessabimus aliquando quęrere cum papistis concordiam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed interim excitabunt<pb type="edition" next="65"/> mala procul dubio gravia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Debent ea nobis esse stimulo ad poenitentiam et emendationem vitę.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum tuis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gvalthero</persName> de concilio communicabis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 2. iunii anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>O. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">D. Henricho Bullingero, viro praestantissimo, ministro domini fidelissimo, fratri in Christo venerando suo.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zu[rich].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
