<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12506" type="Brief" source="HBBW" n="2459">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josias Simler (Simmler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 11. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Si tu familiaque valetis, est, quod gaudeam; ego nanque quoque bona fruor valetudine.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miraris atque aegre fers, ut ex tuis ad <persName ref="p18518">Gastium</persName> litteris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten. -Wie aus dem Folgenden zu schließen ist, muss Bullinger diesen Brief an <persName>Johannes Gast</persName> vor dem Erhalt von <persName>Simlers</persName> Brief vom 5. April 1546 <hi>(HBBW</hi> XVI 322-324, <ref target="file12459">Nr. 2412</ref>) geschrieben haben.</note> cognovi nullas te a nobis ambobus accepisse hactenus litteras, quod scilicet vel hinc nos indiligentes esse coniicere possis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam tamen suspicionem de nobis ortam esse admodum dolet; nam nos quidem pro viribus studiis liberalibus incumbere conamur nec aliter te de nobis sentire cupimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Peto itaque a te, pater charissime, ne aliter atque ego fecerim, cessationem meam accipias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non enim negligentia, multo etiam minus oblivione (quae enim res tam atrox mihi possit in hac vita exoriri, quę tui conciliet oblivionem?) rarius ad te scribo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum autem plurimis undique negotiis te districtum noverim, meis tibi litteris obstrepere nolui, cum praesertim nihil scriptu dignum habeam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Lectiones nanque, quas audiam, proximis tibi (siquidem redditę sunt) significavi litteris, cum mihi tua ępistola omnis humanitatis et amoris plena esset reddita.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quaeso igitur, ne tuas exhortationes surdo occinuisse te existimes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Memor nanque sum monitorum tuorum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fixa firmiter animo meo inhęrent verba tua, ut hinc non facile erui possint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo autem his satisfaciam tuoque amori et voluntati respondeam, deo adiutore enitor sedulo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non autem<pb type="edition" next="85"/> putes te lupi catulum aluisse<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><bibl>Adagia</bibl> 2, 1, 86 (<bibl>ASD</bibl> II/3 110-112, <ref target="file11129">Nr. 1086</ref>).</note>, ut est in proverbio, meque adeo ingratum esse, qui te e conspectu ablato oblitus etiam sim benefitiorum tuorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Absit, inquam, absit a me hoc scelus omnibus merito exosum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam ut verbis utar: Ante leves ergo pascentur in aethere cervi, Et freta destituent nudos in littore pisces,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 1, 59f.</note> Ante lupos rapient hoedi, vituli ante leones, Delphini fugient pisces, aquilę ante columbas, Et conversa retro rerum discordia gliscet,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><hi>Appendix Vergiliana,</hi> Dirae, 4-6.</note> Quam tuus nostro labatur pectore vultus</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Aut tua de nostris emigret cura medullis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fateor me aliquando negligentem fuisse tum in studiis tum in aliis rebus, sed nunc omnia in dies in melius mutari confide.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ignoscendum est huic, qui sua confitetur errata et ea refugiens meliora sequitur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non adeo turpe existimo errasse ut in errore persistere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> Philippica, 12, 2, 5.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Novi breve tempus homini a natura concessum, tempus etiam, quod datur ad peregrinandum, votis meis brevius.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Enitendum itaque erit, ut, quemadmodum tu sedulo admonuisti, ne illud male pereat, sed ut, cum rediturus fuero, redeam pius et doctus, ne mihi occini possit me diuturnam peregrinationem optasse, sed ne hanc quidem brevem collocasse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hęc itaque me conari, his incumbere me sedulo sentias, cupio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quamvis vero proxime significarim tibi rationem lectionum mearum, attamen, quia dubitationem movet, an tu mea scripta acceperis, quod nihil omnino me scribere miraris,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben Z. 2-4.</note> breviter ea nunc recensebo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Theologicam itaque lectionem d. <persName>Cellarii</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Martin Borrhaus</persName>.</note> audimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Is vero nunc Exodum praelegit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Audivimus autem a tertio capite ipso, cum nanque <placeName>Basileam</placeName> pervenissemus, id incepit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rhetoricam audimus a m. <persName>Ioanne Hospiniano</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Is libros <persName>Ciceronis</persName> de Inventione et Milonianam orationem praelegit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mathemata vero a m. Vito Ardiseo discimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Is nunc ferme finiit arithmeticam; sphaeram tum incepturus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ethica <persName>Aristotelis</persName> m. <persName>Ulricum Hugwaldum</persName> praelegentem Latine audimus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName>Munsterus</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Sebastian Münster</persName>.</note> peregre profectus in <placeName>Austriam</placeName>, huius vero<pb type="edition" next="86"/> privignus, <persName>Samuel Petri</persName>, Hebraicam praelegit grammaticam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Is autem unus e baccalaureorum classe est iuvenis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sub eo itaque hebraizamus satis foeliciter.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Atqui dices forsitan, cur dialecticam lectionem maxime necessariam negligamus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Scias itaque m. <persName>Marcum Hopperum</persName>, lectorem dialecticum, ferme finiisse dialecticam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Existimavimus itaque nos multum laboris et temporis frustra insumpturos esse, si principio<pb type="scan" next="479f"/> et medio omisso finem tantum audiamus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Intra paucos tamen dies incepturus est <persName ref="p4423">Cęsarium</persName>,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu <persName>Hoppers</persName> Vorlesung über <persName>Johannes Caesarius</persName>' Dialektik s. ebd. mit Anm. 14.</note> quem audire statuimus deo volente.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et hę sunt lectiones nostrę; multę quidem, sed tamen eo vehementius annitendum nobis erit, ut omnibus satisfaciamus, ne frustra his tempus impendatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">M. <persName>Martinus Cellarius</persName> rector novus academię <placeName>Basiliensis</placeName> creatus est,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Borrhaus</persName> war von Mai 1546 bis April 1547 Rektor; s. <hi>M-<placeName>Basel</placeName></hi> II 46.</note> vir doctus et humanus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Non tamen omnium consensu hoc factum esse notum est.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ipsum nanque multi exosum habent non aliam ob causam, quam quod gradu seu honore doctoratus, ut vocant, careat et oblatum aliquando suscipere renuerit, cum tamen videamus quotidię, ut alibi, sic etiam hic, multos doctores, homines tamen barbaros nec satis doctos aut, si docti sint, non tamen multum utiles reipublicę ob vitam vel superbam vel ebriosam, quales hic heu nimis multos videre licet.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Attamen feras, non culpes, quod mutari non potest, inquit ille<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><hi><persName>Publilius Syrus</persName>,</hi> Sententiae, F, 11.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Hęc tamen non ideo scribo nunc, quod hos censere velim, multis minus obtrectare illos (nam quam turpe sit alios clam convitiis vel palam proscindere, novi!), sed ut tibi ostendam iis vitiis, quę in plerisque academiis regnant, hanc non immunem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Decanum novum habemus m. <persName>Ioannem Hospinianum</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Er wurde Dekan der Artistenfakultät; s. <hi>M-<placeName>Basel</placeName></hi> II 514.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi hic comoediam novam, quę his diebus in honorem novi rectoris agetur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim titulus actam testetur, quia tamen rector tum temporis convivium suum non exhibuit, etiam comoediae actio dilata est.<pb type="edition" next="87"/></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sexta die iunii a civibus <placeName>Basiliensibus</placeName> acta est Conversio d[ivi] <persName>Pauli</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Valentin <hi>Boltz</hi></persName>, Tragicocomoedia <persName>Sant Pauls</persName> bekerung; s. <ref target="file12504">Nr. 2457</ref>, Anm. 4.</note> maximo apparatu atque sumptuoso.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vestes nanque plurimi novas confecere variis formis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Aderat etiam exercitus peditum pariter et equitum, ut pulcherrimum hic superbię spectaculum videre licuerit magis quam ullius alterius rei; nam ipsa res non satis pro dignitate tractata fuisse videtur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nec tamen sumptus nimis parvus esse videretur, tres dies sequentes comessatum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Actor comoedię fuit <persName>Valentinus ille Bolz</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Boltz</persName> war damals Diakon in Laufen im Birstal (Kt. <placeName>Basel</placeName>-Landschaft); s. <hi>Pf-<placeName>Basel</placeName> 49.</hi></note> tibi optime notus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Domini nostri humanitatem pluribus tibi significarem, ni tibi ipsum apprime notum scirem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem sciam te amborum<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Siehe oben Anm. 2.</note> utilitati fidelissime consulere, non tamen aegre laturum te existimo, si meam etiam tibi significem de peregrinando sententiam.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sive itaque hic manendum sit sive longius proficiscendum nundinis Frankfordensibus<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Die <placeName>Frankfurter</placeName> Herbstmesse fand ungefähr zwischen dem 8. und 21. September statt; s. <bibl>Vanautgaerden</bibl> 10.</note>, tuę voluntati relinquo.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Illud tamen scire te volui, animum quidem meum longiorem profectionem appetere, maxime autem optare me <placeName>Wittenbergam</placeName> proficisci, quo <persName ref="p6490">Philippum</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Philipp Melanchthon</persName>.</note> audire liceat.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sin vero id non liceat, saltem <placeName>Argentinam</placeName> aut, si ne hoc quidem, <placeName>Heidelbergam</placeName> tantummodo liceat proficisci.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tu tamen, quod tibi videtur, facito.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Si cosmographia Honteri impressa est, cuperem mihi mitti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Sed iam cessandum est.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Velim itaque me excusatum habeas, quod hactenus nihil scripsi, et commendatum etiam, ut de tuo amore non dubito.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Dominus te incolumem quam diutissime conservet.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam meo nomine dices uxori tuę<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> optime de me meritę, fratri,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Johannes Reinhart Bullinger</persName>.</note> ancillę<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Brida Schmid</persName>.</note> ac liberis<pb type="edition" next="88"/> omnibus<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Zu Bullingers Kindern s. <ref target="file12500">Nr. 2453</ref>, Anm. 23.</note>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam tibi dicit dominus noster<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName>Konrad Wolfhart</persName>; vgl. oben Anm. 32.</note> et <persName>Zvinglius</persName> tibi tuisque omnibus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Basileę</placeName>, anno a parta salute 1546, tertio iduum iunii.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Tibi tempore omni deditissimus</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto"><persName>Iosias Simlerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 480v.:]</note>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo ecclesię Tigurinę episcopo d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo unice colendo.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
