<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12507" type="Brief" source="HBBW" n="2460">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 13. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad des starcken, ewigen, ainigen gottes sei mit unns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Allergelibtister herre unnd bruder, inn eyl fueg ich euch zu vernemen, das meine herrn, die gehaimen räte, eim ersamen rat der stat Zurch hie mit diesem botten<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> schreiben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief des <placeName>Augsburger</placeName> Rates an Zürich, 13. Juni 1546, mit der Bitte um Soldaten (Zürich StA, A 202/1, Nr. 10). - Zürich kam der Bitte nicht nach.</note>, das sich emporung<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Aufbruch in Waffen; s. <bibl>SI</bibl> IV 1510.</note> unnd kriegsßrüsstung umb unns erheben unnd wir unns von den pfaffen unnd irem anhanng uberfals besorgen mussen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darumb bitten meine herrn, ob<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">falls.</note> sie not anstossen wurd<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">not anstossen wurd: in Bedrängnis kommen würden. - Hier wird wohl an einen Angriff gedacht.</note>, das ine<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">= ihnen.</note> eure herren mit zusenndung ettlichs kriegßvolks furderlich zu hilff unnd rettung kumen wollten, etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darzu werdt ir, so viel eurs thuns unnd gelegenhait ist, treulich furdern.<pb type="edition" next="89"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Den pfaffen stoltzt der mut<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Den pfaffen stoltzt der mut: Die Pfaffen werden überheblich; s. <bibl>Grimm</bibl> XIX 285 s.v. stolzen.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie geben kein gut wort, unnd sind schon viel reutter unnd knecht verhannden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Uber wene es angesehen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Uber wene es angesehen: Auf wen sie es damit abgesehen haben.</note>, des konnen wir nit wissen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mussen uns aber nichts guts versehen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">nichts guts versehen: auf Übles gefasst machen.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zum wenigsten werden sie<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die gegnerischen Katholiken.</note> unns wollen schrecken unnd zu ainem unchristlichen reichsabschied<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Am Reichstag zu <placeName>Regensburg</placeName>.</note> dringen; davor unns der almechtig beware.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Heut haben ich unnd <persName>Hallerus</persName> inn meinem hauß sampt dem <persName>Zollero</persName> geessen, unnd sind guts müts gewesen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die herrn burgermaister<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>.</note>, statschryber<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Hans Escher vom Luchs</persName>.</note>, Gvalterum, Gessnerum, etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch neulich uff eur vorlangs gethon schryben<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nicht erhalten; s. <ref target="file12500">Nr. 2453</ref>, Anm. 1.</note> geantwurt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Brief <ref target="file12500">Nr. 2453</ref>.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Verhoffe, es sei euch worden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott unnserm vatter mit dem ganntzen eurm huß befolhen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Datum 13. iunii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Eur trwer bruder <persName>Georg Froelich</persName>, etc., zw <placeName>Augspurg</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Herrn Hennrichen Bullinger, vorgeern<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Antistes.</note> der christlichen kilchn Zurch, zu eigen hannden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
