<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12501" type="Brief" source="HBBW" n="2454">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Lening / Spangenberg AN Heinrich Bullinger, 4. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu, salvatore nostro.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas in proximis <placeName>Francfordiensibus</placeName> nundinis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die <placeName>Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse begann etwa 24 Tage vor Ostern (1546 fiel Ostern auf den 25. April) und dauerte etwa 20 Tage; s. <bibl>Vanautgaerden</bibl> 10.</note> ad communem nostrum confratrem <persName>Dionysium</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Dionysius Melander</persName>, Hofprediger des Landgrafen <persName>Philipp von Hessen</persName>, dem Bullinger an der <placeName>Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse einen (nicht erhaltenen) Brief hatte übermitteln lassen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 312.</note>, meum peculiarem compatrem, datas et vidi et legi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ipsius diutinum silentium<pb type="edition" next="72"/><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Es ist kein weiterer Brief <persName>Melanders</persName> an Bullinger erhalten.</note> boni consulis certas ob causas, <persName ref="p18889">Lutheri</persName> obitum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Luther</persName> war am 18. Februar 1546 gestorben.</note> deploras, eius constantiam agnoscis, eius in vos severitatem condonas, principi nostro<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> nuperam victoriam congratularis,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Bullinger war also <persName>Frölichs</persName> Bitte von Dezember 1545 nachgekommen, den Landgrafen zu seinem Sieg über <persName>Herzog Heinrich von Braunschweig</persName> zu beglückwünschen; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 695,81-84.</note> <persName>Zwinglii</persName> de nostro principe vaticinium rememoras - in quibus omnibus me habes consentientem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Retulimus <persName>Dionysius</persName> et ego omnia ad principem, dum una ipsius prandio essemus adhibiti, qui omnia benevole accepit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quę autem ipse vicissim sacramentarii dissidii ergo in vobis desideret, ex ipsius ad vos literis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Brief <ref target="file12502">Nr. 2455</ref> vom 5. Juni 1546, den <persName>Lening</persName> selbst entworfen hatte; s. unten Z. 41f.</note> cognosces.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">O, mi charissime Bullingere, nemo est omnium, qui sub Lutheranis degunt, qui a 15 annis retro vestrę sententię cum ingenti periculo multorumque odio magis adheserit in dissidio sacramentario atque <persName ref="p6177">Lenyngus</persName> iste qualisqualis; qui etiam <persName ref="p18198">Bucero</persName>, <persName>Capitoni</persName>, <persName>Bonifacio</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Bonifacius Wolthart (Lycosthenes)</persName>.</note> e <placeName>Wittemberga</placeName> reversis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Alle drei hatten an den Verhandlungen zur <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie im Mai 1536 teilgenommen.</note> Homberge<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName>Homberg (Efze)</placeName>, Schwalm-Eder-Kreis, <placeName>Hessen</placeName>.</note> Hessię presente <persName>Dionisio</persName> persancte protestatus est nullam se concordiam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie von 1536. - Druck in <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 114-134; <hi>WA-BW</hi> XII 200-212.</note> recepturum atque agniturum, quę non cum <persName>Oecolampadii</persName> Dialogo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der im Disput mit <persName>Melanchthon</persName> veröffentlichte Quid de Eucharistia veteres tum Graeci, tum Latini senserint, Dialogus, [<placeName>Basel</placeName>, <persName>Hieronymus Froben</persName>], 1530 <hi>(<persName>Oekolampad</persName> Bibl.</hi> 78, <ref target="file10195">Nr. 164</ref>; <hi>VD16</hi> 0381).</note> per omnia consentiret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen propter multorum offendicula declinanda, propter publicam ecclesiarum pacem omnia, quę salva conscientia fieri poterant, boni usque in hodiernum diem consuluit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pessime me habuit illud acerbissimum scriptum <persName ref="p18889">Lutheri</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis ... vom heiligen sacrament" von September 1544, das den Abendmahlsstreit neu entfacht hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 366, Anm. 20.</note>, quo vulnera propemodum obducta renovavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quid facerem?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Privatim nusquam dissimulavi erga quosvis familiares <persName ref="p18889">Luthero</persName> addictos animum meum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Prodiit vestra apologia<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Das "Warhaffte Bekanntnuß" und dessen lateinische Fassung "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio", beide von März 1545; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 66, Anm. 9.</note>, quę mihi ita arridet, ut optem non in alia fide mori.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tamen, ut non possum <persName ref="p18889">Luthero</persName> subscribere, vos vestramque sententiam anathematizanti, ita non temere me patiar eo insanię adigi, ut <persName ref="p18889">Lutheri</persName> sententiam tanquam impiam damnem, quum penes me nihil aliud inveniam quam utrosque idem sentire, licet verbis variatis, tametsi vos propius ad scopum putem verbis accedere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vidi etiam elenchum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Register, Inhaltsverzeichnis (s. <hi><persName>Dasypodius</persName>, Dic.</hi> 59v.) und hier vielleicht im Sinne von Entwurf.</note> libri vestri De sacramentis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Bullingers Ende 1545 verfasste, erst 1551 gedruckte Schrift "De sacramentis", von der Bullinger sowohl das Inhaltsverzeichnis als auch den Gesamttext an verschiedene Korrespondenten zur Stellungnahme versandt hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 100, Anm. 29, und Reg.</note>, quem vobis<pb type="edition" next="73"/> preparastis in armaturam,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XVI 43.</note> sicubi quispiam denuo vobiscum velit congredi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vidi ordinem, quem ego olim in meo libello tibi semel misso secutus sum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vidi eadem argumenta et scopum, nihilque est, quod malim publice edi quam talem libellum, si essemus a metu aliorum tam potentium et multiplicium hostium extra aleę iactum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pauci sunt in Hessia, multo pauciores in aliis dicionibus, qui libere, quantum hanc tragediam attinet, ausint, quod sentiunt, fateri et <persName>Zwinglii</persName> nomen atque libros iactare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed nemo unquam <persName ref="p6177">Lenyngo</persName> potuit os obturare, nemo <persName>Zvinglii</persName> libros apud eum proscribere - quod eum in finem refero, uti intelligas me non minus vestri nominis et sententię <persName>Zvinglii</persName> quam concordię ecclesiarum esse studiosum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ad tuum responsum in re digamię nolui rescribere ob causas, quas meis in literis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Lenings</persName> Brief vom 16. Januar 1543 <hi>(HBBW</hi> XIII, <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>), auf den Bullinger am 18. Februar 1543 geantwortet hatte (aaO, <ref target="file11768">Nr. 1723</ref>).</note> indicavi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non tamen interim, quamvis in hac re dissentiamus, minus tui studiosus et amans fui.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hęc, ut ad te scriberem, dedit mihi ansam meus princeps, cuius iussu literas, quas ab eo accipis,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Brief <ref target="file12502">Nr. 2455</ref> vom 5. Juni 1546.</note> concepi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et hęc impremeditate citissime simul ad te effudi, potius quam scripsi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quare omnia boni consules et omnes confratres mihi notos et ignotos meo nomine plurimum salvere iubebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">4. iunii, e <placeName>Spangenberg</placeName>, anno 1546.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6177">Io. Leningus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Charissimo in Christo fratri meo Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, mihi plurimum dilecto et observando<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vorliegender Brief wurde Bullinger durch die Stadtschreiber von <placeName>Straßburg</placeName> (<persName>Johann Meyer</persName>) und <placeName>Basel</placeName> (<persName>Heinrich Ryhiner</persName>) übermittelt; s. <ref target="file12512">Nr. 2465</ref>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
