<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12512" type="Brief" source="HBBW-17" n="2465">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Ryhiner / [Basel] an Heinrich Bullinger, 19. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wurdiger, hochgelerter, gunstiger, lieber herr unnd frundt, uch syennd min gutwillig dienst bereit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es hatt mir der furnem, wolgeacht herr <persName ref="p18115" cert="high">Johann Meiger</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p18115" cert="high">Johann Meyer</persName>, genannt Motzbeck, aus <placeName ref="l145" cert="high">Esslingen</placeName>, der im August 1532 zum Stadtschreiber von <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> ernannt wurde und in diesem Amt bis 1552 bezeugt ist; s. <bibl>PC</bibl> II-V, Reg.; <bibl>Bucer BW</bibl> VIII 398.</note>, stattschriber zu Straspurg, min lieber herr unnd frund, ditz hieby ligennde bede missiven unnd brieff,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Briefe <ref target="file12501">Nr. 2454</ref> und <ref target="file12502">Nr. 2455</ref> von <persName ref="p1903" cert="high">Johannes Lening</persName> bzw. Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>, datiert vom 4. bzw. 5. Juni 1546.</note> so an uch gestelt (unnd der ein von<pb type="edition" next="99"/> herren <persName ref="p18574" cert="high">lantgraven zu Hessenn</persName> an uch geschriben sin soll), ubersendet unnd, das ich die bede by gwusser<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">zuverlässiger.</note> bottschaftt unnd uff das furderlichest<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">sehr rasch.</note> uch zuschicken wolte, geschriben unnd gepetten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welches ich hiemit thun, euch die brieff by zeigern<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt.</note>, allein darumb gesandthen louffersbottenn, zu senden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und bin, uch lieb unnd dienst zu bewisen, gantz woll geneigt und gutwillig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum sampstag, den 19. tag iunii anno, etc., 1546.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p6310" cert="high">Heinrich Ryhiner</persName>, stattschriber zu <placeName ref="l28" cert="high">Basell</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 97a,v.:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dem wurdigen, hochgelerten herren Heinrich Bullinger, der heiligenn schriftt lerern zu Zurich, minem gunstigen, lieben herren und frund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
