<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12513" type="Brief" source="HBBW" n="2466">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 20. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aller vertrautister, liebster herre unnd bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was ich euch jungst der kriegsemporungen halb inn diesen lannden geschriben,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <ref target="file12507">Nr. 2460</ref>,4f.</note> das erzaigt sich gar im werckh.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die widersacher stercken sich zu roß unnd ze fueß nahend<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">nahe; s. <bibl>SI</bibl> IV 640.</note> umb unnser stat, machen ain geschrai, das es nit von des glaubens wegen angesehen<pb type="edition" next="100"/> sei<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">von des glaubens wegen angesehen sei: den Glauben betreffe.</note>, sonnder allain ettlich ungehorsam ze straffen; dardurch sie den gemain kriegßman inn ir bestallung bewegen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darnach steet der will unnd die außlegung bei inen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die stett, unnd sonnderlich <placeName>Ulme</placeName>,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <hi>Rommel, <placeName>Ulm</placeName> 15-17.</hi></note> machen sich neben <placeName>Augspurg</placeName> auch zur gegenwörhe gefasst unnd hallten sich noch tröstlich.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So wöllen wir mit gottis hilff dem gewaldt bis uff rettung, welche aber starckh muß sein, vorsteen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Widerstand leisten.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es wurdt on zweiffl ain botschafft von den schwebischen stetten inn die Aidgnosschafft gesandt werden, besorg aber, der verzug werde mangel bringen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darumb, ob yemand guthertziger möcht anrichten, das sich die Aidgnossen der sachen bald annemen, zum furderlichsten ain botschafft an die kayserlich und kuniglich majestät<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName> und <persName>Ferdinand I.</persName></note> gen <placeName>Regenspurg</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Auf den Reichstag.</note> schickten, umb abstellung der russtung handleten, unnd darneben uff ain hilff herauß uff gemainer protestirenden stennde cossten mit gutem volkh schickten, so wurd die sach dest ehe zu gutem gebracht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der gegentail hat, eh unnd diese ding laut worden, das kriegßvolkh allenthalb uffclaubt, darumb unns grosser abgang an volkh zustat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wurdt ain schwere hanndlung, unnd furwar nit umb den glauben, sonnder umb die herschung uber Teutschland zu thun; das annder ist gut zu mercken.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mehr kan ich dits mals nit.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittend unnd ruffend mit unnd fur unns zu dem herrn, starcken gott, das er unns vor des sathans gewaldt hie in zeit auch bewahre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grusst die herrn burgermaister<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>.</note> unnd alle herrn gelerten, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">20. iunii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName>Georgius Laetus</persName>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Herrn Hennrichen Bullinger, etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zu aigen hannden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
