<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12515" type="Brief" source="HBBW" n="2468">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 21. Juni [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid durch Christum, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, in hoͤchster yl: Ewern brieff<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file12511">Nr. 2464</ref> vom 18. Juni, den Bullinger seinem Brief an <persName>Blarer</persName> vom gleichen Tag beigelegt hatte; s. <ref target="file12510">Nr. 2463</ref>,1-3.</note> hab ich dem botten von <placeName>Augspurg</placeName> uff fleysigst bevolchen, dem stattschreiber<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Georg Frölich</persName>.</note> ze uberantwurten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hoff, er werds thain.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unsers bischoffs<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Johann von Weeze</persName>.</note> halber habend sich seine diener vyl geruͤmpt, wie hoch und herrlich man inn in den orten und nitt anderst dann den kaiser<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Karl V.</persName></note> selbs gehalten habe, und aller ding costfrey.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hab ob achtzechentausend menschen gefirmbt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist ouch die gantz sag hie aussgangen, er seye 14 tag zuͦ Zuͤrich gewesen und zum besten gehalten, ouch letstlich uss der herrberg geloͤst worden,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">D.h. dass seine Beherbergungskosten übernommen worden wären.</note> welchs unß sehr befrombt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu Bullingers Bericht über <persName>von Weezes</persName> Besuch in der Eidgenossenschaft und in Zürich, wo er nur einmal übernachtete, s. <ref target="file12510">Nr. 2463</ref>,4-17, sowie <ref target="file12521">Nr. 2474</ref>,11-18.</note>.<pb type="edition" next="104"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der loͤff halber und wievyl der kaiser allenthalb knecht annem, werden ewere herren von den unseren bericht sein,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Nämlich durch das Schreiben des <placeName>Konstanzer</placeName> Rates an den Zürcher Rat vom 17. Juni (Zürich StA, A 177, Nr. 2).</note> wie ouch von den von <placeName>Augspurg</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Mit dem Brief des <placeName>Augsburger</placeName> Rates an Zürich vom 13. Juni 1546 (Zürich SIA. A 202/1, Nr. 10).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es langt aber ettlich miner herren gar glouplich an,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Es langt aber ettlich miner herren gar glouplich an: Es kommt aber meinen Herren sehr glaubwürdig zu Ohren.</note> das der kaiser all dise rustung und knecht anderschwa<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nämlich angeblich in <placeName>Portugal</placeName>; s. <ref target="file12511">Nr. 2464</ref>,19f.</note> hin bruchen welle.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber noch danecht<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">noch danecht: dennoch.</note> ist den sachen nitt ze trauwen und hell uffzusechen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">hell uffzusechen: [gilt es] wachsam zu sein.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir wissend, das wir ubels wol beschuldt, dessgleichen das unser find hertzens und willens gnuͦg haben, unnß zuͦ verderben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott schiks mitt gnaden und zichtige unß zuͦ seinen ehren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das unser loͤfer<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Läufer, Briefboten.</note> unwillig seind, brieff ze nemen, befroͤmbdt mich zum hoͤchsten, dann sy gar der unglichen thaind<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">dann sy gar der unglichen thaind: da sie ganz den gegenteiligen Eindruck erwecken.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So gib ich inen alweg das trinckgelt und waͤn, sy seyen wol zefriden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch, mir in vertrauwen anzezoͤgen, welche sich unwilligt erzoͤgt habind, diser stattbott<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Dieser Bote ist ohne Namensangabe in Zürich StA, Seckelamt Rechnungen F III 32, Rechnungsbuch 1545/46, S. 106 der Ausgabenabteilung, nachgewiesen.</note> oder die metzger, denen ich doch ouch allweg lonen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus conatus tuos in Lucam<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Bullingers Lukaskommentar; vgl. <ref target="file12510">Nr. 2463</ref>,24f. - Zum Druck s. <ref target="file12592">Nr. 2545</ref>, Anm. 2.</note> suo spiritu bene fortunet, ut non minus foeliciter hic quam prius in aliis optimi enarratoris omnes numeros impleas.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Pfaltzgrauff<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Kurfürst Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note> begert <persName ref="p5074">Frechten</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Martin Frecht</persName>, der die Berufung nach <placeName>Heidelberg</placeName> ablehnte; s. Hans <hi>Rott,</hi> <persName>Friedrich II. von der Pfalz</persName> und die Reformation, <placeName>Heidelberg</placeName> 1904 - <placeName>Heidelberger</placeName> Abhandlungen zur Mittleren und Neueren Geschichte 4, S. 82. 88.</note> zuͦ <placeName>Ulm</placeName>, die schuͦl <placeName>Haidelberg</placeName> ze reformieren<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zu der angestrebten Reform der <placeName>Heidelberger</placeName> Universität, für die der Kurfürst zuerst <persName>Melanchthon</persName> vorgesehen hatte, und zur Berufung von <persName>Paul Fagius</persName> s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 105f,77-79; <hi>Rott,</hi> aaO, S. 70-75.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und sech<persName ref="p5074">Frechtus</persName> gern, das doctor <persName>Hans Marpach</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Johannes Marbach</persName> war damals Pfarrer in <placeName>Straßburg</placeName>.</note> gen <placeName>Ulm</placeName><pb type="edition" next="105"/> keme, aber die von <placeName>Ravenspurg</placeName> haben sin ouch ernstlich begert und denen von <placeName>Strasburg</placeName> desshalb geschriben<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Zur Bitte <placeName>Ravensburgs</placeName> um Entsendung <persName>Marbachs</persName>, auf die <placeName>Straßburg</placeName> nicht einging, s. <bibl>PC</bibl> IV/1 117, Nr. 85.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum in grosser yl, aubends 21. iunii.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">A. B.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der newen brenner<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Brandstifter, Räuber.</note> halber, under denen ettlich aidgnossen sind, werden ir guͦt wissen haben<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Zu dieser Räuberbande, der auch Schweizer angehörten, s. Karl <hi>Wolfart,</hi> Räuberunwesen am <placeName>Bodensee</placeName> im 16. Jahrhundert, in: Schriften des Vereins für Geschichte des <placeName>Bodensees</placeName> und seiner Umgebung 65, 1938, 115; <bibl>EA</bibl> IV/1d 634 n.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Curionem<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Konrad Hofherr</persName>.</note> valde miror adeo pertinaciter cessare nec quicquam ad nos scribere<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Es findet sich kein Brief <persName>Hofherrs</persName> an <persName>Blarer</persName> in <hi><persName>Blarer</persName> BW</hi> aus diesem Zeitraum, obwohl <persName>Blarer</persName> ihm bereits am 24. Mai geschrieben hatte; s. <ref target="file12505">Nr. 2458</ref>,4-7.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dic, ut quamprimum literas scribat ad consulem <placeName>Augustanum</placeName> <persName ref="p8087">Iacobum Herbrot</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Herbrot</persName> finanzierte das Stipendium <persName>Hofherrs</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 132 und Anm. 1.</note>, quem pessime habet hominis ingratitudo, quod nunquam quicquam scribit nec pro collocatis in se beneficiis gratias agit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelerten christlichen herrn Heinrich Bullinger, meinem insonder vertrauten, vylgeliepten herrnn unnd bruͦder zuͦ Zuͤrich, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
