<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12525" type="Brief" source="HBBW" n="2478">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 28. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratificaris supra modum mihi, optime ac fidelissime Bullingere, dum significas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Wohl mit dem nicht erhaltenen, aber in <ref target="file12517">Nr. 2470</ref> und Anm. 1 bezeugten, bei Nacht geschriebenen Brief Bullingers.</note>, quę tumultus praesens habet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eam rem non possum verbis satis exprimere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Conducunt mihi vehementer.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Gaudium enim excitant in me, quod scio, et devotionis in precando sunt causa, et suppeditant, unde valet ecclesia moneri et ad orandum impelli.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęsar<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Karl V.</persName></note> mihi vulpes est, sicut <persName>Herodes</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Lk 13, 31f.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Spero itaque finem eum esse nacturum, qualem et is nactus est<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Herodes soll bei lebendigem Leib von Würmern zerfressen worden sein; s. Apg 12, 21-23.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mirum profecto, quod, cum tot plagis visitetur a deo, non resipiscat;<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. z.B. <bibl>HBBW</bibl> XVI 85,49-54. 206,13f. 223,9-13. 264,15-18.</note> certum signum obduratum esse cor eius qualiter Pharaonis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Ex 5-14.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominandi cupido, dęmoniorum vehementissimus, hominem agitat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scripsit olim Gallus de eo consilium esse inter Germanos ipsum esse nolle, quales fuerint maiores eius, sed monarcham.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Annon ex his, quae tentat hodie, verisimile adparet, quod ille divinavit?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Expugnata <placeName>Augusta</placeName><pb type="edition" next="125"/> (quod dominus prohibeat) habiturus est thesauros,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <ref target="file12524">Nr. 2477</ref>.</note> quibus non difficulter totam subiiciet sibi <persName>Germaniam</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid tum ex his<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint sind wohl die katholisch gebliebenen Fürsten Deutschlands.</note> fiet, qui nunc fratres conantur obprimere?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Erunt servi eius omni libertate, qua gloriata est Germania hactenus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. auch Exemplaria..., S. 36-39. 50-53. 57f. 67-70.</note>, amissa: Digna merces contra fratres temere pugnantium.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Oppressa illa<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Germania.</note>, quid dicemus de nobis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Helvetiis.</note>?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Annon tentabit, quod olim concepit contra nos, imbibit cum lacte matris<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 7, 54 <hi>(ASD</hi> II/2 180, <ref target="file10692">Nr. 654</ref>).</note> et instillarunt pędagogi?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod equidem hisce auribus audivi ex <persName>Erasmo</persName> ante annos plus minus 30, vindicaturum se avum suum <persName>Carolum</persName>, Burgundię ducem,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Karl der Kühne fiel im Januar 1477 während einer Schlacht bei <placeName>Nancy</placeName>, an der auch Eidgenossen beteiligt waren.</note> ab Helvetiis occisum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ab eo tempore quęsivit occasionem, quam nunc oblatam nimirum arbitratur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid nos igitur agemus?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cessabimus?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ardet paries proximi<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 3, 6, 71 <hi>(ASD</hi> II/6 376, <ref target="file12618">Nr. 2571</ref>).</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nisi igitur cavebimus, ignis et nos adprehendet et consumet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Heri<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">So auch <hi><persName>Gast</persName>, Tagebuch</hi> 277-279 (unter 27. Juni); Peter <hi>Ochs,</hi> Geschichte der Stadt und Landschaft <placeName>Basel</placeName>, Bd. 6, Berlin 1821, S. 187; und <ref target="file12528">Nr. 2481</ref>,16.</note> senatus noster delectum habuit per tribus omnes<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">per tribus omnes: in allen Zünften.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Elegit duces et signiferos duos, ad signum maximum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zum Banner.</note> alterum, alterum ad minus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zum Fähnlein.</note>, quo sint ad occasionem quamlibet parati.<pb type="edition" next="126"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Qui in hoc sunt, quod cęsar peccare nesciat,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">So z.B. <persName>Ludwig von Reischach</persName>; s. <ref target="file12517">Nr. 2470</ref>,7-9.</note> postquam negare non possunt, quod nunc male sanus conatur, aiunt: Virgam agit contra nos<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. z.B. Ps. 89 (Vulg. 88), 33; Hebr 12,6.</note> profecto, missam a domino propter nostram ingratitudinem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego vero publice<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Wohl während eines Gesprächs (mit <persName>Ludwig von Reischach</persName>?) auf der Gasse. wie Z. 34-36 es vermuten lassen.</note>: „Aisne?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vis ergo flagellum esse dei atque adeo impium; nam deus populum suum nunquam adflixit nisi per impios idolatras<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. Jes 10, 5. 24f.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Placet itaque tibi cęsar ęque ut mihi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName>Herodes</persName> est mihi, Turcus, papae antichristi filius, Maximino et <persName>Maxentio</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Die römischen Kaiser <persName>Maximinus Daia (Gaius Galerius Valerius Maximinus)</persName> und <persName>Maxentius (Marcus Aurelius Valerius Maxentius</persName>).</note> peior, quod hactenus amicum se simulavit Germanorum et nunc talem se exhibet; et tibi igitur talis est, sentis mecum.“</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">(Hic hic intervenit <persName>Petrus Wegerich</persName>, civis noster, ex Tiguro.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutat tuo nomine et narrat literas te misisse per Gesnerum, quas et accepi, etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Exponit ille de legato <placeName>Lucernano</placeName> misso ad vos nomine Quinquepagicorum, ut hos excusaret propter episcopum Constantiensem<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Johann von Weeze</persName>. - Zu dessen Besuch in <placeName>den Fünf Orten</placeName> und in Zürich s. <ref target="file12510">Nr. 2463</ref>,4-17; <ref target="file12511">Nr. 2464</ref>,3-15; <ref target="file12516">Nr. 2469</ref>,14- 30.</note> et, quid animi habeant in his turbis, exponeret.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Gavisus sum valde, nam timui ab eis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Proposita enim pecunia procurrunt<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint: Für Geld sind sie immer bereit, Söldner zu stellen.</note>, ut nosti, quocunque vocantur!)</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Redeo: „Sic,“ inquam, „tu laudas<pb type="edition" next="127"/> cęsarem tuum, cui tam bene vis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Egregius certe laudator!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Mirum, si non remuneraturus sit te, postquam noverit, vel laqueo vel gladio.“</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sic oportet os obturare bestiis illis plusquam bestiis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Verum, quid cogitem, audi: Ubi viderit cęsar, quod tantam multitudinem excitavit contra se et quosdam etiam, qui hactenus non faverunt evangelio Christi, incipietque nonnihil desperare, mutabit animum atque discedet<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Myconius</persName>' Überlegung geht möglicherweise auf eine Interpretation von Dan 11, 25-28, zurück.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Aliquid huius persuasum est mihi, quicquid daturus sit dominus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Aliud fuit pugnare contra Gallum; aliud erit per Germanos delere velle Germanos: Id, quod tu ipse melius expendere nosti.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Videat ergo, quid inceptet!</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Dominus stat a nobis, quem ipse<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Karl V.</persName></note> tentat e medio nostri tollere.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Unde pugnabit non contra nos, sed contra dominum,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. Apg 9, 5; 26, 14.</note> qui et se conabitur tueri, imo tuebitur se fortiter.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ipsum deprecemur ex fide, ut ita faciat, et faciet.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Si marchio de Mussus ille est, quem nos novimus, infeliciter aget cęsar eodem duce.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Scis, quis iste et qualis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Infelix, qui cum tanto latrone communicat!</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Id, quod sensit Sabaudus<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Karl III. von Savoyen</persName>.</note>, sentiat idem cęsar,<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Siehe <bibl>HBBW</bibl> V 163, Anm. 12.</note> et ego ridebo in domino.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo Iesu cum familia et fratribus symmistis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 28. iunii anno 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gvalthero</persName> non potui scribere, sed scribam<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Nicht erhalten. <persName>Gwalther</persName> antwortete darauf am 3. August (St. Gallen Kantonsbibliothek (Vadiana), Ms 35 (VBS VI), <ref target="file10202">Nr. 171</ref>). - Wir danken Kurt Jakob Rüetschi für diese Angaben.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Salutabis in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, viro praecellentissimo, Christi ministro, fratri ac domino in Christo observandissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
