<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12545" type="Brief" source="HBBW" n="2498">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 12. und 13. Juli [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et vita per servatorem Christum, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi iam binas abs te, observande pater, literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Priores, quas die <persName>Petri</persName> et <persName>Pauli</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">29. Juni.</note> scripsisti, 3. iulii accepi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In iis duo a me postulas, primum ut in periculis praesentibus sim fortis et animo imperterrito, etiam aliis sim animositatis exemplum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qualis autem sim, ex iis, quas interim a me accepisti literas, intellexisti, opinor; et talis esse pergam, quoad vixero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deum metuo, sic tamen, ut de illius non dubitem<pb type="edition" next="188"/> bonitate.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cur metuerem ab homine mortali, qui transit tanquam flos et ut foenum arescit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ps 103 (Vulg. 102), 15; Jes 40, 6; 1Petr 1, 24.</note>?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Unde „caesaris haud metuo pontificisque minas,“ ut carmine<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Nicht identifiziert.</note> loquar.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur, ne tibi de me persuadeas aliud, quam quod sim Helvetius, christianus, vir, pastor.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cur is metueret lupum?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Imo talem me omnibus exhibeo (quamvis invitus scribo, ne videar meipsum velle laudare; sed quoniam sic scribis, ac si tibi animi mei sit suspecta fortitudo et constantia intermittere non possum, quin scribam - boni autem consule), ut mirentur inconcussam illam omnes, quae in me est, spem et animositatem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iccirco tam nunc frequens habeo auditorium, ut non possit omnes capere, sed admotis me audiant scalis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed quid haec scribo?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Malo factis, qualis sim, exprimere quam verbis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum quaero, ut me agnoscas talem habere fidem, quam abs te praecipue didici, quod velim eam sanguine meo, si ita domino placuerit, testari, et gloriabor in cruce servatoris mei mecumque bene actum dicam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Indignus enim sum, qui propter Christum aliquid perpetiar.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Familia mea<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Hallers</persName> Frau <persName>Elsbeth, geb. Kambli</persName>, und die kaum zweijährige Tochter Agnes. Ende Juli 1546 kam Sohn Johannes zur Welt; s. <ref target="file12509">Nr. 2462</ref>,33.</note> similiter sentit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scimus infoeliciter eum vivere, qui non in Christo vivit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Unde cupimus cum eo vivere sive in praesenti sive in futuro, ubi in hoc non licuerit, seculo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo non bene speraremus, cum vita nostra nobis auferri non possit?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vita enim Christus est<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Phil 1, 21.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praesentem enim vitam mortem rectius appellaveris quam vitam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ein öfter geäußerter Gedanke <persName>Augustins</persName>; vgl. <hi><persName>Augustin</persName>,</hi> Epistulae, 187, 10, 33 ("vita hominis omnis infelix et mors est potius appellanda quam vita"); Enarrationes in Ps, 118, 19, 4; De civitate dei, 13, 2.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Paratus sum in summa facere, pati, quicquid vult, qui me eduxit ex patria mea.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim illum voluissem sequi, nunquam reliquissem patriam, parentes,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Hallers</persName> Eltern waren der aus <placeName>Wil</placeName> stammende <persName>Johann Haller</persName> (1487-1531) und Verena Zerer von Zürich; s. <hi>HIS</hi> VI 60.</note> amicos, sed obstinaciter sicut et caeteri me hoc liberassem iugo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hanc igitur meam obedientiam puto evidens satis esse exemplum, qualiter affectus sim erga deum meum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus hunc animum in me conservet et spiritu suo augeat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Alterum, quod petis,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Siehe <ref target="file12526">Nr. 2479</ref>,14f.</note> est, ut prudenter scribam <persName>Iacobo</persName> chirurgo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Jakob Ruf</persName>.</note>, affini meo,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Haller</persName> und <persName>Ruf</persName> waren vermutlich durch die gemeinsame Herkunft von <persName>Rufs</persName> Frau Kleophe Schenkli und <persName>Hallers</persName> Vater aus <placeName>Wil</placeName> miteinander verwandt; s. <hi>Keller, <persName>Jakob Ruf</persName> I</hi> 145.</note> quod et idem monet frater <persName>Gvaltherus</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ago vobis gratias.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scio,<pb type="edition" next="189"/> qualis sit, plenus rimarum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed profecto nescio, si quae ei scripsi, quibus possim ego redargui vel pusillanimitatis vel infidelitatis; sic et socero meo<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Ulrich Kambli</persName>.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Scripsi simpliciter ea, quae tunc vulgata erant.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam prudenter et sancte monetis, obtemperabo vobis neque posthac scribam illis, ne dem eis materiam vana et nugacia de me praedicandi.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Scribo hic pauca ad socerum, in quibus eximo ei, si sinistram aliquam de me concepit existimationem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Scribo etiam ei laeta, sicut et tibi significabo de praesenti statu, ut iusseras.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In summa hoc peto, ut me defendas ab his calumniis, in quas, dum volui prudenter agere, imprudens incidi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cupio talis haberi, qualis sum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Non enim dedecorosius puto committere posse ministrum hoc tempore, quam si deiecto sit animo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="16v."/>Cum iis reddita est etiam mihi epistola brevis scripta 27. iunii,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nicht erhalten.</note> qua idem mones, quod in aliis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Gratanter accepere fratres, quod ita pro nobis publicas institueritis preces<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe dazu <ref target="file12526">Nr. 2479</ref>,6f.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Gratias egerunt domino vobisque maximas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Septima deinde iulii accepi alias a te literas scriptas calendis iulii,<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Nicht erhalten. - Siehe dazu <ref target="file12532">Nr. 2485</ref>, Anm. 2.</note> quibus non parum gavisus sum, quia ex his intellexi melius aliquid te de me sentire, quam in superioribus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Cum iis accepi etiam a charissimo fratre meo <persName>Gvalthero</persName> literas<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Wohl einer oder beide der oben in Anm. 28 erwähnten Briefe <persName>Gwalthers</persName> an <persName>Haller</persName>.</note> et in <persName>Ionam</persName> quaedam annotata.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Consulis et prudenter, ut hunc<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">librum Jonae.</note> sumam interpretandum; quod et ego constitueram prius, nisi alius quidam ex ministris me praevertisset.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ego itaque, quoniam, si tempora fuissent tranquilla, Genesim eram expositurus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Eius nunc loco in manus sumpsi librum Iudicum convenientissimum nostrae reipublicae.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ad quod institutum meum plurimum iuvor iis, quae aliquando ipse ex ore tuo descripsi<pb type="edition" next="190"/> et plurimum assecutus sum annotationibus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Placet etiam hoc institutum ecclesiae, et magno audiunt applausu, quia tuum, quantum possum, imitor in applicando modum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Docet poenitentiam aeque ac <persName>Ionas</persName>, cuius certe nostro tempore perquam neccessaria est praedicatio.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sumus ergo strenui omnes, et profecto magnum sentimus in ecclesia nostra profectum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">De Helvetiis nihil scribis, quia nihil habebas tum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nescio ergo adhuc, quid acturi sint.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Scio maledictum esse, qui confidit in homine,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Jer 17, 5, hier mit einer Anspielung auf <ref target="file12526">Nr. 2479</ref>,8-10.</note> tamen impium non esse puto quaerere bonorum auxilia.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Et maxime ego hoc appeto, non quod putem sine eorum auxilio nos perituros, sed quia vellem conservarent hanc, quam omnes boni de ipsis habent, existimationem et benevolentiam.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Scis enim, quanta est oritura amarulentia erga illos, si detrectarint.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Praeterea ego multum hac de re sollicitor.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ego nihil promitto, nihil nego.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Iubeo sperare in deum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Interim ego certe peius haberem multo.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Adhaec vix possem ferre, si audirem vel unum de Helvetiorum conqueri fide, cum pereuntem quieti contemplarentur, cuius ipsi pars sunt, Germaniam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Non dubito autem, quin iam constitutum sit Thermis<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><placeName>Baden</placeName> (Kt. Aargau). - Zu der am 5. Juli begonnenen <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung s. <ref target="file12521">Nr. 2474</ref>,1-4 mit Anm. 6.</note>, quid acturi sint, quamvis ego adhuc ignorem.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem petis, ut frequenter scribam, faciam sedulo, sicubi possum habere tabellarios, quorum certe nunc destituimur copia; has enim <placeName>Ulmam</placeName> mitto non dubitans, quin sero sis accepturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Nova ergo apud nos haec sunt, et sic se res nostra habet:</s> 
					<s n="65" xml:lang="de" type="manual">Imperator<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Karl V.</persName></note> hatt zuͦ Fuͤßen (ist deß bischoffs von <placeName>Augspurg</placeName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Kardinal <persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note>) biß inn 6000 knecht ghan (ist 12 klein myl von <placeName>Augspurg</placeName>),<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Zur Einnahme <placeName>Füssens</placeName> am 9. Juli s. <ref target="file12546">Nr. 2499</ref>,6-14.</note> deßglich ein anderen huffen zuͦ Eichstett.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Ist also die prattick gemacht gsin uff <placeName>Augspurg</placeName>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Die unseren habend ylends dem landtgrafen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> und allen stenden zuͦgschriben und angfangen, knecht annemmen.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Uff den 4. tag iulii hatt man in unser statt 13 fennli gmusteret:<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Zum folgenden vgl. <hi>Roth, <placeName>Augsburg</placeName></hi> III 384.</note> ist bis in 5600 knecht, alle der statt farw,<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">alle der statt farw: alle in den Farben der Stadt. - Das <placeName>Augsburger</placeName> Wappen zeigt einen in Rot und Silber gespaltenen Schild mit einer grünen Zirbelnuss.</note><pb type="scan" next="17r."/> bis an drü, die sind gar wyß.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Inn dem einen<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Gemeint ist das Feldzeichen.</note> stat mitt guldinen buͦchstaben: <foreign xml:lang="la"><ptr target="fng" type="footnote" n="g"/>„Pugna pro patria“</foreign>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Das<pb type="edition" next="191"/> tregt der Zoller<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName>Hans Wilpert Zoller</persName>, der von <persName>Sebastian Schertlin</persName> zum Bannerträger ernannt worden war; s. <ref target="file12514">Nr. 2467</ref>,23f.</note></foreign> profecto magno omnium applausu (institui eum, qualis debeat esse miles; bene se habet eius res).</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Imm anderen stat: <ptr target="fni" type="footnote" n="i"/></foreign> „Verbum domini manet in aeternum“.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Imm dritten statt ein roter güggel mitt guldinen klawen undt kammen, und darob gschriben: „Wer dich, unser han“.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="manual">Ist guͦt landtgraͤfisch, <foreign xml:lang="la">sicut novit Gvaltherus</foreign>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Interim etiam <placeName>Ulmenses</placeName> aliquot collegerunt cohortes,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Unter der Leitung von <persName>Sebastian Schertlins</persName> Leutnant, dem <placeName>Ulmer</placeName> <persName>Marcell Dietrich von Schankwitz</persName>. Die beiden Truppenteile vereinigten sich bei <placeName>Roßhaupten</placeName> (Lkr. Ostallgäu, Bayern) am 8. Juli; s. <hi>Paulus, Schertlin 56.</hi></note> et dux Wirtembergensis<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Herzog <persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> fortem conscripsit militem.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Nieman hatt gewuͤßt, wo us<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">wo us: wohin.</note>, was man thuͦn well.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Schertli<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Oberst <persName>Sebastian Schertlin</persName>.</note> hatt nachts postiert<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Botschaften geschickt.</note> und mitt Wirtemberg und <placeName>Ulm</placeName> ein anschlag gmacht, uff einen tag gen Fuͤßen uff den selben huffen<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Das kaiserliche Heer; s. <bibl>Z</bibl>. 77-79.</note> zuͦ ziehen.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Es hatt aber kein mentsch zuͦ <placeName>Augspurg</placeName> darvon gewüßt.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">5. iulii amm morgen hatt man ein faͤnli uss dem leger (dann alle knecht ussert der statt in eim laͤger glegen sindt) gschickt ein myl gegen Dillingen zuͦ, so deß bischoffs sitz ist,<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Des Bischofs von <placeName>Augsburg</placeName>: s. <ref target="file12514">Nr. 2467</ref>, Anm. 5.</note> allein der meinung, das man ins volk das gschrei brechte, man welt uff Dillingen, damitt sin die zuͦ Fuͤßen nitt gewar wurdendt, das man uff si zuge.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Den gantzen tag darnach warend die thor<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">von <placeName>Augsburg</placeName>.</note> verschlossen.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Nieman ließ man uß, aber jederman in.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Umb die 4 zuͦ abendt sammlet sich ein reisiger huff<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">reisiger huff: Kavallerie; s. <bibl>Fischer</bibl> V 279.</note>, wiewol nit vil, unversehenlich inn der statt uff dem winmarckt.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Waͤrt<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Es dauerte.</note> biß umb 5, eb si zemmen kamendt.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Darnach fuͦrendt si mittsampt etlichen reißwegen<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Mit Kriegsmaterial beladene Wagen.</note> zum thor us<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Dementsprechend ist die Datierung dieses Auszuges auf den 5. Juli in <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> 56, wohl zu korrigieren.</note>.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Baldt hept man ander reisswegen bringen<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">hept man ... bringen: fing man an zu bringen.</note>, darnach 17 großer stuck büchsen, darnach houwen, schufflen, sturmleiteren.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Niemand wußt, was es werden wolt.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Glich so bricht das leger uf, ziehendt die 12 überigen fennli uff den winmarckt.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Da wartend si deß bescheids, darunder nitt wenig Eidtgnossen.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Als es nun gar nach nacht, kam der oberst Schertli, thet ein red zum huffen; weiß nitt was, jedoch si schrüwend all „Ja“ mitt großen fröuden.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Uff das gschach der uffbruch mitt großen<pb type="edition" next="192"/> froͤüden.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Mitt inen hatt man gschickt ein pfarrer<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><persName>Johann Flinner</persName>; s. Friedrich <hi>Roth,</hi> Zur Einführung der Reformation in der Stadt <placeName>Füssen</placeName>, in: Beiträge zur bayerischen Kirchengeschichte 9, 1903, 145f.</note>.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Als si gen Dencklingen<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><placeName>Denklingen</placeName> (heute Lkr. Landsberg am Lech), zum Hochstift <placeName>Augsburg</placeName> gehörig, ca. 50 Kilometer nördlich von <placeName>Füssen</placeName>.</note> kommen (ist ein dorff), habend si profannt begert umbs gaͤlt.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Die puren habend gen, was si ghept (ist in eerlich zalt).</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Allein der pfaff<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Wohl der in <placeName>Denklingen</placeName> amtierende Priester. - Unbekannt.</note> und vogt habends nitt wellen thuͦn.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Deren hüser hatt Schertli den landtknechten geben zuͦ brandschatzen und huffen mee zmachen.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Habends ylends als zerrißen<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">als zerrißen: alles zerstört.</note>.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Amm donstag<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">8. Juli.</note> sindt si amm morgen für Fuͤßen kummen.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Ist der huff<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Das in <placeName>Füssen</placeName> liegende kaiserliche Heer; vgl. <ref target="file12546">Nr. 2499</ref>,10-12.</note> endtflohen, sich hin und wider<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">hin und wider: überallhin.</note> ins Peyerland zerstroͤwt.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Darnach ist der ulmisch und wirtenbergisch züg zemmen kon zuͦ inen, auch andere fennli von <placeName>Kempten</placeName>, etc.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Daruff si ins stettli<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Gemeint ist <placeName>Füssen</placeName>.</note> gschoßen, welchs sich amm fritag am morgen<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">9. Juli.</note> inen ergen hatt.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Darnach sind si fürgruckt, dem <persName>Ferdinando</persName><note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><persName>König Ferdinand I.</persName></note> ein schloß und veste klus<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Die Klause Ehrenberg, ca. 18 Kilometer südlich von <placeName>Füssen</placeName>.</note> imm gebirg, ein myl von Fuͤßen glegen, ingnon.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Was si wyters thuͦn werdendt, weiß ich nitt.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Man<pb type="scan" next="17v."/> hatt mir hütt gsagt, der Schertli schick 200 waͤgen mitt korn inn dstatt<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Nach <placeName>Augsburg</placeName>.</note>, die er imm kloster<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Im Benediktinerkloster St. Mang in <placeName>Füssen</placeName>; s. Josef <hi>Feistle,</hi> Materialien zur Geschichte der Stadt <placeName>Füssen</placeName> von den ältesten Zeiten bis zum Jahre 1861, <placeName>Füssen</placeName> 1861, S. 17; <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> 58f.</note> zuͦ Fuͤßen gefunden hab.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Jederman laßend si sunst bliben<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">in Ruhe.</note>.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Allein, was münchen undt pfaffen ist, theilend si mitt inen<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">mitt inen: unter sich.</note>.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Amm laͤben thuͦnds inen nichts.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Haec de nostris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto"><persName>Caesar</persName> <placeName>Ratisponae</placeName><note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Auf dem <placeName>Regensburger</placeName> Reichstag.</note> non habet plures 4 vexillis secum.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Pfaffi multa promiserunt, nunc pauca praestant.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Episcopus Moguntinus<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Der Mainzer Erzbischof <persName>Sebastian von Heusenstamm</persName>.</note></foreign> soll die tag zuͦ imm komen sin mitt 300 pferden in nammen aller churfürsten, inn zuͦ ermannen deß eids, den er inen und dem rych geschworen<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103"><persName>Heusenstamm</persName> war am 10. Juli nach <placeName>Regensburg</placeName> gekommen, empfing am 13. Juli die Regalien und reiste am 17. Juli wieder ab; s. <hi>RTA-JR</hi> XVII 528f.</note>.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Aiunt eum<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Gemeint ist <persName>Karl V.</persName></note><pb type="edition" next="193"/> dixisse illud <persName>Iulii Caesaris</persName> tyrannicum dictum: „Si violandum est iusiurandum, imperii gratia violandum est.“<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Das (hier nicht vollständig angeführte) Zitat stammt ursprünglich aus der Tragödie "Die Phönissen" von <persName>Euripides</persName> und ist überliefert bei <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> De officiis, 3, 82; <hi><persName>Sueton</persName>,</hi> De vita Caesarum, Iulius Caesar, 30, 5.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">3. iulii inn der nacht umb 12 ist in eim kloster<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">im Kloster St. Jakob; s. <hi>RTA-JR</hi> XVII 307, Anm. 51; <hi><persName>Viglius van Zwichem</persName> 25.</hi></note> zuͦ <placeName>Regenspurg</placeName> ein groß für ufgangen, also das vil verbrunnen, darunder auch dry deß keisers kammerbuͦben verbrunnen sindt.</s>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Unwyt darvon ist ein großer huff tonen pulver gstanden.</s>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">So es in dasselbig kommen, acht man, der halb theil der statt wer verdorben.</s>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Aber gott hatt der frommen geschonet, dem keiser anzeigt, was er wol thuͦn moͤchte, wann er welt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Langrafius ist in großer rüstung.</s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">Hatt etlich stett imm land<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108"><placeName>Hessen</placeName>.</note> bsetzt, das ander als inn lufft gschlagen.</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, er züch uff den huffen, der zuͦ Eichstett ligt, den selbigen zuͦ zertrennen.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Rex Daniae<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110"><persName>Christian III.</persName></note> mittit etiam electori<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> auxilia.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Coͤln<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">Erzbischof <persName>Hermann von Wied</persName>.</note> undt Pfaltz<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113"><persName>Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note> haltend sich wol.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto"><persName>Brandenburg</persName><note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Kurfürst <persName>Joachim II. von Brandenburg</persName>.</note> thet gern; so ist er verdorben<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">zahlungsunfähig; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1096.</note>.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Episcopi quid moliantur, nunc incertum est.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto"><persName>Maximum</persName> periculum videtur esse ab <placeName>Hispanis</placeName> et <placeName>Italis</placeName> venientibus, qua in parte plurimum Helvetiorum desideratur fides<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Man hoffte, dass die Eidgenossen und die Bündner diese Truppen nicht durch ihre Länder ziehen lassen würden.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Superiori septimana nuptiae fuerunt <persName>Alberti</persName><note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Gemeint ist der ab 1550 regierende <persName>Herzog Albrecht V. von Bayern</persName>.</note>, filii ducis Bavariae<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118"><persName>Herzog Wilhelm IV. von Bayern</persName>.</note> cum <persName>Ferdinandi</persName> filia<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119"><persName>Anna von Österreich</persName>. -Die Hochzeit hatte am 4. Juli stattgefunden; s. <hi><persName>Viglius van Zwichem</persName> 25.</hi></note>.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Incertum, quid monstri alatur<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120"><bibl>Adagia</bibl> 2, 4, 98 <hi>(ASD</hi> II/3 394, <ref target="file11441">Nr. 1398</ref>).</note>.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Veniet hac septimana caesar <placeName>Monacum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Pontificem<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121"><persName>Paul III.</persName> -Vgl. <ref target="file12532">Nr. 2485</ref>, Anm. 13.</note> obiisse fama apud nos est, unde ex nostris quidam hoc scomma in eum iecit:</s>
					<s n="127" xml:lang="de" type="manual">„Der tüfel ist so unmuͤßig<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">stark beschäftigt; s. <bibl>Fischer</bibl> VII 1204.</note>, das er uß der hell hatt muͤßen.</s>
					<s n="128" xml:lang="de" type="auto">Darumb hatt er den papst gnon und zum statthalter gsetzt, diewyl er keinen wußt, der imm sin sach bas koͤnnt verwalten.“</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, Bullingere charissime pater, quae nunc ad te raptim partim Germanice partim Latine scriberem.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Boni consule, obsecro.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Multa sunt praeterea, sed incerta.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Quae certa sunt, ego scripsi.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum potero, dabo plura.<pb type="edition" next="194"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Tu saluta fratres, et sicut coepistis, pergite fideliter dominum pro ecclesia sua orare.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Nos idem facimus indesinenter.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto">Gratias age d. <persName>Gvalthero</persName> pro his, quae ad me misit.</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omni tua familia et vive foeliciter.</s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustae Vindelicorum</placeName>, 12. iulii sonante iam 11. noctu; modo enim post coenam inveni nuncium<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Wohl der unbekannte Bote, der Bullingers Briefe übermittelte; s. oben Anm. 3 und Anm. 33.</note>, qui cras abiret <placeName>Ulmam</placeName>.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Ideo ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName>Ioan. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="EII__370a,__567"/>Hoc mihi fere excidit, quod te maxime scire volui.</s>
					<s n="143" xml:lang="de" type="auto">Diser wuchen hatt man ein grossen radt ghalten.</s>
					<s n="144" xml:lang="de" type="auto">Ist in langen Jaren nie bschahen.</s>
					<s n="145" xml:lang="de" type="auto">Da hatt sich ein gantzer einhellig vereint, si wellind zum evangelio und zuͦ diser sach setzen lyb, eer, guͦt und bluͦt.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Quibus artibus illi, qui diffugerunt, potentiores<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Zu den aus <placeName>Augsburg</placeName> geflüchteten Patriziern s. zuletzt <ref target="file12533">Nr. 2486</ref> und Anm. 24.</note> conentur in concordiam trahere nostros cum caesare parum honestam, indicibile<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">unsagbar; s. Thesaurus Linguae Latinae, Bd. VII/1, Leipzig 1934-1964, Sp. 1145.</note> est; sed frustra laborant.</s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim, ut dixi, in senatu illo universali conclusum est.</s>
					<s n="148" xml:lang="la" type="auto">Non credo Fuggeros et alios unquam in urbem reversuros; ita supra modum in ipsos exacerbatus est populus.</s>
					<s n="149" xml:lang="la" type="auto">Quod si factum fuerit, melius multo nostra habebit respublica.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto">Scripsi supra de 200 curribus,<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Siehe oben Z. 121-123.</note> quorum 70 iam venerunt, quos vidi.</s>
					<s n="151" xml:lang="de" type="auto">Ist bis inn 600 mütt<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">Ein Getreidemaß mit unterschiedlichen Mengen, je nach Region.</note> korn.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="152" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Et id: fama venit,</foreign> uff hütt zühend 10 fennli der unseren uff Insbrugg zuͦ, das land inzuͦnemmen und bsetzen,<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">Die schon begonnene Ausführung dieses Vorhabens wurde von <placeName>Augsburg</placeName> und später von <placeName>Ulm</placeName> aus gestoppt; s. <bibl><persName>Viglius van Zwichem</persName></bibl> 26. 40-42, Anm. 22; Nr. 2505, Anm. 34.</note> das das weltsch volk, so vorhanden, nitt moͤg herus<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">aus Italien.</note> kommen.</s>
					<s n="153" xml:lang="de" type="auto">Dazuͦ, sagt man, wellind inen die <placeName>Pündter</placeName> helffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="154" xml:lang="la" type="auto">Haec 13. iulii mane.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="155" xml:lang="la" type="auto">Turcam<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> cum magnis copiis advenisse Budam certissimum est.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite der Beilage:]</note>
					<s n="156" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo doctissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae Ecclesiae antistiti fidelissimo, domino et patri suo unice observando.</s>
					<s n="157" xml:lang="de" type="auto">Zürich an m. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
