<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12544" type="Brief" source="HBBW" n="2497">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haab / Baden AN Heinrich Bullinger, 12. Juli 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwirdiger, hochgelertter, günstiger, erender, lieber herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich danken üch früntlich der muͤg unnd arbeidt, so ir mitt der nüwen zitungen, unß deren ze berichten,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Entsprechende Aufzeichnungen sind nicht erhalten.</note> über üch nemend, etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unnd wiewol ich üch fil ze schriben hety, mag ich doch so fil wil nütt habenn, dan daß ir by minem lieben herrenn unnd fründ, her Hanß Ruͦdolff Lafater, alle ding, die wir unserenn herren<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Zürcher Obrigkeit, der <persName>Haab</persName> als Bürgermeister des Baptistalrats auch selbst angehörte.</note> zuschribend, vernemen werdend; den ir mir auch fast früntlich gruͤssen söllend, ime sagen, daß er nütt zürnen welle, daß ich im nüdt besunder schrib, dan ich warlich nüdt wil hab.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Eß koͤmend wunderseltzamm bratiken an tag, da mann augennschünlich wol sehen mag, daß disen hanndel gott der almechtig wunderbarlich usfuͤren will.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dem sig lob und dank geseit!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die 7 ortt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Sieben katholischen Orte Uri, Schwyz, Unterwalden, Luzern, Zug, Freiburg und Solothurn.</note> sind, besorg ich, durch den bischoff vonn Costantz<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Johann von Weeze</persName>.</note> mit vil gels gülgen oͤlß gekrismett!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarmms!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dan alles, daß wir innen in verganngnen kriegen, da sy zum Frantzosen, gesagt, da sy dem keiser<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Karl V.</persName></note> nüdt ursach<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Grund zum Streit.</note> gebind, wendend sy jetz fuͤr, wiewol die hendel niene glich sind, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ermanend daß folk ernsthlich,<pb type="edition" next="185"/> zu gott ze ruͤffen, dan ich besorg groß vereterigen vorhanden gesin und nach sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott ferlich unnß sind gnad!</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich kan uss <placeName>Bernn</placeName> nütt kumen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ich kan uss <placeName>Bernn</placeName> nütt kumen: Ich werde aus den Bernern nicht schlau.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sy behalltend ire knecht gar stiff anheimsch unnd sind doch mütt redenn dapffer, niemand abzemanenn<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist, dass sie sich trotz allem entschieden gegen einen Rückruf der in Deutschland angeworbenen Schweizer Söldner (s. dazu <ref target="file12536">Nr. 2489</ref>, Anm. 33; <ref target="file12539">Nr. 2492</ref>,36-40) wehrten.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hand zu wordt,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Hand zu wordt: Sie geben vor.</note> sy habind niemand imm feld, wiewol wir auch gar nüt willens sind, niemand abzemanenn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mich bedunkt aber, man henke den manntel gegen beiden winden<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">man henke den manntel gegen beiden winden: sie richten sich nach beiden Parteien; spielen ein doppeltes Spiel. - Vgl. <bibl>Wander</bibl> III 450f, Nr. 37; 453f, Nr. 67f.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig sig mit üch und unnß allen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Schwager stattschriberen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Hans Escher vom Luchs</persName>.</note> verbergend nüdt, dan ich im fast wol trüw.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In il uss <placeName>Baden</placeName>, mentag, den 12. iulii im 46.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Üwer altzit vertruwter fründ und güner <persName ref="p5543">Hanß Hab</persName>, burger Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hochgelerten herren m. Heinrichen Bullinnger, pfarher im minster Zürich, minem insunders lieben herren unnd fruͤnd.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
