<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12552" type="Brief" source="HBBW" n="2505">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 20. Juli 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">G[nad].</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ewer herren schreiben an die von <placeName>Augspurg</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Entwurf dieses am 16. Juli verfassten Briefes in Zürich StA, B IV, f. 49r.</note>, auch ewers an den <persName>Lętum</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Georg Frölich</persName>. - Nicht erhalten, jedoch in <ref target="file12557">Nr. 2510</ref>,1, ebenfalls bezeugt.</note>, hab ich gleich dahin verfertiget.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es were ouch von unnoͤten gewesen, das ewer herren dem botten 1 fl. geschenckt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der bott ist von hinnen und würt im (als ich achten) noch ainmal gelont von denen von <placeName>Augspurg</placeName>, uff dero bevelch ich ouch den aignen botten hab schicken wellen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So acht ich, mein schreiben sampt dem gallokutischen a b c<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Eine Geheimschrift, die <persName>Blarer</persName> seinem Brief vom 16. Juli (<ref target="file12550">Nr. 2503</ref>) beigelegt hatte.</note> seye euch wol zuͦkommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das wellt fleyssig behalten und in ain buͦch schreiben, damitt irs nitt verlierind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sollend aber sonst die buͦchstaben, so nichts gelten, voranhe setzen, ob glich etwar uber das buͦch köm, das er nitt wysse, wa das a b anfache.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es gilt uffsechens und ist guͦt gwarsamlich handlen by diser mehr dann untreuwen wellt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des papsts bottschafft<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">am Tag zu <placeName>Baden</placeName>; s. <ref target="file12541">Nr. 2494</ref>, Anm. 55.</note> furtrag hab ich auch <persName>Lęto</persName> geschickt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Similes habent labra lactucas.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es sicht alles ainander glich, papst<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Paul III.</persName></note>, seine gesandten und die, mitt denen er handelt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ir hapt mir den kopff gar sanfft demulciert<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">von lat. demulcere: bezirzt.</note>, so ir schreibt,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nicht erhalten.</note> wie wol euch mein hand fröwe, so offt ir die secht; und das euch kain schreiben baß dann<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">baß dann: besser als.</note> das mein fröwe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie sollt mich sollichs nitt lustig machen zuͦ schriben, dann mir der arbait uffs best gelont ist, wa ich nun vernymm, das euch damitt zuͦ gefallen gedient ist, etc.?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das schreiben<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Brief <ref target="file12540">Nr. 2493</ref> vom 10. Juli, den <persName>Hans Rych</persName> überbringen sollte und dessen Empfang <persName>Blarer</persName> am 22. Juli mündlich und am 27. Juli schriftlich Bullinger gegenüber bestätigte; s. <ref target="file12561">Nr. 2514</ref>,60-62.</note>, davon ir mir vormals meldung gethon, ist mir noch nitt zuͦkommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Will by nechster bottschafft desshalb gen <placeName>Augspurg</placeName> schreiben<pb type="edition" next="211"/> dem <persName>Hallero</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Johannes Haller</persName>, dem Bullinger auch einen Brief durch <persName>Rych</persName> übersandt hatte (<ref target="file12541">Nr. 2494</ref>). - Ein solches Schreiben <persName>Blarers</persName> an Haller oder an andere <placeName>Augsburger</placeName> findet sich nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note> oder sonst und erfarung haben, was dißer<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Hans Rych</persName>.</note> fur ain gesell seye, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die sach beschwärt mich nitt ain wenig.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Newer zeytung dismals nitt sonders, dann das meine herren uff frytag ze nacht<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Also am 16. Juli.</note> ain pfaffen von <placeName>Uberlingen</placeName> by ainer ehfrouwen, deren mann in krieg zogen (nitt yetz), in aines kublers<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Küfer, Kübler. - Unbekannt.</note> hausß, der ain burger und aber yetzund umb sin nichtigs wesen ouch in gefencknüsß ist, uffgehept, und inn sampt dem weyb und der hauswirtin, die sy ingestossen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">dazu gebracht hat.</note>, in gefencknüsß gelegt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Acht, man werde in strecken<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">auf die Folter spannen; s. <bibl>SI</bibl> XI 2159.</note>, dann er vorhin ouch schantlich mit ainr Costentzerin gehandlet.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Diß gsind schempt sich nichts dann der ehren<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist, dass solche Leute sich schämen würden, etwas Gescheites, Ehrenhaftes zu tun.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Kan nitt fuͤr unehr achten, das wider den waren<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu ergänzen: Gott.</note>, sonder allain, was wider sinen abgott ist.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott well ainmal drin sechen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="185"/>Ich waiß nitt, was man zuͦ <placeName>Augspurg</placeName> fuͤr gschray gemacht hat.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der <persName>Schaͤrtlin</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Sebastian Schertlin von Burtenbach</persName>. - Siehe auch unten Z. 46-48.</note> zeucht widerum hinder sich uff <placeName>Augspurg</placeName>, welcher doch yetz, wa man seinem rath gefolgt, <placeName>Ynspruck</placeName> unnd anders ingenomen hette<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Dies war tatsächlich Schertlins Vorhaben; s. [von <hi>Holzschuher],</hi> aaO, S. 89f.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der verzug raicht dem find zum vortail.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><persName>Laetus</persName> schreibt<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note> mir under anderm uff necht, der kaiser<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Karl V.</persName></note> bringe sein kriegsvolck alles zuͦsamen im Payerland, seye aber noch weder zur belegerung noch zur schlacht gefasst; warte uff die Spanier und <placeName>Italianer</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Deren sollen 20000 zuͦ fuͦß und 2000 zuͦ ross kommen uff ultima iulii, versicht man sich<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">versicht man sich: erwartet man.</note> ir gewisslich, zuͦ <placeName>Trient</placeName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Schreibt dabey, sy habind nitt ziechen wellen, inen werde dann der Luterischen leyb, hab und guͦt gantz frey und preyß gemacht.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das seye ouch beschechen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber der herr Zebaoth<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Aus dem hebräischen "zebaoth", Heere, und in der Vulgata des Öfteren unübersetzt als "Dominus Sabaoth" wiedergegeben.</note> hat<pb type="edition" next="212"/> noch nitt ja darzuͦ gesagt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Item er schreibt, die <placeName>Venediger</placeName> habind sich nach langem vermoͤgen lassen<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">sich vermögen lassen: einwilligen; s. <bibl>SI</bibl> IV 111.</note>, das sy dem ellenden volck den pasß zuͦgelassen, etc<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Siehe dazu unten <ref target="file12561">Nr. 2514</ref>, Anm. 63.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es habend ettlich knecht ain zutz<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Manöver; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 1404.</note> gmachet zuͦ <placeName>Fridberg</placeName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><placeName>Friedberg</placeName> (Lkr. Aichach-Friedberg), bei <placeName>Augsburg</placeName>.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ist mitt uffsatz beschechen, damitt <persName>Schertle</persName> widerum hinder sich ruckte, so man doch der sach wol sunst thon hette.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Unser gesandter schribt von <placeName>Ulm</placeName>, das sich die Aidgnossen gantz wol und zuchtig haltind.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Seyen yederman lieb und werd.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Werdend sich gar ungern von ainander trennen und schaiden, diewyl doch die Neun Ort die iren yetzund abforderend<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zur Forderung der Neun Orte, die bereits nach Deutschland gezogenen eidgenössischen Söldner zurückzuschicken, s. <ref target="file12539">Nr. 2492</ref>,36-40; <ref target="file12540">Nr. 2493</ref>,9-12; <ref target="file12541">Nr. 2494</ref>,37-40.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir vorhin gantz im syn gewesen, es wurde allso gehn.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das ir den oligarchi<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Bullinger wird <persName>Blarer</persName> in dem nicht erhaltenen Brief über die Pensionenempfänger Ähnliches wie an <persName>Johannes Haller</persName> in <ref target="file12541">Nr. 2494</ref>.71-75, geschrieben haben.</note> nichts trauwend, ist kain wunder.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es sind mehr leut, die nichts guͦts da suchend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Man versicht sich gentzlich, unser theurer, frommer landgrauf<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> werde ain guͦte that oder zwo thain, am heruffziechen den bischof von Bamber<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName>Weigand von Redwitz</persName>.</note> g uberzucken und denen von Nurenber<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Die <placeName>Nürnberger</placeName> hatten den Schmalkaldenern ihre Unterstützung verweigert; s. <ref target="file12536">Nr. 2489</ref>,67-77.</note> g ouch ain banket schencken uff ain seltzam[e] menier, davon nitt ze schriben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es sicht im<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">dem Landgrafen.</note> gantz gelich<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Es sicht im gantz gelich: Es sieht ihm ähnlich.</note> uß vyl ursachen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wer ain wolbeschuldte<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">wohl verdiente.</note> sach.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt brieff an den <persName ref="p7614">Wolfgang Haller</persName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Sind von <placeName>Ulm</placeName> herkommen uff der post.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Waiß nitt, ob sy vom <persName>Joanne Hallero</persName> kom[en]<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Dem Brief an seinen Bruder könnte <persName>Haller</persName> sein Schreiben vom 12./13. Juli an Bullinger beigelegt haben; vgl. <ref target="file12545">Nr. 2498</ref>,160.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi charissime et venerande Bullingere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dominum pro nobis nostraque ecclesia nunquam non interpella.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus amicis et fratribus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="fnc" type="footnote" n="c"/>Curionem<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName>Konrad Hofherr</persName>.</note> admone, obsecro, ut ad <persName ref="p8087">Herbrotum</persName> consulem quamprimum scrib[at] easque literas tuis coniungat, ut proximo nuncio mihi reddantu[r].<pb type="edition" next="213"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed iam hoc temporis articulo rursum mihi tuę et Curionis literę<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note> redduntur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dic Curioni, ut tantisper reditum<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Wegen der Kriegsläufte war damals die Rede von einer Rückberufung <persName>Hofherrs</persName> nach <placeName>Konstanz</placeName>; s. <ref target="file12536">Nr. 2489</ref>,49-53.</note> differat, dum de <persName ref="p8087">Herbroti</persName>, ad quem scripsi<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note>, animo certior fiam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tum enim ipsi quoque, quid porro agendum sit, scribam<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi> - Am 26. Juli wurden Bullinger und <persName>Theodor Bibliander</persName> von <persName>Blarer</persName> gebeten, die Abberufung <persName>Hofherrs</persName> aus Zürich zu gestatten; <ref target="file12560">Nr. 2513</ref>,45-48.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="186"/>Iam ad proximas<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Nicht erhalten: s. oben Anm. 64.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">So mir der brieff zuͦkompt des datum 10. iulii<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Siehe dazu oben Anm. 17.</note>, will ich euch unverzogelich wissen lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Das rotwelsch<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Gemeint ist das oben Z. 6 als "gallokutisches abc" bezeichnete Geheimalphabet, das <persName>Blarer</persName> am 16. Juli gesandt hatte; s. <ref target="file12550">Nr. 2503</ref>,42-48.</note> hapt ir wol troffen<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">wol troffen: richtig verwendet.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Es ist etwan gar gut, das man ainander on ander leut verston koͤnne.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Von dem vorstraich waist man noch nitt under den unseren, was es ist und was er<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">der Landgraf.</note> maint.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Bald ich etwas erfar, lass ich euch wissen, so bald ich ymmer bottschafft hab.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ewer entschuldigung<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Nicht ermittelbare Angelegenheit.</note> byn ich wol zuͦfriden.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Hab vorhin wol gedacht, man<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Die Schmalkaldener.</note> hette den beltz zuͦ vyl gefydert<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">man hette den beltz zu vyl gefydert: man hat zu viel daraus gemacht; s. <bibl>SI</bibl> I 680.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">So hab ich ain ratschlag vernommen, wie im ze thain werd sein<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">wie im ze thain werd sein: wie darin verfahren werden soll.</note>, wann die knecht abgemanet werdind, ouch vast uff die mainung, wie ir davon schreibend.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Hoff, es werdt dem von den unsren gefolgt.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Mag es dann alles nichts verfachen, muͦß man gott walten lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Der knecht halber, so um Salmenschwyl lygend, hat man ain guͦten anschlag oder zwen<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Es kam nicht zu einem schmalkaldischen Angriff. Schaumburg konnte sich rechtzeitig mit seinen Truppen via Bregenz nach Tirol zurückziehen; s. <hi>Lenz,</hi> aaO, S. 445 und Anm. 2; Zürich StA. A 177, Nr. 12.</note>.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Sorgen aber, man komme zuͦ spat.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dann es ist die sag, man welle sy yetz musteren, und seye gelt kommen.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Wurt man bald gewar, ob es wahr oder nitt.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Sy sind den armen lüten treffelich uberlestig.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Man acht, es seyen iren ongefar vier tausend.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Habend ain grosß unzibel<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Ungeziefer; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 284 s.v. Unzifer.</note><pb type="edition" next="214"/> von huͦren und trossbuͦben<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">schlimme Buben.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Sind ainlyff<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">elf; s. <bibl>SI</bibl> I 283.</note> fendlin.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Man hat inn<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">dem Ungeziefer.</note> nun ze lang zuͦgesechen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Gott geb rechten ernst und eyfer seiner ehren, das man gegen disen gotsfinden, wie sich gepurt, handle.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Dann will den unsern nitt recht ernst sein, dapffer ze handlen, so wirt ainem anderen ernst sein.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Aber die farlesikait wirt sich selbs strauffen.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Dann lang in soͤlichem kosten lygen und nichts usrichten wirt unlidlich sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Wolan!</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff zuͦ gott, er werd den landtgrauffen zuͦ grossen sachen brauchen.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Is scripsit nostris se aut cęlum pro terra accepturum aut defensurum ab antichristis populum dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt euch hie und dort.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">20. iulii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho [Bul]lingero suo.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Der Brief wurde durch den jungen [...] <persName>Herrliberger</persName> übermittelt; s. <ref target="file12554">Nr. 2507</ref>,1-3.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
