<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12554" type="Brief" source="HBBW" n="2507">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 22. Juli 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch uff vorgestert alles, was ich gewisst, by ainem knaben, des Herrbergs seligen sun,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der namentlich nicht bekannte Sohn von <persName>Heinrich Herrliberger</persName>; s. <ref target="file12536">Nr. 2489</ref>, Anm. 52.</note> geschriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file12552">Nr. 2505</ref> vom 20. Juli.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Achten, euch nunmehr wol zuͦkommen sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ist mein l[ieber] v[etter] <persName>Conrad Zwick</persName> uff necht ouch abgefertiget und nunmehr, ee euch diß schriben wurt, by euch gewesen, und sprach mitt euch allerlay sachen halber gehalten; welchs mich wol gefroͤwt, das er selbs gen Zuͤrich abgefertiget, ongezweyfelt es solle zuͦ guͦtem dienstlich sein, sonderlich der knecht halber, so um Salmenschweyl umher lygend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts newes, dann das auff necht gleych nach meines vetters verreyten schreiben von unserm gesanten zuͦ Ulm kommen, das die Cluß<pb type="edition" next="217"/> widerum von dem könig<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Ferdinand I.</persName></note> mitt ettlich tausend knappen belegert seye, wol zuͦ besorgen, sy werde, eh und die unsern widerum komen moͤgind, erobert; allso liederlich wurdt gehandelt!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und weren die unsern yetz wol zuͦ Ynspruck, so die von <placeName>Augspurg</placeName> nitt alls<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">dermaßen.</note> forchtsam.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wolan!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott muͦß es besser machen und ussfuͤren, dann sich unser anschleg richtend, sonst wurde es ausß und verloren sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><persName>Hanns Reych</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe zuletzt <ref target="file12553">Nr. 2506</ref>,1f.</note> von Rapperschwyl ist noch nitt by mir gewesen, vyllicht noch nitt fertig worden und underwegen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bald ich das schreiben<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullingers Brief <ref target="file12540">Nr. 2493</ref> vom 10. Juli. - Kurz nach Abfassung des vorliegenden Schreibens erhielt <persName>Blarer</persName> den hier erwähnten Brief; s. <ref target="file12561">Nr. 2514</ref>,60-62.</note> empfach, fuͦg ichs euch ze wissen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanck mich zum fleyssigsten des abgeschribnen ansechens des gemainen gepetts by den ewern.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott lass ims wol gefallen und krefftig sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wir doͤrffen wol, das er oberster hoptmann seye, sunst wirt es ruch<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">schlimm; s. <bibl>SI</bibl> VI 181.</note> zuͦgohn.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es geht gassenmehr<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gassenmärchen, Gerücht; s. <bibl>SI</bibl> IV 361.</note> um, doch nichts gewisses, der landtgrauff<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> seye uff Nuͤrenberg zogen und sy um gellt ankommen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">seye ... sy um gellt ankommen: habe sie mit einer Bitte um Geld angegangen; s. <bibl>SI</bibl> III 273.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hab ouch dem bischoff von Bamberg<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Weigand von Redwitz</persName>.</note> die statt und sein herrschafft ingenommen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Ein Gerücht.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wellen wir bald erfaren.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hoff ymmer, wie es gang, gott werde etwas grosses durch disen fursten usrichten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bittend gott, das man uff unser syten nitt liederlich seye und sich der guͦten mittel dapfer gebrauche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">In yl, den 22. iulii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Venerando et charissimo H. Bullingero suo, Tiguricensis ecclesię antistiti vigilantissimo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Dieser Brief wurde dem Zürcher Boten <persName>Melchior Vögeli</persName> anvertraut; s. <ref target="file12561">Nr. 2514</ref>,60-62.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
