<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12560" type="Brief" source="HBBW" n="2513">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 26. und [27.] Juli [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der bott von den unseren, by dem ich vor ettlichen tagen die brieff, so von <placeName>Augspurg</placeName> kommen und an ewere herren gestanden, uberschickt hab, zoͤgt an, das im ewere herren ain guldin geschenckt haben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das sollt aber nitt sein, dann es wirt allso ain rechte schniderey daruß unnd ain finantzen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">List (besonders zum Zweck des Geldgewinns; s. <bibl>SI</bibl> I 837).</note> der liederlichen leut.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich hette im selbs gelonet, aber diewyl man im dort ain fl. geben, hab ich ime sonst weyter kainen bottenlon geben wellen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ir hapt yetz ouch ain botten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Wohl <persName>Melchior Vögeli</persName> (s. Zürich StA, Seckelamt Rechnungen F III 32, Rechnungsbuch 1545/46, S. 70 der Ausgabenabteilung), dem <persName>Blarer</persName> seinen Brief <ref target="file12554">Nr. 2507</ref> vom 22. Juli anvertraut hatte; s. <ref target="file12554">Nr. 2507</ref>, Anm. 26.</note> hie gehapt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Vernym ich, das im grauff Friderich von Furstenberg<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Friedrich II. von Fürstenberg</persName>. - Der Zürcher Rat hatte ihm am [22]. Juli 1546 geschrieben (Entwurf in Zürich StA, B IV 16. f. 49v.).</note> ain cronen geschenckt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So habend inn meine herren um seinen lohn gefragt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat er nichts well haͤschen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vernym aber, sy habind im ouch ain guldin geschenckt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Allso wellend sy kain lohn nemmen, nemmend aber schenckinen, damitt man inen dahaim den lon nichtsdestweniger gebe, wie ich dann sorgen, ewer herren nechstem botten<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der unten Z. 19f angekündigte Bote, der den Brief des <placeName>Konstanzer</placeName> Rats an den Zürcher Rat vom 26. Juli (Zürich StA, A 177, Nr. 15) überbringen sollte.</note> ouch geben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Were schier von noͤten, ain insechen ze haben<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">am insechen ze haben: eine Abmachung zu treffen.</note>, damitt man wysse und die botten ouch wissen, wes sy sich halten sollten, damitt doch allweg dem ainen tail das gellt gesparet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann des schreibens und schickends vyl in disen loͤffen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu mehrfachen Botenlöhnen vgl. schon <ref target="file12552">Nr. 2505</ref>,1-5.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hab diß alles uff hinacht<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Heute Abend.</note> den 26. iulii gschriben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wird bericht, das zoͤger morn frü fertig<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">bereit zur Abreise.</note> sein welle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Waiß nitt, ob miner herren bott vor oder nach im fertig wirt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Kompt diser<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">der Überbringer des vorliegenden Briefes.</note> vor im<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">dem Ratsboten von <placeName>Konstanz</placeName>.</note>, so lasst euch nitt belangen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">lasst euch nitt belangen: werdet nicht ungeduldig.</note>: die zeytung<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Damit ist die Nachricht im oben in Anm. 13 erwähnten Brief an den Zürcher Rat gemeint.</note> wirt glych daruff kommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName>Blaurerus</persName>.<pb type="edition" next="238"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__357a,__597"/>Ich hab gemaint, meine herren wurden ain aignen botten geschickt haben<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der oben Z. 12f und 19f erwähnte Bote.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So wirt zoͤger<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der oben Z. 18f erwähnte Überbringer des vorliegenden Schreibens.</note> ouch ewern herren der unsren schreiben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Der Brief des <placeName>Konstanzer</placeName> Rats; s. oben Anm. 13.</note> uberantwurten; werden ir alles von inen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">den Zürcher Ratsherren.</note> vernemmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der pfaltzgrauff<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note> hat dem kaiser<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Karl V.</persName></note> ain herrlich schoͤn schreiben thon und inn aller sachen erinnert, wie er kaiser worden, was man sich guͦts zuͦ ime versehen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><hi>zu</hi> ime versehen: von ihm erwartet.</note> habe; under anderm ouch, was er geschworen hab, under anderm namlich kain froͤmbd volck in Teutschland ze fuͤren,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Anspielung auf die Wahlkapitulation <persName>Karls V.</persName> vom 3. Juli 1519 (Quellen zur Geschichte <persName>Karls V.</persName>, hg. v. Alfred Kohler, Darmstadt 1990, S. 55).</note> etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber er hat geantwurt, er habe lang zuͦgesechen; so werd es ye lenger ye erger.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum muͤsse er einsechen haben<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">einsechen haben: einschreiten; s. <bibl>SI</bibl> VII 562.</note>, mitt andern dergleichen wortten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So zoͤgt mir yetzund min bruͦder<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> an, das ainer den nechsten ausß <placeName>Mailand</placeName> komme, der sag, das der Frantzoß<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Franz I.</persName></note> in Bemont<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><placeName>Piemont</placeName>.</note> fallen und <placeName>Mailand</placeName> innemen welle, und das der Frantzoß schon in etwas rüstung seye<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Diese Nachricht findet sich auch in dem oben in Anm. 13 erwähnten Brief des <placeName>Konstanzer</placeName> Rats.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wan dem allso, wurde es abermal <persName>Davids</persName> und <persName>Sauls</persName> krieg<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Damals erhielt <persName>David</persName> Hilfe vonseiten der Moabiter und Philister, die ansonsten Feinde des Gottesvolks waren; s. 1Sam 22, 3-4; 27, 1-12.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wann der fuhr vyl angezundt wurden uff ain mal, were schwer zuͦ loͤschen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Curio<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Konrad Hofherr</persName>.</note> nuper querebatur, quod nec ędes<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">den Haushalt.</note> commodas conducere istic posset, quodque omnium rerum mira et vix ferenda esset caritas<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Hofherr</persName> hatte sich mündlich bei <persName>Blarer</persName> darüber beklagt; s. <ref target="file12536">Nr. 2489</ref>,50-53.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Proinde <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> quoque nostrum hoc sibi dedisse consilii<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Mit Genitiv; s. dazu <bibl>LHSz</bibl> II 72.</note>, ut huc, ubi commodius nonnihil agere posset, demigraret et studiis incumberet, eo usque enim<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">eo usque enim: insofern nämlich.</note> se iam promovisse, ut, quod reliquum desyderaret, vel hic vel alibi assequi (si diligens studium adhibeat) facile possit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Proinde nunc hominem<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName>Hofherr</persName>.</note><pb type="edition" next="239"/> huc revoco <persName ref="p8087">Herbroti</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName>Jakob Herbrot</persName>, der das Stipendium <persName>Hofherrs</persName> finanzierte.</note> prius animo explorato, quo vitam, mores et studia, etc., iuvenis penitius cognoscere possim.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Valde igitur obsecro, ut tuo Theodorique beneficio felix sit illius istinc discessus utque ęs alienum<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">es alienum: das Geld, das <persName>Hofherr</persName> anderen schuldete.</note> vel ipsi<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Bullinger und <persName>Bibliander</persName>.</note> dissolvatis vel sponsores solutionis tantisper sitis, dum proximo nuncio, quantum debuit (ubi rescivero), mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 641v.:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelerten, christelichenn herrn Hainrich Bullinger, meinem vertrauwten, liebenn herrnn und bruͦder, zuͦ aignen handenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
