<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12580" type="Brief" source="HBBW" n="2533">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 11. August 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum mihi tam idoneus contigerit interpres, imo viva epistola, vir ornatissimus dominus <persName>Ioannes Vogler</persName> Tigurinus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Hans Vogler d.Ä.</persName> verließ <placeName>Augsburg</placeName> einige Tage nach Abfassung dieses Briefes; vgl. <ref target="file12578">Nr. 2531</ref>, Anm. 1.</note>, hesitavi, num tibi, frater devinctissime, scribendum an potius modicum illud, quod scribo, tabellario committendum fuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam is ea, quę ego vel scriptis vel relatione aliorum percipio, oculis suis magna ex parte vidit et testari potest, presertim quę ad bellicos apparatus, equitatum, peditatum et munitiones pertinent<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe <persName>Voglers</persName> ausführlichen Bericht in <ref target="file12578">Nr. 2531</ref>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Adsunt principes decem: <persName>Ioannes Friderichus</persName>, dux Saxonię elector; <persName>Philippus, landgravius Hessię</persName>; electoris filius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Johann Friedrich II. der Mittlere</persName> von Sachsen.</note> et frater <persName>Ernestus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Johann Ernst von Sachsen-Coburg</persName>.</note>; <persName>Franciscus dux ab Anhalt</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Sic! - Gemeint ist entweder <persName>Herzog <hi>Franz</hi> von Braunschweig-Lüneburg-Gifhorn</persName> oder dann Wolfgang von <hi>Anhalt;</hi> vgl. <ref target="file12571">Nr. 2524</ref>,35-40; <ref target="file12578">Nr. 2531</ref>,10-16.</note>; princeps <persName>Ernestus a Brunschvig</persName>;<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ernst III. (IV.) von Braunschweig-Grubenhagen; vgl. <ref target="file12571">Nr. 2524</ref>, Anm. 27; <bibl>Mameranus, Rebel.</bibl> B3v.</note> princeps quidam a Grubenhagen;<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vermutlich Herzog <persName>Philipp I. von Braunschweig-Grubenhagen</persName>, der Vater von Ernst von Braunschweig, oder einer der Brüder von Ernst.</note> <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>[etiam] comes quidam [a]b Hennenberg.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Aliorum nomina nunc mihi non occurrunt.<pb type="edition" next="304"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dux <persName>Ulrichus a Wirtemberg</persName> Dilingę, dum iter ad alios principes facit, podagra decumbit, sed brevi exercitum sequetur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vom 5. bis zum 12. August befand sich Herzog Ulrich in <placeName>Dillingen</placeName>; s. Leo Ignaz von <hi>Stadlinger,</hi> Geschichte des Württembergischen Kriegswesens von der frühesten bis zur neuesten Zeit, Stuttgart 1856, S. 239.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName>Landgravius</persName> Dilingę ipsum convenit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Am 5. August, eher in <placeName>Donauwörth</placeName>; vgl. <ref target="file12574">Nr. 2527</ref>, Anm. 48.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ingens quippe numerus est, ingens manus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zur Truppenstärke der in <placeName>Donauwörth</placeName> versammelten Schmalkaldener s. die widersprüchlichen Angaben in <ref target="file12576">Nr. 2529</ref>,23- 25, und <ref target="file12578">Nr. 2531</ref>,17-19.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In quibus tamen omnibus nihil confidemus, sed in triumphatorem unicum et fortem deum solum sperabimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cętera tantum instrumenta et media sint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hodie primum transcenditur <placeName>Rubicon</placeName>, hoc est nostri traiiciunt Lycum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Den Lech.</note> et castrum metant in Boioaria ad oppidum <placeName>Rhain</placeName>, quod forti pręsidio custoditur, a nostris vero hodie vel cras oppugnabitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam non ducis Boioariorum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Herzog Wilhelm IV. von Bayern</persName>.</note> solum, sed etiam cęsaris<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Karl V.</persName></note> milite occupatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dux Boioarię mallet esse neutralis quam alterutrius partes fovere,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zur listigen Haltung des Herzogs von <placeName>Bayern</placeName> s. <ref target="file12514">Nr. 2467</ref>, Anm. 4; <ref target="file12577">Nr. 2530</ref>, Anm. 29; <ref target="file12578">Nr. 2531</ref>, Anm. 41.</note> sed brevi cogetur animum prodere suum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęsar latronibus et zodomitis<placeName>Italis</placeName> non contemnendis stipatus est copiis<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zum päpstlichen Heer s. zuletzt <ref target="file12576">Nr. 2529</ref>,2-4.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">An vero pręlium initurus sit vel fuga sibi consulturus, adhuc nescitur.<pb type="edition" next="305"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Ratisbonam</placeName> ipse dereliquit et contulit se ad <placeName>Landshut</placeName>, civitatem Boioarię.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nostri statuerunt illi nacta oportunitate quamprimum obviam et contra ire.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tu, quęso, obtestor atque obsecro, nunc sis <persName>Moses</persName> noster<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Anspielung auf Ex 17, 8-13; s. schon Nr. 2523,59.</note> et ora pro liberatione <placeName>Israel</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non solum gladio, prece sed quoque vincitur hostis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ardua siquidem res est et maior, quam edici potest.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam hanc tragediam certa immutatio imperii Germanici sequetur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet simpliciter ambulantes in lege sua!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Principes nostri, pręsertim Saxo et Hessus, sunt magnanimes et lęti in domino.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pręterea audio exercitum nostrum per contionatores<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Als Feldprediger wirkten damals u.a. <persName>Johann Flinner</persName>, <persName>Johann Meckart</persName> und Johan nes <persName>Piscatorius</persName>; s. <ref target="file12571">Nr. 2524</ref> und Anm. 44; <ref target="file12574">Nr. 2527</ref>,107.</note> ad pietatem sedulo moneri militemque adesse satis tractabilem et pium; id quod me valde delectat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale et salutem ex me dicito d. consulibus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, archigrammateo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Hans Escher vom Luchs</persName>.</note>, <persName>Gvalthero</persName> et toti musarum coronę<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint sind die Zürcher Gelehrten; vgl. <ref target="file12500">Nr. 2453</ref>, Anm. 74.</note>. 11. augusti 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>G. Laetus</persName>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Flagrare inter vestros dissidia gravatim audivi,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Anspielung auf die Meinungsverschiedenheit zwischen den protestantischen Stadtkantonen und den Neun Orten; s. zuletzt <ref target="file12571">Nr. 2524</ref>,10-32.</note> pręsertim cum argumentum eius rei ex ista cęsaris et papę<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Paul III.</persName></note> seditione pessima oriatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Videte, ne manus conseratis, sed calumnias potius papistarum toleretis, donec victoria alterutrius partis hic emicuerit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henricho Bullingero, anthistiti Tigurino, incomparabili amico et fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
