<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12601" type="Brief" source="HBBW" n="2554">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Borrhaus (Cellarius) / [Basel] AN Heinrich Bullinger, [um 27. August 1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Qui has reddit, clarissime Bullingere, <placeName>Hispanus</placeName> est, homo Christi amore et eius evangelii cognoscendi studio flagrans, quo adductus vestrę ecclesię statum considerandi gratia ad vos proficiscitur, qui alias<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">ecclesias.</note> quasdam quoque perlustrasset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque hunc ut commendatum haberes (quamvis, ut te hortarer, non esse opus intelligerem), effecit tamen hominis boni et docti probitas, ut has qualescunque (quibus tum is in tuam amicitiam insinuaretur, tum ego quasi ex cineribus veteris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Borrhaus</persName>' letzter Brief an Bullinger wurde am 7. Januar verfasst <hi>(HBBW</hi> XVI, <ref target="file12376">Nr. 2329</ref>).</note> benevolentię igniculos suscitarem) literas ad te scriberem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum de pręsentium rerum statu cum nihil occurrat, de quo certiorem te reddam, in his sane temporibus longe difficillimis <placeName>Hispanus</placeName> is noster et eius similes maximopere consolari nos possunt; ex quibus cognoscere, quanta vis sit coelestis evangelii,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Röm 1, 16.</note> liceat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hanc<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">vim.</note> enim, dum apud Germanos hostes omni ope, studio et diligentia, sed vana, labefactare moliuntur, eam apud<pb type="edition" next="362"/> exteras nationes excitari et confirmari intelligimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quae invicti novi foederis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Hebr 9, 15; 12, 24.</note> gloria, dignitas et amplitudo est!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In quo<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">foedere.</note> equidem, ut omnia spiritu non litera<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Röm 7, 6; 2Kor 3, 6.</note> conficiuntur, ita in eo nullus neque sexus neque gentis ratio habetur,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gal 3, 28.</note> sed novę creaturę<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gal 6, 15.</note> (hoc est coelestis operis non ex huius mundi fluxis elementis concreti, sed ex aeterno spiritu<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Hebr 9, 14.</note> dei in Christo generati,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Joh 3, 3-6.</note> quod<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">foedus.</note> nulla contraria vis, nulla potestas imminuere possit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Röm 8, 35-39.</note>).</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis - pręsertim ad te!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu vale cum omnibus, qui apud vos sunt, bonis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName>Martinus Borrhaus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Henrico Bullingero, d. et fratri colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
