<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12615" type="Brief" source="HBBW" n="2568">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Lening / Melsungen AN Heinrich Bullinger, 5. September 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu, salvatore nostro.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Faciunt bellici tumultus, charissime Bullingere, ut tibi in tempore nequiverim rescribere; quin etiam dum incertus sum, quando tandem heę literę ad te perferentur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque nihil certi de bello possum scribere, quod non longe antea ad te aliis nunciis perlatum iri putem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Omnium evangelicorum res agitur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Facietis itaque vos, Helvetici concionatores, quantum in vobis fuerit, uti tot lupis in nos furientibus vires iungamus cum deo inter nos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos nostros ad id ipsum cohortando et instigando non deerimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten; vermutlich die Antwort auf <ref target="file12501">Nr. 2454</ref> vom 4. Juni.</note> multis amicis, iisque magnis, communicavi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Grata fuit omnibus vestrorum propensio erga nos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Speramus adhuc meliora successura.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cęterum dum tui libri De sacramentis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers Ende 1545 verfasste, aber erst 1551 gedruckte Schrift "De sacramentis"; s. <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>,28f und Anm. 18.</note> capita et marginales indices ad <persName>Dionysium</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Dionysius Melander</persName>.</note> transmissos accuratius relego et expendo, ita mihi arrident, ut cupiam vehementer ipsum librum invulgari.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quur enim hunc cunctaretis emittere, posteaquam <persName>Zvinglii</persName> opera<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur ersten lateinischen Gesamtausgabe der Werke <persName>Zwinglis</persName> s. <bibl>HBBW</bibl> XV 92, Anm. 30.</note> prodierunt, qui ignem sopitum denuo incenderunt?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ut vero videatis, quam prope <persName ref="p6177">Lenyngus</persName> vobis hactenus accesserit,<pb type="edition" next="407"/> en habes eius Aphorismos<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Eine nicht näher bekannte Anthologie von Zitaten über das Abendmahl.</note>, quos ante annos fere 14 in hunc usum sibi congessit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qui si tibi fratribus usui fore videbuntur, nihil moror, quominus edantur etiam tuo libro iuncti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sin aliud videbitur, tamen habebitis testimonium meę fidei et indicem libelli mei olim ad te missi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vermutlich <persName>Lenings</persName> "Gründlicher Bericht aus der heiligen Schrift"; s. <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>, Anm. 20.</note>, qui mihi interim periit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Multi apud nos, qui olim <persName ref="p18889">Luthero</persName> fuere addictissimi, nunc<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">D.h. nach <persName>Luthers</persName> Tod.</note> mitiores reddentur et propius in viam redeunt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unter anderem wegen <persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis" von 1544 (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XV 66, Anm. W; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 30f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed Mysnenses, Saxones et <placeName>Thuringi</placeName> satis etiamdum gnaviter a suo Pythagora<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Pythagoras</persName> von Samos. -Gemeint ist <persName>Luther</persName>.</note> pendent, tametsi etiam multos Nicodemos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Joh 3, 1f.</note> inter eos liceat invenire.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Summa: Nihil hactenus tam obstitit veritatis cognitioni, quam quod non fuere libera iudicia nec liberum vestra scripta ęque ac aliorum legere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod ipse puto re ipsa utrosque idem sentire, id facio cum <persName ref="p18198">Bucero</persName> in suo Dialogo Arbogasti et Seboldi, in Apologia adversum Abrincensem episcopum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Alioqui vobiscum et cum <persName>Augustino</persName> nego Iudam corpus Christi oretenus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">mit dem Mund; s. <bibl>Kirsch</bibl> s.v.</note> manducasse;<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <hi><persName>Augustin</persName>,</hi> In Iohannis evangelium tractatus CXXIV, [Tractatus] 62, 3 <hi>(MPL</hi> XXXV 1802), eine Stelle, auf die die Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio, Zürich 1545 <hi>(BZD.</hi> C343), f. 86v., ebenfalls verweist.</note> non agnosco aliam Christi pręsentiam in terris quam spiritualem cum <persName>Athanasio</persName>, <persName>Augustino</persName>, <persName>Fulgentio</persName> et cęteris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Certe, dum olim<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Anfang Juni 1536 (s. <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 15. 172,10), nach den Verhandlungen zur <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie. - Vgl. hier und zum Folgenden schon <persName>Lenings</persName> Ausführungen in <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>,11-17.</note> <persName>Capito</persName>, <persName ref="p18198">Bucerus</persName> et <persName>Bonifacius</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Bonifacius Wolfhart (Lycosthenes)</persName>.</note> a <persName ref="p18889">Luthero</persName> redeuntes <persName>Dionysio</persName> et mihi Hombergę Hessię<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName>Homberg (Efze)</placeName>. Schwalm-Eder-Kreis, <placeName>Hessen</placeName>.</note> iussu nostri principis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> fucatam illam concordiam<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie von Mai 1536; s. <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>, Anm. 13.</note> (quę tamen hactenus semper lucem fugit) referrent, ego liberrime omnibus audientibus dixi me nullam concordiam agniturum nec recepturum, quę non conveniret cum Dialogo <persName>Oecolampadii</persName><pb type="edition" next="408"/><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Oekolampads</persName> Dialog von 1530 "Quid de eucharistia veteres senserint"; s. <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>, Anm. 14.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quem dialogum dispeream si mille et mille Lutherani bis terque legentes queant sane intelligere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et demiror, quum is dialogus ex professo <persName ref="p6490">Philippi</persName> opinionem et libellum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Philipp <hi>Melanchthon</hi></persName>, Epistola <persName>Philippi Melanchthonis</persName>, ad Iohannem Oecolampadium, de coena Domini, Hagenau 1529 <hi>(VD16</hi> M3 188 - Druck: <hi><persName>Oekolampad</persName> BA</hi> II 308-310, <ref target="file10690">Nr. 652</ref>; <hi>MBW-T</hi> 775). <persName>Oekolampad</persName> hat diese kleine Schrift in seinen Dialog aufgenommen.</note> impugnet, neminem hactenus fuisse repertum ex omnibus Lutheranis, qui ausus fuerit eum solidis scripturis et iustis rationibus confutare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen ipsis omnino faciendum erit, si velint suam opinionem apud posteritatem (cuius semper melius solet esse iudicium) salvam fore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu si librum tuum es editurus, cura, ut is Dialogus ei denuo adiungatur; a multis enim desideratur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Latina vestra Biblia cupio in enchiridii forma minutissimis literis, quę istic habentur, imprimi, ut queant circumferri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo, charissime frater.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName>Gwalterum</persName> omnesque fratres meo nomine.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName>Dionysius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Datę Milsungen, 5<ptr target="fna" type="footnote" n="a"/> septembris anno 1546.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6177">Ioannes Leningus</persName>, verbi minister in Milsungen Hessię.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Eximię eruditionis ac pietatis viro Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, suo in Christo charissimo fratri.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ad [manus prop]rias.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
