<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12627" type="Brief" source="HBBW" n="2580">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier AN Heinrich Bullinger, 12. September 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hic bonus Ioannes Grunblat, minister ecclesię apud nos in <placeName>Ostein</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName>Ostheim</placeName> (Dép. Haut-Rhin, Elsass).</note>, est in magno discrimine, quod ipse dicturus est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare visum est optimatibus principis nostri<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Graf <persName>Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note>, ut bimestre vel trimestre tempus migraret<pb type="edition" next="446"/> alio, ubi tutior viveret ac negotium vel sopiretur vel melius haberet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque ut intelligas, quid sit, paucis deliniabo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nuper Keiserspergii<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Kaysersberg</placeName> (Dép. Haut-Rhin, Elsass).</note> vendidit frumenta, quę habet ex suo stipendio, ac rediens per ditionem comitis a Lupffen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Grafen von Lupfen waren Lehnsherren der hier nachfolgend erwähnten Ortschaft <placeName>Kientzheim</placeName>, die zur <placeName>Herrschaft Hohenlandsberg</placeName> gehörte. Seit 1529 hatte Graf <persName>Georg von Lupfen</persName> (1494-1546) das Lehen inne; s. <bibl>Kindler von Knobloch</bibl> II 548.</note> in oppidulo Kensheim<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Kientzheim</placeName> (Dép. Haut-Rhin, Elsass), östlicher Nachbarort von <placeName>Kaysersberg</placeName>.</note> intravit in tabernam meritoriam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">taberna meritoria: Wirtshaus; <bibl>Kirsch</bibl> 1767 s.v. meritorius.</note> pransurus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illic fuerunt et alii quidam, <placeName>Colmarienses</placeName>, qui suum caesarem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Karl V.</persName></note> deum faciunt,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zum Ausdruck vgl. <hi><persName>Terenz</persName>,</hi> Adelphoe, 535.</note> et dum uni potum prebuit, rogavit, quis esset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Respondit se esse ministrum verbi dei.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ille statim subiunxit stomachando: „Gotz marter<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu diesem Ausruf s. <ref target="file12539">Nr. 2492</ref>, Anm. 10.</note>!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es sol kein biderman<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">rechtschaffener Mensch.</note> mit euch weder essen oder trincken“, etc., <foreign xml:lang="la">cum aliis calumniis.</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tandem hic noster bonus Ioannes satis irritatus animo incogitabundo dixit:</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="manual">„Ey, der keiser ist ein schelm und verreter seins vatterlands.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es were wert, wan man im sein recht solte thon, das man in wie ein verreter vierteilet und uff die vier strassen hencket!“</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hec est summa negocii, nam singula perscribere certe non vacat, ut ipse indicabit.<pb type="scan" next="155v."/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rumor hic ubique de eo negotio dissipatu[s] est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hinc metuimus, cum sit in public[o] pago ac in via regia<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">via regia: Landstraße; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2423 s.v. regius.</note>, ne noctu intercipiatur a <placeName>Colmariensibus</placeName> vel Ensishemensibus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hac ergo causa discessus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nos tibi illum commendamus, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Princeps in militiam abiit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ducit fratris<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Herzog <persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> exercitum 12 milia ex civibus <placeName>Wirtenbergensibus</placeName>, qui conducti sunt non minori stipendio quam gregarius ille miles<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">gregarius miles: ein gewöhnlicher Soldat; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1313 s.v. gregarius.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominum a <persName>Buren</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren.</note> prope Neckersulm<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName>Neckarsulm</placeName> (Lkr. Heilbronn, <placeName>Baden-Württemberg</placeName>).</note> aggredietur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Heri venit veredarius principis nostri, qui dicebat <placeName>Ingolstadium</placeName> adhuc obsideri,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Was seit dem 4. September nicht mehr der Fall war; s. <ref target="file12628">Nr. 2581</ref>,105-108.</note> ac in conflictu quodam capitaneum exercitus pape<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Papst Paul III.</persName></note> captum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Ein Vergleich mit <ref target="file12607">Nr. 2560</ref>,55-59, erlaubt die Vermutung, dass hier <persName>Ottavio Farnese</persName>, Herzog von Camerino, gemeint ist, dem die päpstlichen Truppen unterstellt waren. Allerdings wurde er damals nicht gefangen.</note>,<pb type="edition" next="447"/> item quendam principem ex Macedonia, qui a papa quoque caesari sit missus in auxilium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex iis nostri expiscati sunt omne adversariorum consilium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu ora dominum pro nobis cum ecclesia tua ardenter, ut facis, ut nos benignus deus liberet ab omni malo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Min lieber Bullingere, nement vergut<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">nement vergut: nehmt es im Guten an.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich hab in yl mussen schriben, damit ich diesen bruder<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Den oben genannten <persName>Johannes Grünblatt</persName>.</note> mechte flux abfertigen.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Valete omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutabis omnes symmystas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Datum Richenville, dominica post nativitatem Marię<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Das Fest Mariä Geburt wird am 8. September begangen (im Jahr 1546 ein Mittwoch). Demzufolge ist hier der 12. September gemeint.</note> 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p7512">Erbius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 152a,v.:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino Henricho Bullingero, fratri in Christo charissimo, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
