<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12649" type="Brief" source="HBBW" n="2602">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 30. September [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Diligentissimis literis tuis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist <ref target="file12645">Nr. 2598</ref> vom 26. September.</note> utinam non minus diligenter respondere liceret, mi venerande pariter et charissime Bullingere!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Supra modum certe hac in re gratificari tibi cupio, quando istuc toties ac tantopere flagitas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dispeream autem, si quicquam hic mea culpa neglexero.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam diebus aliquot nihil est novi allatum extra illa, quę vel Lętus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Georg Frölichs</persName> Brief an Bullinger vom 20. September (<ref target="file12641">Nr. 2594</ref>).</note> et ego<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Blarers</persName> Brief an Bullinger vom 22. September (<ref target="file12642">Nr. 2595</ref>).</note> ad te vel nostri ad vestrum senatum scripserunt, et ne nunc quidem quicquam praeterea habeo.<pb type="edition" next="516"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist gar nichts newes, das ich wisse, dann das den ewern yetz ouch geschriben wurt von dem scharmutz der unsern mitt dem kaiser<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Karl V.</persName></note>, da wir kainen man, er aber ob<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">über, oder: etwa.</note> dryssig verloren hat und im ouch vyl sind gefangen worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In summa: Es ist ain wunderbarlicher krieg.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sy fretten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">mühen sich ab.</note> ainander, wie man den neunden stain zücht, und understeht sich<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">understeht sich: versucht.</note> der kaiser, die unseren arm ze kriegen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darnach, maint er, werds kain not haben<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">werds kain not haben: werde es nicht schwierig sein.</note>, welle unser wol herr werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber, wans zyt wurt, kans gott wol fuͤgen, das er ainsmals die schantz ubersechen wurt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es lygt die sach naisman nitt recht, und ist etwas im weg, was es joch ymmer seye, das wir nitt foͤrt moͤgen kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wells hinweg ruͤmmen, ouch unß dasselbig zuͦ erkennen und zuͦ verbesseren geben<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">In Anlehnung an biblische Erzählungen, wie z.B. die in Jos 7f.</note>!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er wirt uns ye nitt lassen und entlich sein glory unnd herrlichait an uns sechen lassen uff ain weg<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">uff ain weg: auf solch eine Weise.</note>, daran wir noch nie gedacht oder unß des versechen habend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man sagt gloplich, es habe ime (kaiser) ain berumpter mathematicus pronosticiert, er werde diß jar sterben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und alls ettlich zuͦ im gesagt, wie er so durstig<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">waghalsig; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1689.</note> sein doͤrffe, das er soͤlichs anzoͤg, ob er nitt sorge, der kaiser werds nitt zuͦ guͦt halten, habe er geantwurt: <foreign xml:lang="la">„Nihil curo caesaris iram, nam ipse quoque hoc anno moriar“,</foreign> und seye ouch bald darnach gestorben.<pb type="edition" next="517"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So zoͤgend warlich die anderen zaichen etwas grosses an, das sich der kaiser billich<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">zu Recht.</note> zuͦ besorgen hat.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wurt inn ouch, ob gott will, nichts helffen, das er alls gewarsamlich handelt und hofft, unß allso gemach und langsam ausszemachen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">zu vernichten.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus est, qui comprehendit sapientes in astutia ipsorum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Hi 5, 13; 1 Kor 3, 19.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="681"/>Man hat her geschriben, das zuͦ Trutbrun<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><placeName>Porrentruy</placeName> (Pruntrut, Kt. Jura).</note> oder Trutbach oder Truthausen (ist mir der namm abgefallen, dann das<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">dann das: außer dass.</note> die erst sylb Trut haist, und ist in des bischoffs zuͦ Basel<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Philipp von Gundeisheim.</note> dition diser fleck) da seye ain weyb an der gassen vor irem haus gesessen und ain schwartzel vogel daher geflogen, ir zuͦ ainem ermel eingeschloffen, und von stund an habe sy annfachen brinnen, allso<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">auf eine Weise.</note> das ir nieman habe moͤgen zuͦ hilff kommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Seye allso gar verbrunnen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Achten, seye etwas daran.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Werdt irs<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">ihr des.</note> nunmehr bericht sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ewere schreiben sind mir alle wol zuͦkomen, deren ich mich zum flyssigsten bedanck.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zoͤgs ouch allweg an, da ich verhoff, das es nutz moͤge bring[en].</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wellt gern, es weren die unseren fruͦtigs<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">eines furchtlosen.</note> gmuͤts und dermassen gesinnet, wie ir muͦtig und dapfer davon schreibend!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">By dem herren werden wir durch anherrig gepett vyl erlangen moͤgen; den lasst uns on underlasß anruͤffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Unsere leut schreibend sonst und mainen, es werde nichts versumpt an allem, das man thain koͤndt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das sagt hoptman Eckle ouch.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der ist die tag<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Am 24. September; s. den Brief des <placeName>Konstanzer</placeName> Rats an den Zürcher Rat vom 25. September (Zürich StA, A 177, Nr. 45).</note> herkomen kranck am podagram und sonst.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Er spricht, er seye ain alter landsknecht und kriegsman, habe aber soͤlich kriegen all sein tag nie mehr<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">nie mehr: noch nie.</note><pb type="edition" next="518"/> gesechen, alls der landtgrauff<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> thuͤe: so gantz fruͦtig und anherrig<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">ausdauernd; s. <bibl>SI</bibl> II 1512.</note> seye er.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sy habind in vier tag fuͤr 12000 guldin bulfer und kuglen in des kaisers leger verschossen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und hetten sy es noch zwen tag beharren moͤgen, hetten sy<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">die Kaiserlichen.</note> sich ergeben oder schentlich fliechen muͤssen<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Siehe schon die Verweise in <ref target="file12641">Nr. 2594</ref>, Anm. 22.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es seye aber nitt bulfer gnuͦg da gewesen, dann die buchsenmaister hetten sich nitt versechen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">sich nitt versechen: nicht erwartet.</note>, das man in so kurtzen tagen ain soͤlichen lasst verschossen sollt haben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Man acht, das dem kaiser bysanher in die 3000 man umkomen, den unseren allerding nitt uber 100.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott thuͦt nitt anderst, dann alls wellt er unß gern helffen, es lige im aber etwas am weg, das inn noch unserhalb hindere.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ach, das ers unß zuͦ erkennen geb und gnad verlich, das es abgestellt und verbessert werd!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="682"/>Die <placeName>Italianer</placeName> sind unlustig gewesen; ouch die Teutschen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Und habend ir vyl sich vornenzuͦ<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">vor kurzem; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1667.</note> abgezogen, allso das sy der kaiser allenthalb preys geben<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">sy allenthalb preys geben: ihre ausnahmslose Hinrichtung befohlen hat. - Vgl. <ref target="file12642">Nr. 2595</ref>,91.</note> und, wa sy hinkomen,<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">wa sy hinkomen: wo immer sie hingelangen.</note> zuͦ hencken bevolchen hat.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hat ouch myeteryen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">"Meuterei". - Hier ist wohl eine vom Kaiser heimlich organisierte Meuterei gemeint, die es ihm erlaubte, die unwilligen Söldner zu identifizieren.</note> under den knechten gemacht und im leger ussruͤffen lassen, welche lenger nitt dienen wellen, sollind uff ain ort ston, die anderen ouch uff ain ort.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Allso ist ain grosser hauff auff ain ort gestanden, die nitt haben weyter dienen wellen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Aber man hat der fuͤrnemen und uffwigler wargenommen und iren vylen die koͤpff abgeschlagen, das yetz die anderen mitt unlust bleyben.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Diß zoͤgt ouch der hoptman Eckle an.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man achtet gar nitt,<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Man achtet gar nitt: Man vermutet gar nicht.</note> das frisch <placeName>Italianer</placeName> herauß ziechind, dann sy forchten den sterbet gar ubel<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">gar ubel: sehr.</note>, der dann yetz in des kaiser heer ouch etwas<pb type="edition" next="519"/> ingebrochen hat.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So ists der zeyt halb<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">der zeyt halb: wegen der Jahreszeit.</note> ze spat, und ubel, ubel zuͦ besorgen, wir muͤssen ain wynterleger haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das ir mir ab dem tag zuͦ <placeName>Baden</placeName> geschriben, hab ich des Frantzosen<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">König Franz' I.</note> bottschafft<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName>Antoine Morelet du Museau</persName>, Seigneur de la Marche-Ferrière.</note> halber gern vernommen, das sy<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">die Botschaft.</note> den ortern<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Fünf Orten.</note> mitt soͤlicher antwurt begegnet ist.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der lieb gott welle verhuͤtten, das ain Aidgnosschafft nitt zertragen werde,<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">zertragen werde: Streit bekomme; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 1154.</note> wiewol zuͦ vermuͦten, aintweders gott werde sy bald ouch erleuchten oder grausamlich und erschrockelich strauffen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Die anderen kann und wirt er wol erreddten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Der <placeName>Berner</placeName> fuͤrnemmen ist gantz loblich<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Gemeint ist das Vorhaben der <placeName>Berner</placeName>, einen Pfarrer aus Zürich anzustellen, der sich an die Abendmahlslehre hält, die 1528 von der <placeName>Berner</placeName> Disputation gutgeheißen wurde; s. <ref target="file12645">Nr. 2598</ref>,33-36.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vos ne negligite<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Zu erwarten wäre der Konjunktiv Perfekt. Siehe aber Z. 100f.</note> oblatam occasionem, et mittite, quorum christiana prudentia et modestia consilium hoc confirmetur<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Gemeint ist: et mittite unum ex quibus, quorum prudentia et modestia hoc consilium [= das Vorhaben der <placeName>Berner</placeName>] confirmetur. - Zur Entsendung <persName>Jodocus Kilchmeyers</persName> s. <ref target="file12630">Nr. 2583</ref>, Anm. 5.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nudius tertius<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">28. September.</note> hac <placeName>Augustam</placeName> profecti sunt <persName>Lepusculus</persName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82"><persName>Sebastian Lepusculus</persName>, damals Pfarrer am Basler Spital. Er wurde als Prediger an die Stadt <placeName>Augsburg</placeName> entliehen und fungierte dort als Helfer an der Barfüßerkirche; s. <hi>Roth, <placeName>Augsburg</placeName></hi> III 541.</note> et <persName>Hieronymus Guntius</persName><note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Der ehemalige Famulus <persName>Zwinglis</persName>, der <placeName>Biberacher</placeName> <persName>Hieronymus Gunz</persName>, damals Pfarrer in <placeName>Münchenstein</placeName> (Kt. Basellandschaft); s. <hi>Pf-<placeName>Basel</placeName></hi> 80. - Dass Gunz damals ebenfalls als Pfarrer nach <placeName>Augsburg</placeName> entsandt wurde, war bislang unbekannt.</note> a <placeName>Basiliensibus</placeName> illuc missi, ut ecclesiis ministros desiderantibus praeficiant[ur].</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Von eweren Aidgnossen<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Die eidgenössischen Söldner im schmaldkaldischen Heer.</note> hoͤrend wir nichts dann alles guͦts.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wissend noch nichts von der unordnung, davon ir schribt, die under inen zuͦ Fiessen sein soll.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Aber min l[ieber] vetter <persName>Conrat Zwick</persName> verreyt uff heutt zuͦ den unsern daselbst uss bevelch meiner herren.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Der wirt alles erkundigen und darinn das best, so im moͤglich, handlen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">So er widerum kompt in acht tagen, als wir hoffend, bericht ich euch weyter<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Mit den in Anm. 85 erwähnten Briefen <persName>Blarers</persName> an Bullinger.</note>.<pb type="edition" next="520"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">So bin ich uss sorgen<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">uss sorgen: nicht mehr besorgt.</note>, so ich vernym,<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Mit <ref target="file12645">Nr. 2598</ref>,27f.</note> das dem Schoͤner<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName>Hans Schöner</persName>.</note> das gellt zuͦkommen ist.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Habs seiner schwoͤster<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName>Sabina Schöner</persName>.</note> zuͦgeschriben.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Hapt diß mal fuͤr guͦt<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Gemeint ist: seid für diesmal zufrieden mit dem, was ich geschrieben habe.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Kan, waiß ouch dismal nitt mehr.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="683"/>Saluta amicos et fratres, administros tuos, nosque domino sacris interpellationibus christiane commendate.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6155">Lavatero</persName><note xml:id="fn93" type="footnote" n="93"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> me vicissim officiose commenda.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Quę de lantgravio admonuisti,<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Wohl mit dem in <ref target="file12645">Nr. 2598</ref>,28f, bezeugten, aber nicht erhaltenen Brief Bullingers an Blauer.</note> curę nobis erunt, quamquam ille a multis subinde admonetur, ut sibi summa diligentia caveat.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quod ad te scrispit,<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Mit Brief <ref target="file12628">Nr. 2581</ref> vom 12. September, den Bullinger bereits am 20. September erhalten hatte; s. <ref target="file12644">Nr. 2597</ref>,2-5.</note> maximopere gratulor.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Vivimus certe, si ille steterit in domino.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque iterum vale, mi charissime frater.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ultima septembris.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent germanus frater<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note> cum Zviccio iam abituriente, pro quo rogabis, ut dominus iter ipsius bene fortunet.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Non licuit relegere.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Ignosces igitur multis erratis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero Tiguri, fratri et amico summo et fidelissimo suo.<pb type="scan" next="632r."/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Item, yetz kompt ainer reychen wyttfrauwen von <placeName>Augspurg</placeName> (die sich ettlich wochen sampt iren tochteren hie gehalten hat) zeytung von irem son, wie das die Spanyer<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">des kaiserlichen Heers.</note> so gar uberauss übel hausind im Payerland.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Habind an vyl orten geraubt alles, das sy funden, und geplündert.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Und wie sy aber ouch ain dorff mitt nammen Tierhopten<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104"><placeName>Thierhaupten</placeName> (Lkr. <placeName>Augsburg</placeName>), etwa 30 km südwestlich von <placeName>Neuburg</placeName> an der Donau.</note> angryffen ouch anzundt habind, alls die leut unwillig seyen gewesen, hab sich ain tail des landvolcks daselbst zuͦsamen geschlagen und der Spanyer in 300 erschlagen,<pb type="edition" next="521"/> ouch byß in viertzig gefangen und gehenckt.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Das wer ain schoͤn gottesurtail,<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">In Anspielung auf Ri 7,22; 1Sam 14, 20.</note> das sich unsere find selbs allso wuͦstind und wurgtind!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Item, das ain reycher <placeName>Florentiner</placeName> herußkommen seye, dem der kaiser grossen schaden zuͦgefuͤgt hab und er sich gern an im rechen wellt.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Der empiett, ain grosse namhaffte sum golds darzuͦleychen on alles interesse, den krieg damitt ze underhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Item, so schreibt man von Memingen fuͤr ain gantz warhait<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">für ain gantz warhait: als beglaubigtes Geschehen.</note>, das ain alt weyb naisman in ainem dorff nitt weyt von Memingen vor drey wochen propheceyet habe, der kaiser werde an sanct Michels tag<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">29. September, der allerdings bereits Vergangenheit war. <persName>Karl V.</persName> starb 1558.</note> uff dem <placeName>Lechfeld</placeName><note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Eine Schotterebene südlich von <placeName>Augsburg</placeName>, etwa 60 km ostnordöstlich von <placeName>Memmingen</placeName>, auf der im 10. Jh. wichtige Schlachten gegen <placeName>Ungarn</placeName> stattgefunden hatten.</note> erschlagen, und das es war seye, so werde sy auch in ettlichen tagen, die sy bestympt hat, sterben.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Und seye aber das weyb yetz gestorben.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Da wellen wir yetz all stund warten, wie es um den kaiser stand.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Aber zuͦ besorgen, seine gaistlichen werdind mitt irem andechtigen messlessen unnd andern hailigen uͤbungen ime lengerung seins lebens wol erwerben!</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Beschech der guͦt will gottes in dem und allem, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Mich befrembdt, das ir mir alls gar nitt geschriben habend, wie sich die aidgnossen erzoͤgind von des botten wegen, der in des kaisers leger gewellt und aber sich dermassen zuͦ <placeName>Memmingen</placeName> erzoͤgt,<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">Gemeint ist: als er sich als solcher [als Gesandter an den Kaiser] zu erkennen gab.</note> das man die brieff von im genommen und dem landtgrauffen uberschickt hat.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Dann man sagt grausam ding, wie ubel sy zuͦfriden seyen und ain krieg anfachen wellind.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Muͦß man beschechen lassen, man wurt sich aber ains bessern versechen<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Muß man beschechen lassen, man wurt sich aber ains bessern versechen: Man kann nichts dagegen tun, muss aber Besseres erwarten.</note>.<pb type="edition" next="522"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Mitt dem Castelalter<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122"><persName>Francesco di Castellalto</persName>, der Truppen aus Italien nach Deutschland führte (s. <ref target="file12576">Nr. 2529</ref>, Anm. 3) und damals bei der von ihm eingenommenen Klause Ehrenberg lag.</note> wurt man ouch handlen, das man wisse, wa man daran seye.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Man hofft noch ymmer und billich, die sachen werdind sich wol schicken.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Das verlich der lieb gott mitt vyl gnaden!</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Dem sind bevolchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zuͦ Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
