<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12652" type="Brief" source="HBBW" n="2605">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 2. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Propter sabbatum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der 2. Oktober war ein Samstag und damit der Tag, an dem die Sonntagspredigt vorbereitet werden musste.</note> scribere non valui, quę sunt in animo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Negocia enim me impediunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hęc tamen non possum tacere: Nudius tertius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Am Donnerstag, 30. September.</note> venit huc ex castris prius eo missus, qui sic adtulit: Neoburgum esse captum et Rhainum receptum, quia nostri defendere non potuerint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ultra Danubium<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Seit dem 13. September (und bis zum 3. Oktober) lagerte das schmalkaldische Heer bei <placeName>Donauwörth</placeName> (also nördlich der Donau), nachdem es zuvor <placeName>Wechingen</placeName> verlassen hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 450, Anm. 12; 468,42-44; <bibl>Schüz, Donaufeldzug</bibl> 48, Skizze 4.</note> enim sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde hominum esse tantam copiam, ut nihil desideretur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Esse commeatum abundantem; esse pecuniam sufficientem; esse incolumitatem per deum, qualiter possent optare; esse demum et animos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nihil itaque desiderari, nisi ut domini auxilium devotis precibus impetretur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Porro neminem <pb type="edition" next="62"/> militum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die schmalkaldischen Söldner, die in <placeName>Neuburg</placeName> und <placeName>Rain</placeName> stationiert waren.</note> esse lęsum, sed libere dimissum; cives oppidorum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName>Neuburgs</placeName> und <placeName>Rains</placeName>.</note> quoque cum bonis, quę valuerint exportare, dimissos una cum suis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Postquam hęc audieram, satis eram contentus, ubi tamen Franciscus Hispanus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Francisco de Enzinas (Dryander)</persName>, der damals in <placeName>Basel</placeName> wohnte.</note> plane insaniebat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De hoc autem, quod petunt Protestantes res vel imperatoris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Karl V.</persName></note> vel fratris<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Ferdinand I.</persName></note> debere invadi, equidem libere dico, quod sentio: Idem et me iampridem sensisse!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cęterum Quinquepagici<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Fünf (katholischen) Orte der Eidgenossenschaft.</note> remorantur ut qui timendi sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Potuissent hi quoque meo videre persuaderi huc, ut et ipsi fecissent officium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quodsi non potuissent, ego tamen, quod est meum, non omisissem confisus in domino.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non possum satis mirari post tanta beneficia dei erga nos tam meticulosas esse civitates evangelicas<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Vier Orte - Vgl. schon <persName>Myconius</persName>' Aussagen vom 3. September in <bibl>HBBW</bibl> XVII 395,49-53, wie auch <persName>Hallers</persName> Meinung zu Beginn des Krieges aaO, S. 272f,67-77.</note>, imo post flagitia tam foeda adversariorum, <pb type="edition" next="63"/> quae patrant tanquam in contemptum dei!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego homo nihili, si quid essem, aliquid agerem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem dum sum et ętate imbecillis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Myconius</persName> war damals 58 Jahre alt.</note>, nihil possum nisi orare, ut dominus verbum non deserat; neque deseret,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. z.B. Dtn 31, 6; Ps 18 (Vulg. 17), 31; 2Makk 1, 5; Hebr 13, 5f.</note> sed propter metum illum nostrum forsitan nos humiliabit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo Iesu.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In eodem fortis et tuos roboraturus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 2. octobris anno 1546.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Os[wald] Myco[nius] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, ministro Christi, fratri ac domino colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
