<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12663" type="Brief" source="HBBW" n="2616">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp von Hessen d.Ä., Simon Bing AN Heinrich Bullinger, 8. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName>Philips</persName>, vonn gots gnadenn <persName>lanndgrave zu Hessenn</persName>, grave zu Catzenelnnpogen, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unnsernn gnedigenn grus zuvor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hochgelerter, lieber, besonnder, ewer widerschreybenn, welchs gegebenn ist denn 25. septembris, habenn wir seines inhalts verlesen unnd ewer bedencken allenthalben gnediglich vermerckt, <ptr target="fnd" type="footnote" n="d"/>unnd bedanncken uns ewers guten willenns unnd wunschung, das unns gott sieg gebe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir lassenn uns aber nit beduncken,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Wir lassenn uns aber nit beduncken: Wir glauben aber nicht.</note> das solchs der recht weg sey, <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/>das die christlichen ort<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">die Vier protestantischen Orte der Eidgenossenschaft.</note> stil sitzenn unnd itzo (dieweill es die ausrottung der <pb type="edition" next="111"/> religionn betrifft) nit mehr dartzu thuen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wann der vheind an mehrerm dan einem ende angegriffen wurde, so must er seinn macht theilen, unnd were als dann mit ime desto ehr<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">eher (möglich).</note> nacher zu kommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ir durffet nit anders dencken (es sitzen gleich die vier ortter, so unnserer religion seinn, still oder nit): Wo der vheinndt gegen unns oblege (welchs gott gnedigliche verhuete), das allsdann<pb type="scan" next="33v."/> doch nichts desto minder dieselbenn vier ortt vom babst<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Paul III.</persName></note>, kayser<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Karl V.</persName></note> unnd könig<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Ferdinand I.</persName></note> unangefochten nicht pleybenn wurdenn!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dartzu wisset ir, wie <placeName>Bern</placeName> gegen dem hertzogenn vonn Sophey<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Karl III. von Savoyen</persName>.</note> stehet,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Anspielung auf die Besetzung der Waadt durch die <placeName>Berner</placeName> im Jahr 1536.</note> <ptr target="fnk" type="footnote" n="k"/>- das noch unvergessenn ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem ir weiter habt mit vleis nachtzudenckenn!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So viel aber sonstet die kriegssachen betrifft, seint wir dem vheindt numehr zu etzlichenn malen unnder augen getzogen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er hat aber nie schlagenn wollen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was sich bey <placeName>Ingelstat</placeName> zugetragen,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zwischen dem 29. August und dem 2. September.</note> das haben wir euch hiebevor<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mit den Beilagen <hi>(HBBW</hi> XVII 450-454) des Briefes <ref target="file12628">Nr. 2581</ref>.</note> berichtet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was aber newlicher tag bescheen, das fienndet ir beyliegenndt zu sehenn.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">In der vorliegenden Beilage mit Nachrichten zu den Ereignissen, die sich zwischen dem 3. und 5. Oktober abspielten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun gedencken wir auch nicht altzeit unsern vortheyl<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint sind vorteilhafte Positionen, um nicht vonseiten des Gegners in Bedrängnis zu geraten.</note> gentzlich zu ubergeben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Haben unns derwegen in ein solch lager gelegt, darinne er<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Karl V.</persName></note> unns schwerlich schlagen unnd abbrechen kan.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Soll aber geschlagen unnd etzwas ausgerichtet, werden wir inen, denn vheindt, noch besser suchen mussen.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu verstehen: Wollen wir, dass es zu einer Schlacht mit dem Feind kommt, müssen wir ihn noch stärker herausfordern.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dartzu unns gott sein gnade verleihen wolle.<ptr target="fnm" type="footnote" n="m"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann uns nit duncken will, das er zu uns lusten, zu schlagen hett.<pb type="edition" next="112"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="34r."/>Welchs wir euch hinwider gnediger meynung nit wolten pergen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">verbergen, vorenthalten.</note>, dem wir mit sondern gonnsten geneigt sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum inn unnserm veltlager bey <placeName>Nortlingen</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Dort befand sich seit dem 3. Oktober das Feldlager der Schmalkaldener; s. <ref target="file12656">Nr. 2609</ref>,1-3.</note>, denn 8. octobris anno, etc., 46.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName>Philips l[andgrave] z[u] Hessen</persName> s[ub]scr[ipsit].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">P[ro] c[ancella]r[io] <persName>S. Bing</persName> s[ecretarius] s[ub]scr[ipsit].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 34v.:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelartenn, unnserm lieben besondern Heinrico Bullingero, der hayligenn geschrift lehrern zu Zurich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual"><pb type="scan" next="45v."/>1546.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was sich zugetragen mit den veinden 3., 4., 5. octobris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42r."/>Alls wir am drittenn octobris gleichwol etzwas spadt, ethwo umb zwo uhren<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <ref target="file12656">Nr. 2609</ref>, Anm. 5.</note> nachmittagk, erfaren, das der veindt nach der stadt <placeName>Nordtlingen</placeName> zohe<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">zöge. - Die kaiserlichen Truppen zogen von <placeName>Marxheim</placeName> ins <placeName>Nördlinger Ries</placeName>; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>,27-44.</note>, darselbst seinen vortheil, auch die stadt, einzunemen, seindt wir inn eil mit allem kriegsvolck zu roß unnd fueß uffgewesen unnd nach dem veinde getzogen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es fiel aber die nacht ein, das wir den dritten octobris zu abents nichts sonnders mit einander handeln<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">mit einander handeln: gegeneinander kämpfen.</note> mochten.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><bibl>Lenz, Bericht</bibl> 10, Anm. 4, präzisiert den Ort, an dem die Schmalkaldener ihr Lager aufschlugen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Denn viertenn octobris aber war unnser enntlich vorsatz<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">enntlich vorsatz: Ziel.</note>, die stadt <placeName>Nordtlingen</placeName>,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <ref target="file12656">Nr. 2609</ref>, Anm. 9.</note> da sich der feindt darumb angenommen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">sich darumb angenommen: vorhatte sie zu besetzten, einzunehmen; s. <hi>FNHDW</hi> I 1340.</note> (dan ehr sie uffgefordert<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">dan ehr sie uffgefordert: da er sie zur Übergabe aufgefordert (hat); s. <hi>FNHDW</hi> II 414.</note>) mit macht zu entsetzen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gleich gegen dem tag macht sich der veindt an unnser obersten einen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Laut <bibl>Lenz, Bericht</bibl> 10, Anm. 45, handelte es sich um <persName>Friedrich von Reifenberg</persName> (1515-1595).</note>, welcher den dritten octobris der nacht halber im nachzug hinder unns plieben war und derowegen den viertenn octobris auch nachziehen must.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nuhn dachten wir, der veindt wolt uns gern verhindern, uff das wir eine hohyn unnd berg<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">eine hohyn unnd berg: eine Anhöhe.</note> hier bei <placeName>Nordtlingen</placeName> nit erlangenn, sonndern das der veindt die zuvor uns einbekommen mochte.<pb type="edition" next="113"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42v."/>Derowegen wir, der lanndtgraf, den churfursten zu Sachsßen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Johann Friedrich I.</persName></note> mit dem vorzug immer zu hin nach solchem berg und hohen ziehen lasßen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Unnd wir zohen allgemach<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">langsam; s. <bibl>Fischer</bibl> I 144.</note> hernach mit dem mittellzugk, unnd waren bedacht, unnsern nachzug vom scharmutzell abzufordernn<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">zurückzurufen, abzuhalten.</note>, unns nachzuziehen, etc.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zu der Truppenverteilung vom 4. Oktober s. die anschauliche Skizze 6 bei Schüz, <hi>Donaufeldzug</hi> 62.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Alls nuhn der vorzug uber ein wasßer<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Der Forellenbach; s. die oben in Anm. 37 angeführte Skizze.</note> gantz getzogen unnd einen zimlichen weg furuber wahret, eyltenn wir nicht zu sehr mit dem veltzug, sonndern namen einen bergk ein unnd hielten ein zeitlang daruff, also das wir den vorzug und nachzug wahren khonten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Da worden wir innen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">worden wir innen: merkten wir.</note>, das der feindt sich mit allen heuffen herfur thet unnd, dieweil unnser vorzug einen guten weg furuber wahr, so stalte sich der veindt, alls wolte er<pb type="scan" next="43r."/> (achtenn auch, das seiner meinung gewesen sei) uff unnsernn mittellnzug und nachzug zihen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und lisßen etzliche starck geschwader reutter<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">geschwader reutter: Kavallerieeinheiten.</note> nach unnserem nachzug rennen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nuhn war ein wasßer<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Siehe oben Anm. 38.</note> zwischen unnserm vorzug und mittellzugk.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da wir da understannden hetten, mit dem mittelzug auch uber solich wasßer zu setzen, so were dem nachzug nit moglich gewesen, ohne schaden zu uns zu khommen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Derowegen bedachten wir unns kurtz und sterckten unnsern nachzug mit etzlichen geschwader reuttern.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Machten unnsere schlachtordenung, theilten die woll breit uß, ordneten unser veltgeschutz darbei.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Unnd nachdem unnser liber vetter und bruder, der churfurst zu Sachsßen, beim vorzug wahr, schickten wir zu seiner liebden, das sein l[iebden] unns etzliche geschwader reutter wider<pb type="scan" next="43v."/> zuruck schickten; welchs sein l[iebden] thaten.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Und alls sein l[iebden] vernommen, das der feindt so starck wahr, da zohen sein l[iebden] wider mit den heuffen des vorzugs nach uns und dem mittellzug.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Alls nuhn die veinde sahen, das wir unns mit unnser schlachtordenung und allem dermasßen schickten, schutzten<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Hier wohl im Sinne von "zögerten" (von "Schutzen", Schaukel, oscillum; s. <bibl>Lexer</bibl> 836).</note> sie ze stundt vortzudrucken; aber allerlei guter scharmutzell geschohen den ganntzen tag, da<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">in denen.</note> die veinde zimtlichen grossen schaden empfangen,<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName>Frölich</persName> erwähnt über 30 Gefallene auf kaiserlicher Seite; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>,36-38.</note> und wir, uff unnser seiten, got lob, nit uber zwen reisigen und etwo vier oder funff knecht lisßen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Darnach zohen die veindt wider ab unnd umb mehrers brangens willen<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">umb mehrers brangens willen: um weiter zu prahlen.</note> schossen ire <pb type="edition" next="114"/> schutzen zu roß aller lois.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">schossen ire schutzen zu roß aller lois: schossen alle ihre Schützen zu Ross los.</note></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wir aber blieben halten bis an den abend, das die veind alle abgezogen wahren.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Darnach zohen wir mit unsern heuffen auch in guter ordenung nach unserm lager.<pb type="scan" next="44r."/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Unnd war warlich ein feiner handell anntzusehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Gesternn, am funfften tag octobris, zohen die veind hart vor uns unnd fingen mit uns einen scharmutzell an, welcher hart anging also, das uff ihener seiten woll bis inn funffzig oder sechzig plieben.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName>Haller</persName> berichtet von 80 Opfern auf kaiserlicher Seite; s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,134-136.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und worden uff unnser seiten auch woll etzlich gut leuth beschedigt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><persName>Herzog Albrecht von Braunschweigk</persName> wardt mit einem spieß durchs maul gerendt.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hoffen, es soll seiner l[iebden] nit schaden <ptr target="fns" type="footnote" n="s"/>(ist seither gestorben).<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Zum Schicksal von <persName>Albrecht von Braunschweig-Grubenhagen</persName> s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 113.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Graff <persName>Johan vonn Waldeck</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName>Graf Johann I. von Waldeck</persName> (1521/22 - 9. April 1567) war ein Neffe des Bischofs von Münster, <persName>Franz von Waldeck</persName>. - Auch <persName>Thomanns</persName> Brief vom 6. Oktober an den Zürcher Rat (Zürich StA, A 177, Nr. 66) berichtet dies.</note> ward auch etzwas geschosßen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Es schadt ime aber nichts.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Unnser diener einer, ein Polack<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Ein nicht ermittelter Pole.</note>, wardt durch ein arm, <persName>Philips Schenck</persName><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Vielleicht der spätere Kanzler <persName>Philipp Schenk</persName>.</note> durch ein bein unnd <persName>Andreß Finck</persName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><bibl>Lenz, Bericht</bibl> 11 las "<persName>Funk</persName>".</note> durch ein schenckell am dicken geschossen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hoffen, es werde ime gantz nit schaden (obiit).</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Aber <persName>Johan Awerswalt</persName><note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Ähnliches meldet der oben in Anm. 56 erwähnte Brief, der die betroffene Person als "edelman Aurschwald" bezeichnet. <bibl>Lenz, Bericht</bibl> 11 las "<persName>Johann von Aurswallt</persName>".</note> wardt inn rucken hart geschosßen (obiit).<pb type="scan" next="44v."/></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Daruber ist einer vonn <persName>Burtfelldt</persName><note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName>Henning von Burtfeld (Bortfeld)</persName>, braunschweigischer Edelmann; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 300 und Anm. 81. In dem oben in Anm. 56 angeführten Brief <persName>Thomanns</persName> wird er als "Lening von Bardtfeld" bezeichnet, und <bibl>Lenz, Bericht</bibl> 11 las "Levin von Bortfeld".</note> thodt bliebenn.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Unnd ward noch einer, genant <persName ref="p18877">Stenilz</persName><note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><bibl>Lenz, Bericht</bibl> 11 las "<persName>Stenitz</persName>".</note>, einer vom adell, vonn den unnsern erschossen, dan er hat gar kein veltzeichen; und meineten die unsern, er were der veinde einer.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
