<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12667" type="Brief" source="HBBW" n="2620">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Simler (Simmler) / Kappel am Albis AN Heinrich Bullinger, 12. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad unnd frid von Gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wirdiger, geliebter her unnd gfatter<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe dazu <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>, Anm. 4.</note>, das ir <persName>Heinrichen</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Heinrich Bullinger d.J.</persName></note> von deswegen by üch behalten wellend, das ir achtend, die schuͦl Zürich syge nun wol für inn,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>,7-9.</note> kan ich nit wider<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">kan ich nit wider: kann ich nichts dagegen einwenden.</note>, dann<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">da, weil.</note> ich allzit geneygt wär, üwern unnd aller üwern kinden nutz ze fürderen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So fer ir aber vermeintind, die schuͦl ze <placeName>Cappel</placeName> im nutz sin, so bedörffend ir inn nit darumm heim nemmen, das ir mich unnd min husfrowen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Verena, geb. Huser</persName>.</note> unrowen entladind.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">unrowen entladind: einer Last entledigt. - Dies bezieht sich auf <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>,9-11.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er ist uns beyden lieb unnd werd gsin, wie wol wir inn dick ubel gehandlet<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">dick ubel gehandlet: streng behandelt (haben).</note> habend - aber umb sines nutzes willen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Min frow seyt, sy hett vermeint, ir hettind inn by uns gelassenn, bis das unser <persName>Josias</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Josias Simler</persName>. - Er studierte damals in <placeName>Basel</placeName>; s. <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>, Anm. 4.</note> heim kommen wär.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darumb, lieber her gfatter, so ir noch vermeintind, die schuͦl ze <placeName>Cappell</placeName> wol für inn sin, so schickend unns inn wider, so ist er unns von hertzen lieb <pb type="edition" next="122"/> unnd gott willkumm.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unnd das ich schrib, sind nit wort; es gat von hertzen!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir wellend im das best thuͦn umb zimliche besoͤldung.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir dise 14 tag<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Heinrich Bullinger d.J.</persName> hatte sich mit den restlichen Schülern ab dem 26. September zur Prüfung nach Zürich begeben; s. <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>, Anm. 20.</note> gar ungwon gsin, das ich keinen knaben gehept han, unnd wellt allwegen lieber die han, die minen unnd ich iren gewonet hett, dann frömbde.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Thuͦnd harinn, das ir vermeinend des knaben besten nutz sin.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unnd ob<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wenn, falls.</note> ir (wie sin wirt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">wie sin wirt: was der Fall sein wird.</note>) an dem knaben findent, das ir welltint gebessert sin, so gebent den mangel minem alter unnd siner jugent zuͦ.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich schik üch ein frommen, gotzförchtigen, waarhafften knaben<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist immer noch <persName>Heinrich Bullinger d.J.</persName>, der gemäß <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>,22f, damals seine Sachen in <placeName>Kappel</placeName> holen ging und demzufolge Überbringer des vorliegenden Briefes war.</note>, der hinder miner frowen als siner muͦter<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Im übertragenen Sinne zu verstehen: für die Zeit, die er in <persName>Simlers</persName> Familie lebte.</note> nit umb ein angster gekrämlet noch gemertzelet, dann sy im des nit gestattet, noch kom pfennig in sinem gwalt gelassen hett.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unnd so er gellt gefordert, hett er vorhin müssen anzeigen, worzuͦers bruchen welle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Andere mengel sind kintlich, namlich langsame, unsorgsame unnd bürische<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">einfache und ehrliche (im Gegensatz zu den verfeinerten städtischen Sitten); s. <bibl>SI</bibl> IV 1527.</note> sitten, zun zyten ob dem tisch unnd darnäbett.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die werdent mit der zyt gebessert.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich han an im gewaret<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">an im gewaret: an ihm bemerkt, festgestellt.</note>, das vil des selben davon kompt, das er vil fantisiert, dann er stunet<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">hängt seinen Gedanken nach.</note> unnd sich selbs vergißt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber ich hoff (die sach stand nit übel umb inn), er werd sich dermaß schicken (ob im gott das leben gunt), das wir sinen werdint erfröwt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der rechnung des ußgebens halb unnd umb den tisch, das er lenger by mir dann <persName>Josias</persName> by üch gsin ist,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Dies bezieht sich auf <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>,13-18.</note> wil ich früntlich unnd tugentlich mit üch abkommen, so ich selbs personlich zuͦ üch komme.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es lit nit an angendem schaden.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Sinngemäß zu verstehen: Es eilt nicht.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Denen dingen gschicht allwegen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">jeweils, immer.</note> wol rat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das sol unns jetz allen zum höchsten angelegen sin, das wir uns den grossen jamer der verkümberten lüten<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">verkümberten lüten: heimgesuchten Menschen. - Gemeint ist die deutsche Bevölkerung, die den Krieg miterlebte.</note> lassent zuͦ hertzen gon unnd die verdienten straff gottes mit besserung des lebens unnd andächtigem gebett <pb type="edition" next="123"/> ableinend<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">abwenden; s. <bibl>SI</bibl> III 1284.</note>, gott bittende, das er uns selbs vätterlich straff unnd nit inn die hend des grusamen wüterichs<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Gemeint ist <persName>Kaiser Karl V.</persName>, und zusätzlich vielleicht der Teufel.</note> kommen lasse.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott welle üch mit sampt üwer eeren hußfrowen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> unnd allem gsinnd langwirig in sinem willen erhalten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum ze <placeName>Cappel</placeName>, am 12. tag octobris 1546.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">U[wer] w[illiger] <persName>Petrus Simler</persName>, predicant zuͦ <placeName>Cappel</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen, wolgeleerten heren, m. Heinrichen Bullinger, predicanten Zürich, minem lieben herren und gfattern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
