<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12660" type="Brief" source="HBBW" n="2613">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 7. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad des herrn mit unns, furgeliebtister herr unnd bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Heut ist mir eur schriben, von ultima septembris geben,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> zukumen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darvor hab ich auch zwien brief<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> von uch empfangen, doruff ich euch in gemain nit geantwurt, aber unnserm lieben herrn unnd bruder, herr A. Blarero, wie es allenthalb stee<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">in Bezug auf den Krieg.</note>, soviel mir bewisst, geschriben, mit angehengter bitt, euch sollichs furter ylends mitzetailn.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe z.B. <bibl>HBBW</bibl> XVII 476, Anm. a; 477,1 2f; 505,38-40.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was ich her <persName>Hieronymi Sailers</persName> halb gethon,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Vadian</persName> hatte sich wegen seines Verwandten <persName>Hieronymus Sailer</persName> brieflich an <persName>Frölich</persName> gewandt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 485,10-15. Offenbar hatte sich auch Bullinger in dieser Angelegenheit zugunsten Sailers engagiert.</note> ist gutwillig gern unnd billich geschehen, dann<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">denn.</note> eur namen ist bei mir groß; so gildt herrn <persName>Vadiani</persName> kundschafft<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zeugnis.</note> bei mir auch viel.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darff kaines danncks.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><persName>Hanns Hilpert Zollers</persName> sach steet wol.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Hans Wilpert Zoller d.J.</persName> war nach einer Verwundung wieder genesen und in sein Fähnlein eingerückt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 377,35-41; 387,78-81; 426,26f; 466f,10-16; 485,16-18.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mogt sein erliche mutter<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Agnes Zoller, geb. Schmid</persName>.</note> unnd geschwistert<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Darunter seine Schwester Agnes, wohl die Gattin Bernhards von Cham; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 377.</note> desselben wol anzaigen.<pb type="edition" next="100"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Aidtgenossen halb syen die unnsern wol zuͦ frieden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die sach ist jhee<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Von "gäch": schnell, überhastet.</note> zugangen, darumb unns die waal der lewt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist die Wahl der eidgenössischen Hauptleute, welche daraufhin wegen ihres Verhaltens stark kritisiert wurden; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 28; 421,48-51; 497,127-135.</note> nit gedeihen mögen.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">nit gedeihen mögen: kein Erfolg war.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hinfuran<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Künftig.</note> musst man furderlicher darzu thun.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">furderlicher darzu thun: umsichtiger handeln.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich höre gantz gern, das euch der landgrafe geschriben hatt,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Anspielung auf den Brief <persName>Landgraf Philipps von Hessen</persName> an Bullinger, 12. September 1546 <hi>(HBBW</hi> XVII, <ref target="file12628">Nr. 2581</ref>).</note> dann seine ding sind satt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">solide, seriös.</note> und gegrundt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich hab die sach mit den punden unnd des keisers<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Karl V.</persName></note> verunglimpffen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist die Verleumdung der Vier protestantischen Orte durch den Kaiser gegenüber den katholischen Orten der Eidgenossenschaft.</note> dem landgrafen zitlich<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">beizeiten.</note> angezeigt.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Etwa um den 25. September wird also Bullinger an <persName>Frölich</persName> eine ähnliche Mitteilung wie auch an <persName>Blarer</persName> gesandt haben; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 520,95f (zu vergleichen mit aaO, S. 504,28).</note></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Waiß nit, ob doruff geschriben oder annders gehandlt worden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So will ichs by meinen herren yetzt abermals anregen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Causa <persName>Naogeorgi</persName>, viri optimi, me valde terret, sed facit me cautiorem, ne quorundam evangelio fidam.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Anspielung auf das Schicksal des nach <placeName>Augsburg</placeName> geflohenen <persName>Thomas Naogeorg</persName>, den <persName>Frölich</persName> zunächst bei sich aufgenommen hatte, ehe er ihn eine Zeitlang in <placeName>Lauingen</placeName> versteckte; s. <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>, Anm. 9.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tu rem celabis, donec isti motus sedati fuerint.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim cogitabimus, quomodo bono viro prospiciendum sit.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 487,54-56, und <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,12-15.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Articulos transmissos negat se eo modo, quo positi sunt, asseruisse.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu diesen Glaubensartikeln <persName>Naogeorgs</persName> s. <ref target="file12657">Nr. 2610</ref>, Anm. 24.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich kan mich kaines friden zwischen unns unnd den feinden versehen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">kan mich kaines friden versehen: kann keinen Frieden erwarten. - Gemeint ist ein Frieden zwischen den Schmalkaldenern und dem Kaiser; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 21 und Anm. 64; 486 und Anm. 29.</note>, da ist kain mittl, dann trawen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vertrauen.</note> und glauben schon erloschen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So hab ich auch von kainer underhandlung gehört.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darumb seyt deshalb on sorg.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der keyser ist mit allem seinem volkh uß dem Bairland<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Von <placeName>Marxheim</placeName> (<placeName>Bayern</placeName>), wo er bis zum 2. Oktober lagerte; s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>, Anm. 31.</note> gewichen unnd durch ainen umschweiff<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,59-64.</note> ettwas feer<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">entfernt; weit.</note> von den unnsern uff das Rieß<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Das <placeName>Nördlinger Ries</placeName>, etwa 8 km östlich von <placeName>Nördlingen</placeName>.</note> ain <pb type="edition" next="101"/> meil wegs von Nordlich<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><placeName>Nördlingen</placeName>.</note> zogen - dem unnser hauff eilennds<pb type="scan" next="329v."/> nachgehenngt<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">nachgeeilt. - Vgl. <ref target="file12656">Nr. 2609</ref>,1-3; <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,121-126; <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>,39f.</note>, allso das sie den 4. dits monats hartt aneinannder kumen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">hartt aneinannder kumen: ernsthaft aneinander geraten sind. - Zu den Kämpfen vom 4. Oktober s. <ref target="file12656">Nr. 2609</ref>,3-12; <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,128-133; <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>,45-86.</note> ir schlachtordnung bederseits gemacht unnd ob<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">etwa, mehr als.</note> 6 stunden darinn gegenainander gestanden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber die feynndt ein grossen vortail<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vorteilhafter, gesicherter Platz; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1683. - Vgl. dazu schon die in <bibl>HBBW</bibl> XVII 442, Anm. 10, angeführten Stellen sowie <ref target="file12674">Nr. 2627</ref>,11-14.</note> gehapt unnd ain graben<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. <ref target="file12656">Nr. 2609</ref>, Anm. 12.</note> zwüschen ine gewest, allso das die unnsern uber denselben graben angriffen hetten müssen mit sorg und gefar (desgleichen der feynndt gar nit uß dem vortail gewollt), ist man abzogen; dann es auch die nacht verhindert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aber grosse scharmutzel sind erganngen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Nämlich am 4. und 5. Oktober; vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,134-146; <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>,79-89.</note> und namlich inn dem ainen ob dreissig der feynnden nidergelegen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Unnd haben die unnsern, Gott lobe, bishere gar wenig schaden empfangen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die unnsern ligen bei <placeName>Nördlingen</placeName>, der kaiser nit ferr darvon.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Unnd dhweil er im abzug ist, wurdt es nit feeln mögen, sie werden an den wassern oder enngen wegen, die es derselben ort hat, zusamen stossen und on schlahen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">on schlahen: ohne Kampf, Schlacht.</note> kaum von ainander kumen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der keyser lasst das lannd im Rieß, alles was er mag, verprennen.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,143f.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Unnd ist mehr als turckische tyranni bei ime unnd seinen zodomiten.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Sodomiten. - Ein wiederholter Vorwurf <persName>Frölichs</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 304,23; 316,15.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Yetzt kumbt zeittung<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Nachricht.</note>, das sich der feynndt stelle, als wollt er wider nach <placeName>Augspurg</placeName> ziehen, wiewol ichs nit sorg, dann die keldt<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Kälte.</note> wird nit leiden, lanng mehr zu velde ze ligen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Eure hergesandte kirchendiener sollen mir angeneme liebe freunnd unnd brueder syn.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Vernimme auch, das sie lere und lebens halb alles guten <pb type="edition" next="102"/> werdt.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">wert (sind).</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName>Musculus</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName>Wolfgang Musculus</persName>. - Vgl. dazu die undeutlicher als hier formulierte Erklärung <persName>Frölichs</persName> in <ref target="file12662">Nr. 2615</ref>,8-10.</note> noster magistrum <persName>Laurentium</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName>Lorenz Meyer</persName>.</note> timet et ob id vellet ipsum ruri agere.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName>Meyer</persName> wurde am 18. November 1546 als Diakon in <placeName>Augsburg</placeName> ohne feste Kirche angestellt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 497f, Anm. 100.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid constitutum fuerit, dies declarabit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quod autem singulis bene prospitietur, nihil dubitabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ir wisst numehr, was eurn herrn, <placeName>Bern</placeName>, etc., von unnsern stennden geschriben worden<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Gemeint ist der Brief der Fürsten und Stände vom 26. September; s. <ref target="file12652">Nr. 2605</ref>, Anm. 11.</note> unnd wie sieß maynen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Verhoffe, es soll gute freundschafft bringen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dorumb laß man die V ort<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Die Fünf (katholischen) Orte der Eidgenossenschaft.</note> ubelgesynnt pliben, bis gott weitter gnad verleihet!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wollend diese ding eurn herrn, <foreign xml:lang="la">dominis consulibus<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Den Bürgermeistern <persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>,</foreign> mit erpietung miner willigen dinst anzaigen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die gnad des herrn sy mit eurm hauß unnd uns allen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">7. octobris 1546.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><persName>Georg Froelich</persName>, statschreiber zw A[ugspurg].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 330v.:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Herrn Henrichen Bullinger, vorgeern<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Antistes.</note> im wort gottis.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zurch, etc.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vorliegender Brief wurde wohl, wie auch die Briefe <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, <ref target="file12662">Nr. 2615</ref> und <ref target="file12664">Nr. 2617</ref>, den drei nach <placeName>Zürich</placeName> zurückreisenden Zürcher Pfarrern (s. oben Anm. 44) anvertraut; vgl <ref target="file12662">Nr. 2615</ref>,1-3.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
