<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12678" type="Brief" source="HBBW" n="2631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 18. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per dominum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Peto abs te, dilecte pater, ut has meas etiam socero meo<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Ulrich Kambli</persName>. - Zum Grund, warum <persName>Haller</persName> seinem Schwiegervater nur noch mit Vorsicht Nachrichten vermittelte, s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 188f,32-38.</note> legendas mittas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audio enim ipsum aegre ferre, quod brevius ipsi scribo de rebus praesentibus, cum tamen tantum mihi non sit <pb type="edition" next="151"/> ocii, ut verbotim<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit Worten.</note> singulis singula scribam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ne autem tu etiam onereris eis enarrando singula, Germanice scribo, ut et ipsi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Schwiegervater und seine Familie.</note> legere possint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Amm 7. tag diß monets, als die Weltschen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Italiener; s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>, Anm. 16.</note> über Donawerd hinuff gestreifft, habendt mine herren etliche pferd uß der statt bi nacht lassen uff si streiffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die habend ir<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">ihrer; von ihnen (Genitiv Plural).</note> etlich ankommen, etlich erwürgt undt 8 gfangen herin<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nach <placeName>Augsburg</placeName>.</note> bracht, tütsch und weltsch.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschend ist der groß huff<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">das Hauptheer.</note> deß keisers<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Karl V.</persName></note> noch bi Nörlingen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName>Nördlingen</placeName>. - Zum Abzug von dort s. unten Anm. 73.</note> gegen dem unseren glegen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Etlich tag aber darvor habendt min herren drü fennli gen <placeName>Laugingen</placeName> zuͦ einer bsatzung gschickt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ denen sind auch zwei wirtenbergische kommen und bis uff obgemelten tag zuͦ <placeName>Laugingen</placeName> glaͤgen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uff disen tag<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist der 7. Oktober; s. oben Z. 6.</note> auch hatt der huff, so am sampstag darvor Tonawerdt hatt ingnommen, hinuff für<placeName>Laugingen</placeName> geruckt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sind bis inn 5000 gsin, der mertheil weltsch, vil zuͦ roß.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Als nun Tonawerd ingnommen was und ein schreck kam, das man sich besorgt, der krieg moͤcht sich für <placeName>Augspurg</placeName> ziehen oder wir moͤchtendt in yl überrumplet werden, habend min herren in yl dem <persName>Schertlin</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Hauptmann <persName>Sebastian Schertlin von Burtenbach</persName>.</note> enbotten, das er sich zuͦ der statt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName>Augsburg</placeName>. - Vgl. dazu wie auch zum Folgenden: <hi>Schertlin, Leben 53-56; Paulus, Schertlin</hi> 73.</note> mache mitt siner person.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben auch uff obgemelten tag der <persName>Schertlin</persName> uff den abend mitt 90 pferden und so vil haggenschützen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Schützen mit Hakenbüchsen.</note> von dem großen huffen bi Nörlingen geritten ist und uff <placeName>Laugingen</placeName> zuͦ bi der nacht gezogen, der meinung, zuͦ den 5 fennli, so darinn glegen,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Die oben in Z. 11-13 erwähnten Fähnlein.</note> zuͦkommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hatt aber kein kuntschafft ghept<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">kein kuntschafft ghept: keine Kenntnis gehabt.</note>, das die Spanger desselben tags<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Am 12. Oktober.</note> darfür kommen sindt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als er nun gegen dem stettlin gritten und die für der fyend gsehen, hatt er gmeint, es syend die 5 fennli fründ.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und ist inen inn die wacht<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">inn die wacht: zu den Wachleuten.</note> geritten und zuͦ den füren, si angsprochen und gefragt, wo die hauptlüt von <placeName>Augspurg</placeName> syend.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Do hatt es gott gfuͤgt, das si<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Schertlin und seine Begleiter.</note> <pb type="edition" next="152"/> die Walchen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Italiener; vgl. oben Anm. 4.</note> habend antroffen; sonst werind si verraten worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann die Walchen si für fründt ghept und habend nitt verstanden, wornach si gefragt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Schertli hatt si noch nitt bkennt<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">erkannt (nämlich als kaiserliche Soldaten, zumal es auch unter den Schmalkaldenern italienische Kriegsknechte gab; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 478,4-479,6; <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>,71f; <ref target="file12672">Nr. 2625</ref>,44f).</note> und gmeint, si wellind imm sunst kein bscheid gen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und ist mitten durch si gritten an die thor zuͦ hin undt gruͤfft, man soͤll imm uffthuͦn.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die inn der statt habend gmeint, es syend find, und habend uff si abgschoßen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der <persName>Schertlin</persName> hatt geschrüwen, er si da.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darab sich die burger endtsetzt, wie er dahin koͤmm durch die find.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Habend imm nitt wellen glauben, das<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">so dass.</note> es sich so lang verzogen, das, wo gott nitt sonderlich verhuͤt, si von fründen und fynden werind erwürgt worden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hatt also gar nach<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">gar nach: beinahe.</note> zwo stund vor der statt ghalten und si<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">die Besatzung <placeName>Lauingens</placeName>.</note> zletst dahin bracht, das man si<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Schertlin und seine Begleiter.</note> zuͦ eim heimlichen inlaß hatt gwisen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da hatt der <persName>Schertlin</persName> zum ersten allein hinin muͤssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Als si inn nun gsehen, habend si die anderen auch inhin glassen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ist bschehen umb drü gegen tag, amm 13. amm morgen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Darnach, umb die 6 amm 13. tag octobris, ist er wider hinweg gritten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hatt man imm das Tuͦnawthor ufthon.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschend ist man sin innen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">sin innen: seiner bewusst.</note> worden ins keisers laͤger und hatt ein gschwader rüter uff inn ghalten<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">uff inn ghalten: ihm nachsetzen lassen.</note>, glich vor der statt uß, die er uff 300 gschetzt (die 90 haggenschützen hatt er imm stettlin glassen).</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Als si<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Die 300 kaiserlichen Reiter; vgl. unten Z. 51f.</note> aber in ir ordnung fürzogen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">vorübergezogen (sind).</note>, habend sis<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">sie (die Kaiserlichen) sie (Schertlin und seine Gefährten).</note> lassen fürziehen uß sonderer schickung gottes.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Bald habend si<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Schertlin und seine Begleiter.</note> ein ander gschwader vor inen gsehen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Do habend si sich zuͦ sterben verwegen, und der <persName>Schertlin</persName> si trostlich vermanet, das si all sich uff eim huffen weltend finden laßen als eerlich lüt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Habend gmeint, das erst gschwader habs mit flyß<pb type="scan" next="24v."/> lassen fürziehen, damitt sy in die mitt kommindt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott aber hatts geschickt, das das vorder gschwader anghept hatt zuͦ fliehen und sind hinweg gruckt (des si<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">des si: dafür sei.</note> gott danckt!) und in ir ordnung fürzogen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Habend<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Subjekt sind Schertlin und seine Begleiter.</note> darnach ein bergli vor inen ghept.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Als si nun hinuff gritten sindt, habend si 8 pferd oben amm berg gsehen halten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und als si gmeint, es syend fynd, sind si <pb type="edition" next="153"/> gegen inn grennt und habend funden, das es fründ sind gsin.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die habend si mitt inn gnon.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">mitt inn gnon: mit sich genommen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschend habend die Spanger gstreifft wyt hinin, gar nach uff <placeName>Augspurg</placeName> zuͦ, welche der <persName>Schertlin</persName> auch antroffen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Doch uß behilff der waͤlden ist kummen bis gen <placeName>Burtenbach</placeName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><placeName>Burtenbach</placeName> (Lkr. Günzburg, Bayern).</note>, da er sin sitz hatt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschend ist <placeName>Laugingen</placeName> ufgen<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">aufgegeben (worden). - Am 13. Oktober (s. <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 7) morgens; s. <bibl>Viglius van Zwichem</bibl> 136; <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> 73.</note>, und die 5 fennli sich bi zyt darvon gmacht uff <placeName>Augspurg</placeName> zuͦ, welchen die Spanger nachgjagt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Habend mitt inn gscharmützt und zuͦ beiden syten vil umbkommen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Si habend auch den unseren gschütz und profannt gnommen, doch ir vil bliben.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und wo die waͤld nitt gsin, wer der unseren wenig überbliben, wiewol si sich redlich ghalten - etlich, etlich nitt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Der <persName>Schertlin</persName> ist zuͦ <placeName>Burtenbach</placeName> auch schier überylt<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">schier überylt: beinahe überrannt, überfallen; s. <bibl>Götze</bibl> 213.</note> worden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Hatt etlich schützen darinn<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">In <placeName>Burtenbach</placeName>.</note> glassen (so vor auch da glegen) und durch die waͤld wyt umb uff <placeName>Augspurg</placeName> geritten.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hatt inn also gott wunderbarlich har bracht.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Kam also nachts nach 9<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Noch am 13. Oktober; s. <hi>Roth, <placeName>Augsburg</placeName> 451</hi> und Anm. 38.</note> für <placeName>Augspurg</placeName>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ward inglassen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wußt nieman nüt drumb.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Als si nun hinin kamend, trumetend si.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">trumetend si: gaben sie Trompetensignale ab.</note></s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Ich meint, es wer lerman<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Alarm; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 996.</note>; man wellt die statt brennen.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">angreifen (von berennen).</note></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Hort<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">(Man) hörte.</note> vil pferd.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Erschrack jederman.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Do was es nun der <persName>Schertlin</persName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Die 5 fennli, so duß<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">draußen.</note> inn waͤlden, kontend nitt herin vor den streiffenden rotten; hattend auch kein bly noch pulver mer.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb amm morgen fruͤ deß 14. octobris der <persName>Schertlin</persName> mitt 6 fennlin und 200 reisigen hinus fuͦr.<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">hinus fuer: hinauszog.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Kam uff den abend wider.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Bracht die 5 fennli mitt und sonst auch zwei, so zuͦ Werd<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><placeName>Donauwörth</placeName>.</note> glegen warendt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Darnach, am 14. octobris, ist der keisersch groß huff verruckt bi Nörlingen gegen <placeName>Ulm</placeName> zuͦ, und bis inn 2000 pferd hinder inn glassen, an welche <pb type="edition" next="154"/> der landgraff kommen.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Hatt bis inn die 1000 erlegt, erschoßen und inn eim waͤsserli ertrenckt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Ulmm</placeName> sol auch schon berennt sin.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Aber si habend ein groß landtvolk bi inen uff dem berg heruß glegeret.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">So sind auch 8 fennli Eidtgnossen da.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Sie gelangten am 14. Oktober nach <placeName>Ulm</placeName>; s. das oben in Anm. 73 erwähnte P.S. vom 15. Oktober.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Unser groß huff zücht imm<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">dem kaiserlichen Haufen.</note> starck nach.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">So kumpt bsytz der Wirtenberger<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>. - Das Gerücht zu diesem geplanten Vormarsch findet sich auch in dem oben in Anm. 75 erwähnten P.S. vom 17. Oktober. Siehe ferner <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>, Anm. 20.</note> mitt eim großen huffen landtvolk und uff unser syten der Schertli.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Gott der herr schick es zuͦ guͦtem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Min herren habend jetz inn 3 tagen kein kuntschafft uß dem laͤger.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Man ist dapfer und unverzagt.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Allein foͤrchtend wir boͤß buͦben, so wir under uns hand,<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Siehe dazu z.B. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,32-36.</note> die alle heimlikeiten hin und wider usgießend.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb min herren ein unerhoͤrt ding gethon.<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Auf Schertlins Geheiß; s. <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> 75.</note></s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Habend ein galgen amm vischmerckt vor dem radthus ufgricht, das, wer also faltsche gschrei, den gmeinen man zuͦ erschrecken, usgieße oder hin und wider verdechtlich schrib<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>,7-9.</note> und moͤütery mach, der sol on alle gnad daran<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">am Galgen.</note> erwürgt werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Uͦrich Ascher ist diß tag zuͦ mir kommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Audio ministros verbi duos a caesareanis captos et laqueis suspensos.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Item alium quendam<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Unbekannt. - Vgl. dazu <ref target="file12672">Nr. 2625</ref>,19-24.</note> ab <placeName>Hispanis</placeName> apprehensum miserabiliter cruciatum esse.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Testiculos funicolo extractos; acubus horribiliter perfoderunt obiicientes ei hanc esse poenam castitatis (quam voverit) non servatae.<pb type="edition" next="155"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="25r."/>Praeterea nunc nihil habeo, nisi quod bonus vir <persName>Naogeorgus</persName> summas tibi pro tua diligentia agit gratias.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Impetravit ab electore<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> liberum cum bonis suis e sua ditione abitum.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Quia autem nunc non commodum, ut nobiscum sit, donec hae fuerint turbae sedatae, Kauffbüram eum misimus, ubi nunc agit; sed nescio, mansurusne sit necne.<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88"><persName>Thomas Naogeorg</persName> wurde am 22. Oktober als Pfarrer in <placeName>Kaufbeuren</placeName> angestellt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 429, Anm. 64.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Interim vale.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. <persName>Lepusculus</persName><note xml:id="fn89" type="footnote" n="89"><persName>Sebastian Lepusculus (Häslin)</persName>.</note> et Guntius<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName>Hieronymus Gunz</persName>.</note>, qui mecum sunt, dum haec scribo.<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName>Lepusculus</persName> und <persName>Gunz</persName> verließen <placeName>Augsburg</placeName> am 24. Oktober; s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 150 und Anm. 151; sowie <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,55f.</note></s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="manual">Saluta fratres, familiam, socerum meum, <persName>Ioannem Heinrychum Goͤldium</persName><note xml:id="fn92" type="footnote" n="92"><persName>Johann (Hans) Heinrich Göldli</persName>, seit 1545 der Schwiegervater von <persName>Hallers</persName> Bruder Wolfgang; s. Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms Z II 3), S. 133; <ref target="file12767">Nr. 2720</ref>, Anm. 25.</note>, etc.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupit occupatissimus noster <persName>Laetus</persName><note xml:id="fn93" type="footnote" n="93"><persName>Georg Frölich</persName>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto"><persName>Voglerus</persName><note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><persName>Hans Vogler d.Ä.</persName></note> suum mihi intrusit<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">hat mir aufgedrängt; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1562.</note> filium<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96"><persName>Hans Vogler d.J.</persName>. der seit März 1546 in <placeName>Augsburg</placeName> nachgewiesen ist; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 192, Anm. 20.</note>, sed non tam mihi quam ipsi hoc inutile et incommodum.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">So inn der kosten nitt turete<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">dauerte, d.h. reute.</note>, welt ich sehen, das wir inn zum radtschriber verdingtind.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99"><persName>Hans Vogler d.J.</persName> wurde schließlich als Lehrling beim Stadtschreiber <persName>Frölich</persName> angestellt; s. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,65-69.</note></s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="manual">Der hatt auch andere schriber bi imm, so inn die cantzly gond.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Bitt, ir welt imm etwas hiervon sagen.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Datum 18. octobris 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Literas has per socerum meum Bülacum mitti curabis, obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Demm eersammen, hochgeleerten herren Heinrichen Bullinger, diener der kirchen zuͦ Zürich, minem insonders günstigen herren zuͦ handen.<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Vorliegender Brief verließ <placeName>Augsburg</placeName> erst am 24. Oktober, zusammen mit den am 23. Oktober verfassten Briefen <persName>Frölichs</persName> <ref target="file12686">Nr. 2639</ref> und <persName>Hallers</persName> <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>. Die Briefe wurden von <persName>Hieronymus Gunz</persName> nach Zürich mitgenommen; s. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,1-4; Nr. 2653,33f.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
