<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12674" type="Brief" source="HBBW" n="2627">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bernhard von Cham / Kyburg AN Heinrich Bullinger, 16. Oktober [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ersamer und walgelertter, insonders gunstiger, lieber her, min fruntlich gruͦtz und gantz guͦtwillig dienst sygent uch altzit zuͦvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber her, die nuwen, leidigen zittung<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">leidigen zittung: betrüblichen Nachrichten.</note>, so ir mir zuͦgesant, hab ich empfangen und hab ein groß mitliden und erbärmt mit den fromen, biderben lütten, so also jemerlich beleidiget werdent.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der almechtig gott welle sy trösten und den kristenlichen stenden gnad, stercke und wysheit verlichen, daß sy irem fygent ein widerstand mögent thuͦn, damit sy und wir dysserem thiranen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist <persName>Kaiser Karl V.</persName></note> und sinen anhengeren nit wytter zuͦ erbarmen werdent.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">zu erbarmen werdent: erbärmlich erscheinen.</note><pb type="edition" next="141"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber meister Heirich, mich wyl beduncken und sorgs, der keisser welle den unseren mit sinen pratticken zuͦ gschwind<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">gefährlich; s. <bibl>SI</bibl> IX 4956.</note> und listig sin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich bisher in sine grossen vorteil geleit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">vorteil geleit: vorteilhaften Stellungen gelegt.</note>, ouch den unseren kein schlacht wellen lifferen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er ist ouch na nie uß sinen förtlen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">vorteilhaften Stellungen.</note> gezogen, er habe dan mit sinen pratticken und verräterig den unseren etwaß obruchs gethan, da ich denacht hette geacht, die unseren soltent ine gelert haben erkenen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">ine gelert haben erkenen: gelernt (s. <bibl>SI</bibl> III 1368) haben, ihn zu erkennen.</note>, und soltent die werlichen und nutzlichen plätz baß besetzt und versächen haben!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich acht aber, sy habent eß guͦt gemeint.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sy habent vermeint, so sy in betträtten, wurde er innen ein schlacht lifferen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diewil er aber dessälben sins nach nie gesin<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">dessälben sins nach nie gesin: solche eine Absicht nie hatte.</note>, sonders alß<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">sonders alß: außer dass.</note> er etlich stet ingenomen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe dazu <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 7.</note> und nach etlich understat inzenemen, ouch zevor<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">vor allem.</note> mit den grusamen straffen, wie ir mir geschriben habent, understat<pb type="scan" next="196v."/> er ein schrecken und forcht in das volck ze bringen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und so er also nach sinem wyllen (darfar got syge<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gott verhüte es!</note>) möchte fürfaren, wurde er wal zuͦ siner zit, so eß im gelägen, ein witteren angrif thuͦn, da ich acht, die unseren werdent nun hinfur<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">von nun an.</note> besser sorg tragen, das sy im mit der hilf gottes die fullen pratticken underlouffen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">das sy im die fullen pratticken underlouffen: dass sie seine faulen Praktiken abwehren.</note> werdent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber meister Heirich, ich bedanck mich abermalß uwers flisigen zuͦschribenß.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich kan wal erkenen, daß eß uch ein muͤg ist und ir mit gar vil geschefften beladen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Diewil ir aber so guͦtwillig sint, fröwt eß mich gantz wal.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Got wette<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">wollte (Konjunktiv).</note>, das ich eß umb uch verdienen könt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich sag üch furwar, das mir dysser krieg mer ze schaffen git dan alle mine gschäfft, so ich tragen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der her gott welle eß alles nach sinen gnaden zuͦ guͦttem enden!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der wele ouch uch und uwer husgesint alwegen in gnädigem schirm behutten und erhalten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Geben zuͦ Kiburg, uff den 16. otobris.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">U[wer] g[antz] w[illiger] diener <persName>B. v. Cham</persName>.<pb type="edition" next="142"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf f. 197v.:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem ersamen und walgelerten meister Heirich Bullinger, pfarher zum Grossen Munster zuͦ <placeName>Zurich</placeName>, minem lieben heren und frundt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
