<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12684" type="Brief" source="HBBW" n="2637">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Thomann (Domman) / Giengen AN Heinrich Bullinger, 21. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwirdiger, wolgelerter, sonders gunstiger lieber herr, üch syen min unverdrossen, willig dienst jeder zyt bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das mine gnedigen herren ab miner kleinfugen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">geringfügigen, unbedeutenden.</note> arbeyt, daran ich warlich allen flys fürwend, ein guͦt benügen hand<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">benügen hand: Gefallen haben.</note>, fröüwt mich nit wenig.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig verlych mir wyter gnad, jeder zyt nach synem gotlichen willen, ouch benuͤgen unnd gfallen ir, miner herren, zu handlen und zu leben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und bidten hieruff mit gantzem flys, wo ir vernemen und horten, das ich der sach inn kleynem ald grossem nit tet, wie ich aber thun solt, mich zu verantwuͦrten<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">verteidigen; s. <bibl>SI</bibl> XVI 1698.</note>, das man das minem unverstannd zuͦ messe (welches, unnd gwüß, sunst nüt annders die ursach wer), unnd dann mich desselben zu verstendigen und zu erinnern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Soll, ob gott will, kein flys, mu und arbeyt gspart werden, wiewol ich hertzlich mocht lyden, das mine herren jemands verstendiger alher verordnet hetten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solichs, unnd ouch üwer trüw embieten, mich zu fürdern, ich, jeder zyt zu verdienen, willig bin.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der von <persName>Hallwyl</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Hartmann von Hallwyl</persName>.</note> ist, sid das das leger von Nörlingen verrukt,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das schmalkaldische Heerlager hatte sich kurz nach dem 11. Oktober von <placeName>Nördlingen</placeName> in Richtung Südwesten fortbewegt; vgl. dazu <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 9.</note> nie daryn komen, sunder soll er jetz zu Göpingen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName>Göppingen</placeName>, etwa 50 km westlich von <placeName>Hermaringen</placeName>, wo sich damals das schmalkaldische Lager befand. - <placeName>Hermaringen</placeName> liegt in der Nähe von <placeName>Giengen</placeName> an der Brenz.</note> ligen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sobald ich inn aber ersich, soll üwer brieff im geben werden.<pb type="edition" next="164"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="163v."/>Diewyl ich kein zwyvel han, dann das üch alle nüwe zytungen, so ich minen herren zuschik, geoffnet<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">eröffnet, mitgeteilt.</note> werden, underlaß ich, die üch zu schryben.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Am gleichen Tag (21. Oktober) übermittelte nämlich <persName>Thomann</persName> die Neuigkeiten an den Zürcher Rat (<placeName>Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10130">Nr. 101</ref>).</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sonst, wo ich bericht, das üch dieselben verhalten wurden, solt das schryben der zytungen an üch mich zu keiner zyt beduren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Houptman <persName>Schertlin</persName>, dem ich vil gutz von uch gsagt,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu verstehen: dem ich Eure guten Wünsche mitgeteilt habe.</note> antwurt zusampt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">zusammen mit.</note> flyssigem danken, das er gar vil eeren und gutz von üch verneme.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Unnd er welt gern, das er mit üch rechte kundtschafft machen kondt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig füre unnd leyte den hanndel nach synen eeren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum inn feldleger by <placeName>Giengen</placeName>, dornstag den 21. octobris anno 46.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ewer alzit williger <persName>Heynrich Domman</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 159v.:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, wolgelerten meyster Heinrich Bullinger, predicant zum Grossen Münster <placeName>Zurich</placeName>, minem sonders gunstigen, lieben herren.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Eine Antwort Bullingers auf diesen Brief ist bezeugt. <persName>Thomann</persName> erhielt sie am 10. November im Lager; s. <persName>Thomann</persName> an den Zürcher Rat, 10. November 1546 (<placeName>Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10162">Nr. 131</ref>).</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
