<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12688" type="Brief" source="HBBW" n="2641">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Claudius Pius Peutinger / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 24. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Prioribus literis tuis,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> clarissime vir, non respondi, quod maius ocium expectabam, quo animo aliquantulum vacuo tecum per literas colloqui possem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scribsi tamen <persName ref="p6046">Kielmanno</persName> meo, uti me tibi et d. <persName>Pellicano</persName> excusaret.<pb type="edition" next="175"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim supervenerunt alterę literae tuę Tiguri 11. octobris scriptę<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten. - Mit diesem Brief wurden auch <persName>Marx Wydler</persName> und seine Gefährten an <persName>Peutinger</persName> empfohlen; vgl. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,1-4.</note>, ex quibus intellexi meos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint sind mindestens zwei Söhne <persName>Peutingers</persName> (vgl. nämlich unten Z. 52-55) und deren Präzeptor <persName>Kielmann</persName>.</note> iam in conspectum vestrum devenisse; humanitatisque tuę est, qui me ampla spe esse iubes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus dignetur eos gratia sua, ut aliquando vasa electa insignes sint in ministerio, et in illorum operibus virtus et potentia domini magnificetur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, mi d. Bullingere, quam vellem literas tuas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Bullingers Brief vom 11. Oktober; s. oben Anm. 3.</note> mihi Campoduni redditas esse!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Poteram enim illic tuis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind <persName>Marx Wydler</persName> und seine Gefährten; vgl. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,2-7.</note> gratificari.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc cum pro commutatione rerum bellicarum miles<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Kollektiver Singular, gebräuchlich bei Menschengruppen, insbesondere im Soldatenwesen. Aus unten Z. 21 geht deutlich hervor, dass <persName>Peutinger</persName> sich hier nicht selbst meint.</note>, qui in praesidiis superioris fuerat provincię, revocatus pridem sit, et domum redierim<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Am 14. Oktober; s. oben Anm. 8.</note>, doleo mihi occasionem ereptam, qua tui cognovissent, quantum apud me tua commendatio valuisset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Feci tamen, quod possum.<ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Ulmam</placeName>, ubi illi iam militant, illico scribsi et enixe amicos oravi, ut in meam gratiam illos quam commendatissimos habeant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spero me ista pręce aliquid effecturum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sin minus, rogo, ne culpam mihi asscribere velis.<pb type="edition" next="176"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vestratium aliqui<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Anspielung auf die problematischen eidgenössischen Hauptleute <persName>Hans Blum</persName>, <persName>Ottmar Fridbolt</persName>, <persName>Christian Vogel</persName> und <persName>Konrad Glintz</persName>, die ihres Amtes enthoben wurden; s. zuletzt <ref target="file12673">Nr. 2626</ref>,11-14 mit Anm. 14.</note>, an rei militaris imperitia aut malitia, seu, quod ego existimo, errore fecerunt (nec non ignoro certe minus, quam illos decebat, officio functi) per collegas, honeste tamen,<pb type="scan" next="992"/> exauctorati sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Reliquorum prompta manus et voluntas fuit, nec ego isto milite aleam belli subire dubitassem, si nostris principibus ea, quę fuerat, mens perstitisset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed nostrę copię ad res gerendas erant exiguę.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Illas augere nostri tam detrectarunt quam suas isto milite augeri noluerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego nusquam quam domi sum libentius, et, quod fecit <persName>David</persName>, gratias ago domino, cuius beneficio manus incruentas domum retuli.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quo iniquo meo fato ad turbas has propellor.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Est tamen pręsens bellum eiusmodi, quo nullus pius dubitet arma sumere.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ob <persName>Peutinger</persName> dies auch wirklich dachte, ist fraglich.</note><pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris scriberem, si quid certi haberem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Levibus proelis indies concertatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Unum fuit insigne 16. octobris factum.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe dazu <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,39-46; <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,7-9.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ad virorum duo millia utrinque ceciderunt, par fere damnum, at nostri superiores fuere; quod caesarianis leve est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Illi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Kaiserlichen.</note> enim iacturam hostium<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint sind die Schmalkaldener.</note>, non retentum locum in gloria ponunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Exiguus sumus numerus, qui istam molem orbis et antichristianorum conspirationem contra dominum sustinemus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neque non solum non condescendunt, quorum periculum aeque atque nostrum agitur,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Eine Kritik, die einigen protestantischen Territorien und wohl auch den Vier Stadtkantonen der Eidgenossenschaft galt.</note> sed ex confoederatis multi nos destituunt; immensis istis sumptibus nos exhaurimur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Est tamen dominus deus exercituum,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">dominus exercituum: Siehe <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>, Anm. 34.</note> fortis redemptor noster, qui hactenus insolentiam et rictum, qua orbem terrarum deglubere conabuntur, istorum impiorum repressit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Neque omnibus bellis imperator<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Karl V.</persName></note> hostem habuit, contra quem habuerit<pb type="scan" next="993"/> aequae numerosum militem instructioresque copias adque res gerendas occasiones maiores.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Passim enim iste sanguinarius clerus ac factionis eius complices nobis intermixti ad imperatorem cuncta adferunt; nobis omnia praecludunt - in quibus conservandis nescio quare etiamnum ista mansuetudine utamur!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Certe domini beneficio intra spacium 16 miliarium retentus formidabilis hostis, cui potestatem pugnandi<pb type="edition" next="178"/> perpetuo fecimus, ille detrectavit semper, neque unquam aequo loco fecit.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint ist: Neque ille [caesar] unquam aequo loco potestatem fecit. - Zu verstehen: Er hat nie eine ähnliche Gelegenheit dargeboten.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Danubii</placeName> ripam, quae infra <placeName>Ulmam</placeName> est, amisimus,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Anspielung auf die Eroberung der donauabwärts von <placeName>Ulm</placeName> gelegenen Städtchen <placeName>Gundelfingen a.d. Donau</placeName>, <placeName>Lauingen</placeName>, <placeName>Dillingen</placeName>, <placeName>Höchstädt</placeName> und <placeName>Donauwörth</placeName> durch den Kaiser; s. dazu <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 7.</note> quod eam oram tutari et transitum in <placeName>Wirtenbergensem</placeName> ducatum prohibere, simul utrumque praestare, non potuimus, istum<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">hostem (caesarem).</note> autem illo loco<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Nämlich am Donauufer, wo der Kaiser sich damals noch befand.</note> facilius quam intra viscera<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">intra viscera: Hier metaphorisch für die <placeName>Niederlande</placeName>, wo der Kaiser zu Hause war und wohin er laut der Meinung einiger gelangt wäre, wenn ihm der Durchzug durch <placeName>Württemberg</placeName> nicht verweigert worden wäre.</note> habeamus, neque contra tantum hostem omnia praecavere potuimus, nec mirum est nos premi onere, sub quo ante nos magna regna conciderunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod ad pueros meos<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Siehe oben Z. 4f.</note> adtinet, opera vestra mihi est gratissima; et scribunt mei de tuis et tuorum officiis multa.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Pro his ego gratiam refferam et alias de puerorum rebus plura scribam.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interim puto illos peccare aut illis quidquam ex necessariis deesse vos non patiemini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Orate deum pro gloria sua et ecclesię salute.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Augusta</placeName>, 24. octobris anno, etc., 46.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Cl. P. <persName>Peutinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="fnn" type="footnote" n="n"/>Literas tuas ad milites <placeName>Ulmam</placeName> misi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, theologo celeberrimo, amico suo observando.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
