<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12680" type="Brief" source="TUSTEP" n="2633">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Comander / Chur AN Heinrich Bullinger, 19. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas humanitatis tuę iamdudum accepimus, charissime Bullingere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legimus singulatim omnia et schedam, quam reddi iusseras, reddidimus, si tabellarius fidus fuerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioannes Pontasella</persName> Tigurum et precipue fidelissimos patronos et alumnos suos invisere statuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Causam suam ipse coram enarrabit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verumtamen a me literas petiit, quibus apud te testarer nulla illum levitate aut inconstantia motum hoc agere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Praepositus rerum monasticarum, qui bona illa ecclesiastica curat et dispensat, Ioanni gravis et molestus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui, si permanserit immutatus, sese illius mores et importunitatem diutius ferre diffidit, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Equidem gravissime fero illum auferri a nobis; tamen ne ipsius commodo aut saluti obstare videar, consentire cogor, et rogo, ut illi, si fieri possit, succurrere dignemini.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nec audaciam meam egre feras, precor, qui illum, quem anxius postulaveram, iam reddere velim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam sic ferunt tempora subitas et inopinatas mutationes, ut saepius apud me demirari soleam, tam lubrica et inconstantia esse omnia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu illum commendatum habeas, oro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Apud nos nihil novi fertur, nisi quod legati ex <placeName>Constantia</placeName> et Lindavio ad nos venerunt comitia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Trium Foederum futura ad proximam dominicam visitaturi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Que tu certa habueris, ad nos scribere non recuses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ex Rhetiae <placeName>Curia</placeName>, 19. die octobris 46.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutat te<persName ref="p4253">Ioannes Blasius</persName>, et nos ambo omnes fratres, ecclesiae Tigurinae ministros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p4564">Iohannes Comander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Pietate et doctrina insigni viro m. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesię episcopo vigilantissimo, domino et amico suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
