<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12695" type="Brief" source="HBBW" n="2648">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hartmann von Hallwyl / Giengen AN Heinrich Bullinger, 29. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min guͦtwillig dinst zefor, lieber her, sonders vertrawtter, lieber frewndt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus ewerm schreiben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ein nicht erhaltener Brief Bullingers, schon bezeugt in <ref target="file12684">Nr. 2637</ref>,16f.</note> hab ich gnugsam vernomen, wie die sachen bei uns des kriegß halb beschaffen, und so beileuffige und umstendige ursachen, grunthlich ermessen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat diser zeit nit wol ettwas thattlichs<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">nit wol ettwas thattlichs: keine große kriegerische Handlung. - Dass es damals nur zu häufigen kleineren Gefechten gekommen war, geht auch aus unten Z. 62f und aus <ref target="file12688">Nr. 2641</ref>,29f, hervor.</note> gegen den anstoͤßern (das aber in andere weg disern krieg wol befurderet)<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nämlich, indem man damals versuchte, dem Kaiser den Proviant abzuschneiden (s. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>, Anm. 11 und Anm. 16) und indem man mit <placeName>Frankreich</placeName> auf diplomatischer Ebene intrigierte. Letzteres Bullinger gegenüber zu rechtfertigen, ist wohl das Hauptanliegen des vorliegenden Schreibens.</note> mugen furgenomen werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dem <pb type="edition" next="196"/> sige aber allem, wie eß wolle, so wil unsere hoͤchste notturft<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Not, Bedrängnis.</note> gegen unserm grausamen und arcklistigen findt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> erforderen, das wir im manigfaltig abruch thuͦent<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">abruch thuent: schaden.</note> und sine rattschleg und furnemen, in denen er wunderbarlich und arcklistig, zerstoͤrent und zwnichten machent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Furnemlich so hat er fil jar practiciert und gehandlet, wie er die Teuschen dahin bewegte, das sie des koͤnigs<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Franz I.</persName></note> uß Franckrich abgesagte feindt wurdent.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damitt hat er das einig mittel<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">einig mittel: einzige Hindernis.</note>, das in an seinem furnemen der monarchei alweg<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">immer. - Die Protestanten waren überzeugt, dass der Kaiser vorhatte, über Deutschland wie ein Monarch zu regieren; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 124,6-12, mit Anm. 8.</note> verhindert, hinweg genomen, welches gnogsam der lest<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">letzte. - Der Frieden von <placeName>Crépy-en-Laonnois</placeName> von 1544; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 419f, Anm. 8.</note> friden, so er mitt Franckrich angenomen, bezüget.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dan so<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Dan so: Denn wenn.</note> das nit allein in dem krieg sin furhaben gesin were, das er der Teuschen und Franzossen vertrawen hiemitt hinnemen wellen, were zw derselben zeit gegen Franckrich der sachen wol ander ratt geschaffen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Allein hat er dis gesucht (ist im gelungen), sunst hette er dis sein jetzig fürnemen gar nie dorffen understan.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">in Angriff nehmen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="408"/>Dwil wir dan sechent, das er damitt gesterckt, ist pillich, wir nachgedenckens habent, wie dem ratt gescheche.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu verstehen: ist es angemessen, dass wir über geeignete Mittel nachdenken, um dem Abhilfe zu schaffen.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb wil ich euch gantz guͦtter meinong nit verhaltten, das disere unse[re] religionsstende mitt Franckrich in stetter underhandlong<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Anspielung auf die Mission <persName>Johannes Sturms</persName> nach <placeName>Frankreich</placeName> im Oktober 1546; s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 4781 und Anm. 2; <bibl>PC</bibl> IV/1 419-421, Anm. 394.</note> standent, was gestalt sei ettwes verstantz und frewntschaft zwider dem keysser mitt einandern ufrichten mechtent.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und sindt darum ettwes underredt in geschrift Franckreich verfassett zwgestelt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist diser zeit noch newtzit geantwurt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wirt bei uns dahin geachtet, Franckrich thue in diser handlong wie alle andern potentaten: welle der sachen ettwas bas zwsechen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">bas zwsechen: mehr abwarten.</note>, wiewol ettwes gantz guͦttem willen sol angepotten sin.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und achtet man, es bescheche furnemlich darum, das der koͤnig zwfor welle erfaren, wie sich die ort der Eignoschaft<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Die vier protestantischen Stadtkantone.</note>, so des evangelions <pb type="edition" next="197"/> halb sich pillicher gestal[t] dan<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">pillicher gestal[t] dan: zu Recht mehr als.</note> er, der koenig, annemen soltent.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und so er bericht<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">so er bericht: wenn ihm mitgeteilt (würde).</note>, das die evangelischen stett sich der sachen mitt ernst beladen welttendt oder das, so sich der koenig mitt disern stenden in verstandt inlassen wurde, sonders gefallens und willen daran haben wurden, wurde der konig aller sachen um so fil geneigter und williger.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nun ist nit minder, wir wussent, was der könig harin fürnemen; das das nit uß furderong des evangelions, sonders seines nutzes wegen gehandlet werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sol sich niemantz irren lassen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mechtent wir mitt disern mittlen den konig dem keysser in das har pringen, were wol gethan.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man muͦss boͤß mitt boͤßem vertriben.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <bibl>TPMA</bibl> XI 303, <ref target="file10297">Nr. 266</ref>.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Beschickt das oder derglichen nit, das man dem keysser an andern ortten ouch ze schaffen wirt geben und er sin macht und stercke an eim ortt wirt megen<pb type="scan" next="409"/> bei einandern behalten, ist zw dem hechsten zw besorgen, so der her nit wunderbarlich die seinen erhalten, er werde uns mitt der harr des kriegs abtriben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sin kriegen statt gar nit uf redlichen thaten, sonders allein uff falsch list und untrew.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich wil nit alle ursachen anzeigen, warum ich disers besorg und das, so mitt Franckrich zwegen gepracht, nutz, guͦtz und furderong wurde pringen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Mag jeder verstendiger wol ermessen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Um so fil aber glaubent mir, das ich disern krieg um so fil gesechen und erfaren hab, so<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">dass wenn.</note> disern sachen nit guͦtt ratt beschicht, werdent wir all der tyranney des keyssers nit enttrünnen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nun, wie das geschechen moͤg und mitt was mittlen, habent sich ewer und ander unser herren gnuͦsam dessen selbs zw berichten.<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">beratern s. <bibl>FNHDW</bibl> II 1494.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich wil hiemitt das min thuͦn mitt diser anzeigong.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Megent ir, wen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">demjenigen, den.</note> ir guͦtt achtentt, disern sachen befurderlich ze sin, dis anzeigen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So ir dan weittern mein bericht erforderint, wil ich uff min ankunft diser sachen weitleuffigern bericht geben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der herre gott beware uns zw allem guͦttem.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName>Giengen</placeName> im feldtlager, den 29. octobris im 46. jar.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">E[wer] alzeit williger Hartman von Halwil.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man handlet diser zeit nützig namhaftigs des schribens wert dan allemol ein scharmutz.<pb type="edition" next="198"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten und getrawen hern Heinrich Bullinger, predigern zw Zwrich, minem sonders geliepten hern und frewndt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zwrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
