<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12704" type="Brief" source="TUSTEP" n="2657">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / Basel AN Heinrich Bullinger, 4. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universit채t Z체rich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Z체rich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri ad te scripsi et literas dedi <persName>Myconio</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mittebam literas ad <persName>Sailerum</persName>, quem putabam adhuc esse Lindavii; sed postea acceptis ab eo literis intellexi com[m]igrasse Sangallum, quod te antea scivisse non dubito.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Illas igitur literas cum istis ad <persName>Vadianum</persName> primo nuncio mittas Sangallum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caeterum expecto quoque abs te sessiones <placeName>Tridentinas</placeName> et scriptum Diazii, quod antea postulavi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De rebus publicis nihil habeo te dignum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multa in pervulgatis hominum sermonibus iactantur, sed eius generis omnia, ut neque audire libeat nec scribere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quisque eos sermones evulgat, qualem ipse in animo opinionem concepit, talemque fore rerum eventum putat, qualem induit ipse cogitationem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scite mentiri laus est; sed tam stolidos sermones profundere hominis est intemperantis ac ingenii portentosi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">A vobis aliquid laeti nuncii accipere posse speramus, quo nullum contingere laetius posset quam de morte istius crudelissimi tyranni<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Karl V.</persName></note> certo audire.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Certe non credam permansurum impunitam istam giganteam audaciam; quam ut cito de medio sublatam videamus, toto animo a deo postulo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 4. novembris 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Franciscus Dryander.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der R체ckseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, ministro ecclesiae dei, quae est Tiguri, fidelissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
