<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12707" type="Brief" source="HBBW" n="2660">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Serin (Soerinus) / Ulm AN Heinrich Bullinger, 5. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia tibi multiplicetur<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. 1Petr 1, 2.</note> per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dudum tibi rescripsissem, observandissime Bullingere, si vel commodus quispiam obtigisset nuncius vel minimum quiddam novorum scriptorum ab eo tempore, quo tuas proximas literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Brief vom 4. September <hi>(HBBW</hi> XVII, <ref target="file12612">Nr. 2565</ref>); s. unten Z. 19-21.</note> cum Antichristo accepi, prodiisset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tandem vero, etsi nihil habeam, quod mittam, non potui diutius cessare, quin tibi scriberem, maxime cum bonus ille et (ut mihi videtur) valde pius senex miles ex Stammen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt. - In <placeName>Stammheim</placeName> (Kt. Zürich) übermittelte er vorliegenden Brief an <persName>Johannes Stumpf</persName>, welcher ihn mit einem Schreiben vom 10. November an Bullinger weiterleitete; s. <ref target="file12715">Nr. 2668</ref>,1-4.</note> ultro se mihi tabellarium offerret.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De rebus autem bellicis calamitatibusque nostrorum nihil scribam, cum dimissi illi vestri milites (qui magna cum laude suęque modestię encomio hic meruerunt) omnia sint multo plenius narraturi, quam ego scriptis non molestis assequi queam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ad tua ergo tantum paucis respondebo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In primis autem gratias ago ingentes pro dono christianę et praeclarę lucubrationis <persName>Waltheri</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe oben Anm. 3.</note>, mihi hoc etiam nomine acceptiore, quod in tempore obtigit tractandi modo pro concionibus posteriorem ad Thessalonicenses.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Besonders in Hinsicht auf 2Thess 2, 1-12.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scias etiam <persName ref="p5074">Frechto</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Martin Frecht</persName>, der angesichts der hier und unten in Z. 20f gemachten Angaben etwa Mitte September von seinem Predigereinsatz in <placeName>Dillingen</placeName> wieder zurückgekehrt sein muss; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 286,104-106 mit Anm. 42.</note> mirum immodum <pb type="edition" next="232"/> hunc laborem probatum fuisse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut prius in manus ipsius quam meas errore latoris<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Überbringer von Bullingers Brief an <persName>Serin</persName> vom 4. September war <persName>Heinrich Thomann</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 3991, Anm. 1.</note> (quem ignoro, quisnam fuerit) pervenit, tam avide legit, ut mihi nonnisi perlecta folia<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind die einzelnen Lagen des noch nicht gebundenen Exemplars.</note> traderet optaretque Varnirium<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Druckeroffizin des <persName>Hans Varnier d.Ä.</persName>: s. <bibl>Reske</bibl> 934f. - Es scheint nicht zu einem solchen Druck gekommen zu sein.</note> etiam excudere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid autem cum epistola actum sit, nescio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cum enim ignorarem, quisnam fuisset lator, non potui perdiscere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Resignatam quippe accepi 17. septembris,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Umstände dieses Empfangs hatte <persName>Serin</persName> auch auf Bullingers Brief vermerkt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 401, Anm. a und c.</note> quam tu scripseras eiusdem 4.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ab <persName>Hallero</persName> nuncium nullum, nedum literas ullas hactenus accepi.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. nämlich <bibl>HBBW</bibl> XVII 284,54-56; 400,5f.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5074">Frechtus</persName> te resalutari iussit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName>Piscatorium</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der seit Februar 1546 in <placeName>Ulm</placeName> wirkende <persName>Johannes Piscatorius (Fischer)</persName> wurde im August zum Feldprediger ernannt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 286,107-111.</note> putassem ipsum per literas te resalutaturum, sed aiebat se in hisce turbis nec velle nec posse scribere.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Außer einem Brief von <persName>Piscatorius</persName> an Bullinger und dessen Kollegen aus dem Jahr 1543 <hi>(HBBW</hi> XIII 29-34, <ref target="file11754">Nr. 1709</ref>) ist kein weiteres Schreiben zwischen Bullinger und <persName>Piscatorius</persName> erhalten.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mihi autem mandavit, ut suo nomine tam diligenter te resalutarem, quam tu salutaveris ipsum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ecclesię <placeName>Augustanę</placeName> vehementer gratulor urbi ipsius talem esse consulem<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Altbürgermeister <persName>Hans Welser</persName>.</note>, qui eiusmodi scriptorem, qualis tu es, recipiat invitis procul dubio multis superstitiosis sacramentariis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint sind die Lutheraner.</note>, id est iis, qui sacrosanctis sacramentis tribuunt et includunt suis opinionibus, quę nunquam nec habuerunt nec habitura sunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam sacramentariorum vocabulo utor ego ea ratione, qua utimur voculis operariorum, iustitiariorum, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Idque opinor rectius quam illi alii.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu verstehen ist: quam illi alii [diese anderen - die Lutheraner] (hoc vocabulo utuntur).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Benedictus<pb type="scan" next="62"/> dominus, qui non sinit maledicos pro sua libidine veritatem opprimere, quem et nuper in hoc Norlingę<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName>Nördlingen</placeName>.</note> (ubi sacramentaria superstitio cum missariis cęremoniis sub evangelio obtinuerat) excitavisse quendam ex verbi ministris audio!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ita est (non enim satis certo mihi constat adhuc), dominum pręcor, coeptis faveat idemque subinde in locis pluribus faciat!<pb type="edition" next="233"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Plus spei et presidii (quod pie scribis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 401,29f.</note>) in precibus quam in armis esse collocandum vel excitati tandem Boemi<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu den böhmischen Truppenbewegungen s. <ref target="file12696">Nr. 2649</ref> und Anm. 11: <ref target="file12700">Nr. 2653</ref>,27- 31; <ref target="file12701">Nr. 2654</ref>.</note> et 5 Helvetiorum vestrorum ditiones<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Fünf katholischen Orte; s. zuletzt <ref target="file12700">Nr. 2653</ref>,6-11 und Anm. 9.</note>, ut rumor fert, nos docebunt!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus custodiat nos in viis suis, utut illi visum fuerit, vel per vitam vel per mortem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Ulmę</placeName>, 5. novembris anno, etc., 46.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus Soerinus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
