<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12719" type="Brief" source="HBBW" n="2672">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 12. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="261"/>S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tu ita mihi renuncias frequentiores tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">In einem nicht erhaltenen Brief.</note> deinceps, tanquam debellatum sit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si audires nobiles circa <placeName>Basileam</placeName>, qui in his hic fuerunt nundinis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Basler Martinimesse um den 11. November.</note>, aliter diceres.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bone deus!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam sibi adulantur!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quam inter se invicem consolantur!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gloriantur ex castris epistolis missis de felicitate cęsaris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Karl V.</persName></note>, de eius opibus, de multitudine terrarum et insularum, atque ideo dicunt: impossibile <pb type="edition" next="268"/> esse, ut vincatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Aiunt militem Germanum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Kollektiver Singular; s. dazu <ref target="file12688">Nr. 2641</ref>, Anm. 10.</note> sic ab eo diligi ut propriam animam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nugas igitur esse, quibus de nos<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">die Protestanten.</note> gloriemur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ita solent literis alter alterum erigere, cum illud tamen constet: in cordibus eos crudeliter lacerari et plane desperare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hos itaque si audisses, longe dixisses aliter, nempe ut alias.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In Anspielung auf die oben gemachte scherzhafte Bemerkung in Z. 1f.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quę cognovero posthac, non te cęlabo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum hęc ioco!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scio, quę scripsisti hactenus, quonam scripseris animo; et dico ex animo me gloriari apud bonos ea de re, et apud meipsum gaudeo vehementer.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName>Myconius</persName>' großer Dankbarkeit für Bullingers Informationen s. zuletzt <ref target="file12705">Nr. 2658</ref>,1-3; <ref target="file12718">Nr. 2671</ref>,1.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Gratias ago igitur, et dominum oro, ut beneficia illa, in corde meo maxima et nobilissima, rependat diviter!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Unum non scripsisti: De veredario intercepto, qui missus a filio Granvelę tulit literas, in quibus dolet, quod hyberna<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Winterlager, Winterquartier; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1381.</note> cęsar non fecerit in <placeName>Wirtemberga</placeName> ut ubi omnium rerum necessariarum fuisset copia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Suadere dicitur, ut, quod nunc praetermissum, ad tempus veris conficiatur; esse nanque ducatum eum vehementer accommodum ad cęsaris consilium perficiendum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Secretarius praeterea <persName>Georgii</persName> comitis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Sigismund Stier</persName>, Kanzler des Grafen <persName>Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note> scripserat <persName ref="p7512">Erbio</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Matthias Erb</persName>.</note> <persName>Sebastianum Schertlium</persName> recepisse Donawerdam et occidisse cęsareanos<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName>Donauwörth</placeName> befand sich seit dem 9. Oktober in der Hand der Kaiserlichen; s. <ref target="file12666">Nr. 2619</ref>, Anm. 2.</note> ad unum; similiter Neoburgum.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><placeName>Neuburg</placeName> ad. Donau, seit 19. September von den Kaiserlichen besetzt; s. <ref target="file12652">Nr. 2605</ref>, Anm. 4. -Es handelt sich hier um falsche Gerüchte. Allerdings plante Schertlin Anfang Dezember einen Angriff u.a. auf <placeName>Donauwörth</placeName>; s. <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> 76.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunc ex tuis video verum non esse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Item ex literis veredarii<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der oben in Z. 16 genannte Bote.</note>, quę habent per ditionem episcopi <placeName>Augustani</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Kardinal <persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> subsidia fortissima <pb type="edition" next="269"/> collocanda esse, quo paratiora sint ad bellum instaurandum in annum sequentem, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName>Granvela</persName> non per urbem nostram,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <ref target="file12717">Nr. 2670</ref>,291.</note> sed non ita procul ab urbe transiit, ut dicunt, ad episcopum <placeName>Basiliensem</placeName>.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Philipp von Gundelsheim</persName>.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Is <persName>Granvela</persName> paulo ante scripserat ad uxorem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Nicole Bonvalot</persName>.</note> de magna cęsaris fortuna, qua<pb type="scan" next="260"/> uteretur in bello; nam <placeName>Ulmam</placeName> facilime obtinuisset, modo voluisset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ex Memminga senatores velut invitasse cęsarem ad occupandum,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ein falsches Gerücht; s. Peer <hi>Frieß,</hi> Die Außenpolitik der Reichsstadt <placeName>Memmingen</placeName> in der Reformationszeit, <placeName>Memmingen</placeName> 1993 - Memminger Forschungen 4, S. 201.</note> et huius generis multa.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hęc Burgundiones quidam<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannte. - Vielleicht die Studenten <persName>Wilhelm Vermod</persName> (zu ihm s. <ref target="file12700">Nr. 2653</ref>, Anm. 42) und sein Bruder Johannes aus <placeName>Nozeroy</placeName> (s. <hi>M-<placeName>Basel</placeName></hi> 45, Nr. 26).</note> amicis narrarunt, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De Helvetiorum Immontanorum conatu dicito, si quid habes et per ocium poteris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum <persName>Gvalthero</persName> et fratribus piis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 12. novembris anno 1546.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Os. Myc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Laut <ref target="file12729">Nr. 2682</ref>,1, wurde vorliegendes Schreiben zusammen mit dem am gleichen Tag verfassten Brief <ref target="file12718">Nr. 2671</ref> nach Zürich befördert.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
