<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12710" type="Brief" source="HBBW-18" n="2663">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 8. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per Christum, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin iterum mireris, praestantissime vir, quod meus denuo tam diu cessarit calamus.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> letzter Brief datierte vom 25. Oktober (<ref target="file12690">Nr. 2643</ref>).</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atqui hoc non negligentia accidit nostra, sed tabellionum raritate.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neminem enim his diebus omnibus invenire potui, per quem tuto ad vos scribere possem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nullam enim me intermittere scribendi commoditatem abunde priorum literarum testabitur continuitas.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hatte nämlich im Oktober sehr oft an Bullinger geschrieben.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo hic commodus se mihi offerat nuncius, famulus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> <pb type="edition" next="240"/> <persName ref="p6907" cert="high">Stephani Viti</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6907" cert="high">Stephan Veit</persName>, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Bürger, zünftig zur Kaufleutestube von 1541 bis 1565; s. <hi><placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Eliten 853.</hi></note>, civis et mercatoris <placeName ref="l1976" cert="high">Augustani</placeName>, non possum intermittere, quin vel aliquid scribam, quamvis novarum rerum (quae nec tuto etiam scribere licet)<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nämlich wegen des im Oktober in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> unter Androhung des Galgens erlassenen Verbots, heikle Nachrichten aus der Stadt zu übermitteln; s. dazu <ref target="file12678">Nr. 2631</ref>,91-95; <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>,7-9; <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,32- 36; <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>,13-16.</note> pauca habeam memoratu digna.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Primum ergo ad tuas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> respondebo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Redierunt salvi et incolumes domini fratres nostri, qui tuas mihi una cum multis aliis amicorum literis attulerunt, maxime etiam dominorum Tigurinorum, qui idem mihi scribunt, quod et tu de orta in itinere inter ipsos contentione et obiurgatione Schwitzeri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Monent itaque me, ut, sicubi eos videam offendiculose vel docentes vel viventes, ipsis hoc in tempore significem, ut tollant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spero autem eos aliquantulum morositate sua cessuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Diverterunt apud me iterum.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Sie hatten sich nämlich kurz nach ihrer ersten Ankunft in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> bei <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> niedergelassen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 493, 17f; <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,161-164.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam hospitium meum perexiguum, nec ipsis commodum nec mihi utile visum est, ut mecum sint, conduxere ergo hypocaustum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">einen großen, beheizbaren Raum.</note> et cubiculum in hospitio illo, ubi primo <placeName ref="l1976" cert="high">Augustam</placeName> venientes diverterant.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,161-164.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Est familia<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind die unbekannten Vermieter der Wohnräume.</note> honesta et pia, sed solo hoc nomine ipsis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">den Zürcher Pfarrern.</note> non admodum laudabile, ut illic agant, quia publicum diversorium.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Eine diskrete Anspielung auf die Vorliebe der Zürcher Pfarrer für die Wirtshäuser; vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,174-176; <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,50.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem eos brevi tempore illic mansuros.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam enim deputatae sunt illis habitationes in coenobio Martini, quae, quoniam <pb type="edition" next="241"/> nondum hactenus ad habitandum habiles fuerunt, parabuntur tamen interim, dum familias ipsi suas accersunt.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe dazu oben Anm. 7.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Concionandi horae illis nondum sunt ordinatae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Puto hodie hoc sive cras futurum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec de illis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ipsi forte plura ad te.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Von den Zürcher Pfarrern sind aus dieser Zeit keine Briefe erhalten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De W[elsero] petis, ut scribam, qualem se gerat; quomodo tuam a me acceperit praefationem; de quo quidem scribere plura satis tutum non est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Frequenter enim apud portas egredientium aperiuntur literae, si aliquid tantum subsit suspitionis.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In Zusammenhang mit der von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> verordneten Nachrichtenkontrolle; s. dazu oben Anm. 5.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Caeterum praefationem benignissime et gratanter a me<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hatte die auf Latein verfasste Widmungsvorrede Bullingers für <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> ins Deutsche übersetzt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 377 und Anm. 16; 425; 466.</note> accepit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Legendam eam dedit plurimis ex suis familiaribus, quorum plurimi etiam eam descripserunt et sanctissime de ea iudicant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem ipse iam occupatus, tantoque magis, quanto pusillanimior est,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 101. 149. 267. 292. 313. 386. 419f. 477.</note> ego rarius eum convenio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Accedit et haec causa, quod simultas (non dico simultas, sed capitale tantumnon odium) est inter ipsum et dominum compatrem meum <persName ref="p8354" cert="high">L[aetum]</persName>.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>, Taufpate von <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Söhnchen Johannes d.J.; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 376,5-15. - Zu der zwischen Frölich und <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> bestehenden Abneigung s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 419f mit Anm. 6.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cui, dum ego adhaereo totus, ille alter<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName>.</note> aliquantulum etiam me relinquit, quamvis conciones meas diligentissime ut nullius alterius frequentet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Posset igitur rectius eum tibi describere d. <persName ref="p8354" cert="high">L[aetus]</persName>, cum quo ego heri noctu solus cum solo coenavi plurimaque de hoc ipso aliisque rebus contuli.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Convenimus nos duo frequenter, dumque alter alteri sua conqueritur onera.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mutuum ex ipsis malis capimus solatium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Appropinquat iam iterum tempus, quo sit in consulatum eligendus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mirabiles autem contra ipsum fiunt practicae, ut degradetur; quod, an meruerit, iudicare non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Accusatur valde timiditatis.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe die oben in Anm. 22 angeführten Verweise.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Id, si verum est (quod suspicor), vereor, ne gravissimis his rebus gerendis sit inferior.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Orabimus tamen pro eo fideliter dominum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Et quia hactenus nostrae se praebuit religioni <pb type="edition" next="242"/> fautorem optimum plurimumque nostram iuverit in hac urbe causam<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zu <persName ref="p3927" cert="high">Welsers</persName> Verdiensten um die Reformation in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 308f mit Anm. 34.</note>, non puto eum ita prorsus reiiciendum aut damnandum, sed colligendum, confortandumque potius.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed fit, quod semper fieri solet, quod fortunae comes sit invidia.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu diesem Sprichwort s. <hi><persName ref="p18376" cert="high">Velleius Paterculus</persName>,</hi> Historiae Romanae, 1, 9; vgl. auch <hi>Adagia,</hi> 3, 10, 52 <hi>(ASD</hi> II/6 567, <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="43v."/>D. <persName ref="p8354" cert="high">L[aetus]</persName> quoque gravissima iniquorum hominum premitur invidia, ita ut pericula sustineat aliquando non parva.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Libenter eum ab officio suo<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> war <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Stadtschreiber.</note> eque senatu pellerent, ut liberius aliquantum possent deflectere ab aequitate, id quod ipso praesente et carpente<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Im Sinne von "tadeln, schelten"; s. <bibl>Kirsch</bibl> 444 s.v. carpere.</note> ipsos non audent.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Conquestus est mihi bonus vir heri hac septimana clam ipso duos<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Unbekannt.</note> esse sui causa incarceratos et examinatos, si quid haberent contra ipsum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc a tribuno quodam<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Von einem unbekannten Zunftmeister (s. <bibl>Kirsch</bibl> 2877 s.v. tribunus); vielleicht <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName>?</note> ei indicatum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Parum abfuit, quin veniam<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Urlaub; vgl. <bibl>Zedler</bibl> XLVI 1617.</note> petiisset ab officio sibi dari.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et profecto fecisset, nisi pericula illa publica, quorum magna ipsi incumbit pars, prohibuissent eum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Legit etiam mihi literas a <placeName ref="l522" cert="high">Venetis</placeName> ad nostrum senatum datas humanissimas et amicissimas profecto.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Exposuerunt nobis fratres nostri<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die zwei Zürcher Pfarrer.</note> consilium Helvetiorum evangelicorum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Das Treffen der Vier protestantischen Orte in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> vom 19. bis 26. Oktober; s. <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>, Anm. 60.</note> ipsis a te revelatum de deligendis 16000 ad partes nostras; id quod etiam d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName> ex aliis habet.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nam ex <placeName ref="l513" cert="high">Ulma</placeName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> war der Tagungsort des schmalkaldischen Kriegsrats.</note> omnia ea, quae <placeName ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName> acta sunt, ipsi perscripta sunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed hic nodus nondum est solutus,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 1, 6 <hi>(ASD</hi> II/1 118f, Nr. 6).</note> cuius sumptibus hi milites vivere debeant; id quod in dubio relictum est.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si enim imperii<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Gemeint sind die Schmalkaldener.</note> sumptibus, iam se nihil impetrasse putant, quibus non homines, sed sumptus desint,<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Siehe dazu <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>, Anm. 13.</note> atque duplo plures lanciferos<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">deutsche Landsknechte.</note> possint colligere his pecuniis, quas cogerentur exponere his 16000.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo unum querunt, ut evangelicae <pb type="edition" next="243"/> urbes Helvetiorum etiam de suo<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">de suo: von dem Ihrigen (gemeint sind die Geldmittel); vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 2778.</note> aliquid faciant pro Germaniae totius salute evangelicaque libertate.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Et hoc omne postea ipsis restituendum occupatis pfafforum <placeName ref="l35" cert="high">Austriacisque</placeName> ditionibus,<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Dazu wurden bereits die Vier Orte mit einem Schreiben der protestantischen Fürsten vom 26. September aufgefordert; s. <ref target="file12652">Nr. 2605</ref>, Anm. 11.</note> sicuti hoc idem et reliqui faciunt confoederationis Protestantium ordines.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. z.B. <bibl>HBBW</bibl> XVII 176,19-21; 224,10f; 260,22-24; 268,44-48; 320,35-41.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Illud autem Helvetiis non audio cordi esse.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">So moͤgend die unseren den unmenschlichen kosten nitt erschwingen.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">aufbringen.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim mensibus plusquam 600000 exponunt florinos; id quod omne nostra fere exponit urbs caeterarum iam pridem urbium loculis deficientibus.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zu verstehen: weil die Kassen (s. <bibl>Kirsch</bibl> 1675 s.v. loculus) der anderen Städte schon längst leer sind.</note></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Magna ergo hic erit quaestio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid Helvetii dicant, nec nostros ipsorum voces latent:</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="manual">„Man muͤß den ballenbinderen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Händlern; vgl. <bibl>SI</bibl> IV 1354.</note> dseck<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">die (Geld)säcke.</note> leren.“</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Man darff aber inn der warheit nitt güden.<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">(das Geld) vergeuden; s. <bibl>SI</bibl> II 125.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ich bsorg, man kratz schier amm boden,<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Zu verstehen: Man ist mit dem Geld fast am Ende.</note> wiewol noch wenig usgricht ist.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarms!</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Vellem igitur, si ullo modo fieri posset, ut Helvetii aliquid saltem suis facerent stipendiis et expensis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Non enim dubito ipsos aliquid effecturos maximamque sibi et sempiternam paraturos apud imperium benevolentiam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam non ignoro vires eorum<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">der Helvetier.</note> magis in hominibus quam pecuniis sitas, dubito etiam ipse, si quid hic ab ipsis possit impetrari.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter tibi volui significare ex his, quae a d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> audivi.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ipse forte plura ad te scribet.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Promisit enim se hoc facturum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Audio etiam ab <placeName ref="l513" cert="high">Ulmensibus</placeName> 8 vexilla Helvetiorum esse dimissa data venia.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Siehe dazu <ref target="file12707">Nr. 2660</ref>, Anm. 6.</note></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Qui fiat hoc, miror, meruerintne ipsi necne, cum nondum sit finitum bellum.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nullam invenio causam, nisi quod sumptibus forte parcunt.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Subjekt sind die Schmalkaldener.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p7197" cert="high">Zollero</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zoller d.J.</persName> - Zu der hier angesprochenen Angelegenheit s. die Verweise in <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 135.</note> nihil est, quod scribam.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Monui eum aliquando per literas,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Zu <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Ermahnungsbrief an <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> und dessen scharfe Reaktion darauf s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,158-160.</note> ut frugi esset et caveret sibi a scortis, maxime mulieribus maritatis, exemplo proprio perpendens, quam hoc sibi bene cesserit!<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Ironisch gemeint, da <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> damals zusammengeschlagen wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 344. 377. 387.</note></s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ad quas literas, quibus meum ego officium feci, tam caninas, inhumanas convitiosasque ille remisit, ut iustam mihi dolendi dederit causam iudicandique de ipso, ut, si <pb type="edition" next="244"/> saperet, aliter ageret.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Sed spero eum resipuisse, nam copiosissime ad suas illas ipsi respondi ostendens ei, quam prudenter et merito amicam illam a me acceperit tanta insolentia admonitionem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ad quas ille hactenus nihil.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Nolo tamen, quicquam de his suis dicas cognatis.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Darunter seine Mutter Agnes, geb. Schmid (s. zuletzt <bibl>HBBW</bibl> XVII Reg.), sowie seine Schwester Agnes, die Gattin von <persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName> (s. aaO, S. 377, Anm. 22).</note></s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim crederem te haec tecum conservaturum, certe non scripsissem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="44r."/>Rogas praeterea in appendice tuarum, ut principum nostrorum tibi mittam apologiam, qua se contra caesarem purgant.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Mitto ergo, si modo illa sit, quam petis.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">In einem nicht erhaltenen Brief.</note></s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Adiunxi etiam den absagbrieff, si forte illum existimes.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Nunc paucis, quid interim sit actum, subiiciam,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,52.</note> quamvis magnum mihi taedium sit, subinde eadem ferme scribere et peiora prioribus nostris<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Mit "priores nostri" sind die im Krieg stehenden Fürsten des Schmalkaldischen Bundes gemeint.</note> nihil agentibus.<pb type="edition" next="245"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">25. octobris ultimas<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Brief <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>.</note> ad te dedi per filium <persName ref="p6528" cert="high">Sveicklii</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">[...] Schweiglin aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, Sohn von <persName ref="p6528" cert="high">Hans Schweiglin</persName>; s. <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>, Anm. 23 und Anm. 24.</note>, in quibus ad eum usque diem, quae habui, descripsi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Amm 26. octobris hatt man znacht umb 7 nach dem nachtmal 8 der gfangnen Waͤltschen<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vielleicht die in <ref target="file12678">Nr. 2631</ref>,6-9, erwähnten acht kaiserlichen Italiener und Deutschen, die am 7. Oktober gefangen nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> geführt worden waren.</note>, so befelch habend ghept zuͦ brennen<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">zu brennen: Brände zu legen.</note>, herus gfuͤrt und si dem profosen<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Ein für die Vollstreckung der Strafe zuständiger Militärbeamter. - Unbekannt.</note> überantwortet, der si den nechsten zur statt hinus gfuͤrt, in die Werdach<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Die Wertach, ein Fluss, der bei <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> mit dem Lech zusammenfließt.</note> gworffen und ertrenckt hatt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Amm 27., 28. und 29. hatt man all tag hefftig hoͤren schießen.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sind scharmütz geschehen,<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Zum Scharmützel vom 27. Oktober 1546 s. <ref target="file12706">Nr. 2659</ref> mit Anm. 31.</note> also das der landtgraf<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> selb gen <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> gschriben, unser volk hab sich noch nie bas<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">besser.</note> ghalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">28. sind unsere burger und soͤldner ufgsin<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">aufgebrochen, ins Feld gerückt; s. <bibl>SI</bibl> VII 1042. - Zu den Streifzügen der Schmalkaldener vom 28. und 29. Oktober s. <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 163-165, Anm. 63f.</note> biß inn 200 pferd, hinuß gstreifft<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">haben einen Streifzug (Raub- oder Beutezug) gemacht; s. <bibl>SI</bibl> XI 2132f.</note>, amm 29. znacht wider kommen, bis in 25 profanntwegen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Wagen mit Proviant.</note> bracht, deren etlich mitt win gladen, etlich erstochen und 5 gfangen bracht reisig<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Kavalleristen.</note>, deren einer ein hispanischer secretarius<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Unbekannt.</note> ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Dazwüschend ist der keiser oben wider abhin uff <placeName ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName> und <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName> zuͦgruckt und imm unser volk nachzogen.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Laut einem Bericht des Landgrafen vom 2. November (Zürich StA, A 177, <ref target="file10152">Nr. 121</ref>) sandten die Schmalkaldener dem Kaiser bei dessen Abzug einige Einheiten nach, die "ettliche vil" des "nachzugs" töteten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Amm 30. octobris habend die unseren aber<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">abermals.</note> 7 profanntwaͤgen bracht.<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Es handelte sich um die von <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> bei <placeName ref="l2180" cert="high">Rain am Lech</placeName> an diesem Tag erbeuteten Proviantwagen; s. dazu <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 139.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">1. und 2. novembris hatt man<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note> gmusteret und zalt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">2. novembris sind auch die bruͤder<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Die zwei Zürcher Pfarrer; vgl. oben Z. 10f.</note> kommen.<pb type="edition" next="246"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">3. novembris brachtend die puren etlich gfangen heim.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Do was der <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> schellig<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">zornig; s. <bibl>SI</bibl> VIII 539. - Zu Schertlins Arger s. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,27-29.</note> über si, worumb sis nitt zdodt schluͤgind.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Also habends die puren wider muͤßen nem, hinuß fuͤren und ins wasser werffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">4. novembris sind die unseren aber duß<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">draußen.</note> gsin, an die find troffen, iren bis in 40 rüter erlegt, 18 pferd mitt inn bracht und zimlich vil gaͤlt, auch 3 gfangner.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Amm 5. hatt man gaͤlt ins leger gschickt.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Das habend unsere rüter und ongfar 1000 haggenschützen bleitet<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">begleitet.</note> gen <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Die tag sind wider 40 pferd hinus, noch nitt kommen.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Weiß nitt, was si bringend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Der k[eiser] laßt vil baͤttelvolk, auch etlich rüter, ziehen.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Die raubend, brennendt, verhergend<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">verheeren.</note> jemerlich deß bischoffs<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. - Ähnliches berichtet <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 138 unter dem 26. Oktober.</note> land bis nach uff <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> zuͦhen.<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">bis nach uff <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> zuhen: bis in die Nähe von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu.</note></s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Er sol jetz zuͦ <placeName ref="l1603" cert="high">Tillingen</placeName> liggen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Was unser volk<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Gemeint ist das Schmalkaldische Heer.</note> thuͤ, kan ich kein wort schriben.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Ego impatientissimus sum.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Darff aber nüt sagen.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> non admodum eorum mora displicet.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Ego autem causas ignoro.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Ist guͦt schwigen.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Der galgen<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Siehe dazu oben Anm. 5.</note> stat am vischmerckt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Das ist gwüß, das deß keisers volk hefftig stirpt.<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Siehe dazu <ref target="file12653">Nr. 2606</ref> mit Anm. 48, und die in <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>, Anm. 18, angegebenen Stellen.</note></s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Als er oben abzogen und das laͤger verbrennt, hatt man groß huffen dodter roß und mentschen funden und bis inn 800 wunder<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Verwundeter.</note> und sonst krancker, die dahinden bliben und zum theil verbrunnen sind imm laͤger.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Siehe dazu <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>, Anm. 74.</note><pb type="edition" next="247"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Man hofft, das waͤltsch und niderlentsch volk werd bald grech<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">tot, erledigt; s. <bibl>SI</bibl> II 700.</note> sin.</s>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">So werdend sich dann die Tütschen nitt mee weren, und koͤmm man also on bluͦtvergießen dardurch.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Aber, etc., ich schwig.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Gott welle es zum gnedigsten schicken!</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Illum invocare, illi conqueri unicum est meum solatium.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 119 (Vulg. 118), 50</ref></cit>.</note></s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Exigua profecto apparet poenitentia, cum tamen malum foribus inniteat; quod dominus clementer avertat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="44v."/>Wie der hertzog von <persName ref="p9780" cert="high">Wirtemberg</persName><note xml:id="fn101" type="footnote" n="101"><persName ref="p9780" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> eim botten<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Gemeint ist der Postmeister von Ebersbach. - Bullinger hatte durch <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus Gunz</persName> bzw. durch <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> davon erfahren; s. <ref target="file12705">Nr. 2658</ref>,31.</note> thon hab, weiß ich nitt, ob ir es wüßend.</s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">Er hatt ein botten offt mitt briefen zum landtgrafen gschickt (als man sagt).</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Der bott ist zum keiser zogen.</s>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Der k[eiser] hatt deß landtgrafen sigel lan abstechen<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">nachbilden.</note> und durch den botten dem hertzogen wider gschriben, als thets der landtgraf, inn immerdar ghinderet, gheißen<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">befohlen.</note> daheim bliben.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Ist der bott etlich mal hin und wider zogen, selchen bscheid bracht, das es dem fürsten ist suspect gsin.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb er den botten ergriffen und alle ding uß imm erfaren hatt.</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb inn gheißen mitt roßen von einanderen zerrißen, wie Metio Fuffetio von den Roͤmeren beschehen ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div29" corresp="regest29">
				<p>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8071" cert="high">Voglerus</persName><note xml:id="fn106" type="footnote" n="106"><persName ref="p8071" cert="high">Hans Vogler d.J.</persName>, der beim Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> arbeitete; s. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>, 65-69.</note> est mirabilis.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Hac septimana, cum non domi coenarem et egrederentur milites, ipse mutuo acceptis a cive quodam<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Unbekannt.</note> armis una cum ipsis egressus est.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Crastina reversus, cum ego ignorarem, ubi fuisset, confessus est et petiit a me, ut darem ei veniam amplius egrediendi; se cum manu aliqua rusticorum aggressurum vagantes hostes, sperans aliquam se eis erepturum praedam.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Ego illius impudentem petitionem severissime obiurgans iussi eum omnem suam suppellectilem amovere ex aedibus, si non velit manere.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Nolle enim me ipsum habere mecum, si talia sit tentaturus.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Persuasi illi, ut maneat.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Hac sola tamen ratione eum movi, quod, si tale quid tentaret et a nostris inveniretur militibus, eum aeque ab ipsis quam ab hostibus occidendum, ut qui nec ducem habeat nec tesseram<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Hier wohl im Sinne von "Feldzeichen"; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2816.</note>, habituque et facie quodammodo referat <placeName ref="l29" cert="high">Hispanum</placeName>.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Compuli itaque eum, ut rediret ad archigrammatęum<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note>, statimque ipsum secutus d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> omnem causam explicui gravissimeque tam ipse quam ego eum obiurgavimus.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Ingenium habet foelix<pb type="edition" next="248"/>, sed inconstans et versatile.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">De his ego ipse ad patrem eius<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110"><persName ref="p8455" cert="high">Hans Vogler d.Ä.</persName></note> quaedam scribam, ut non necesse sit de haec ei indicare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div30" corresp="regest30">
				<p>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres nostri diligenter omnes.</s>
					<s n="134" xml:lang="de" type="auto">D. <persName ref="p8122" cert="high">Nicolaus Maior</persName> ist der kriegsraͤten einer zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName>,<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> et alios, item familiam honestissimam.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 8. novembris anno 1546.</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Tuus ax animo <persName ref="p8018" cert="high">Ioan. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div31" corresp="regest31">
				<p>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Ecce, dum has concludere paro, advolat fama ducem Mauritium<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Der protestantische <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>. - Zu seiner Kriegserklärung an den Kurfürsten s. <ref target="file12711">Nr. 2664</ref>, Anm. 15 und Anm. 16. Erst damals gelangte diese Nachricht an die Öffentlichkeit; vgl. Nr. 2659,79-81.</note> ditionem invasisse aut invasurum esse electoris.<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note></s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Ego me statim ad d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetum</persName> percontatum recipio.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Is mihi verum esse affirmat addens ducem etiam <persName ref="18520" type="auto_name">Brandenburgensem</persName><note xml:id="fn115" type="footnote" n="115"><persName ref="p18520" cert="high">Kurfürst Joachim II. von Brandenburg</persName>.</note> cum <persName ref="p18716" cert="high">Erycho</persName>, iuniore duce Brunsvicensi,<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116"><persName ref="p18716" cert="high">Herzog Erich II. (d.J.) von Braunschweig-Calenberg-Lüneburg</persName>.</note> invadere Brunsvicensem ducatum<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Das Herzogtum des damals vom Landgrafen gefangen gehaltenen <persName ref="p18770" cert="high">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel-Lüneburg</persName>.</note> hactenus ab electore et landgrafio obtentum.<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Es bestanden damals tatsächlich Bedenken, der Kurfürst von Brandenburg werde das Land <placeName ref="l564" cert="high">Wolfenbüttel</placeName> erobern; s. <bibl>PA</bibl> II 220 unter November 1546.</note></s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Ecce, quid non moliatur sathan?</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Hoc fit nobis a consortibus nostri foederis!</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">O deus, quam est nusquam tuta fides!<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">nusquam tuta fides: <hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 4, 373.</note></s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Recessit fides a filiis hominum.</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Periit sanctimonia.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Vana loquitur quisque cum proximo suo.<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120"><cit type="bible"><ref>Ps 12 (Vulg. 11), 2f.</ref></cit></note></s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo, domine, custodi nos a generatione ista in sempiternum!<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121"><cit type="bible"><ref>Ps 12 (Vulg. 11), 8.</ref></cit></note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
