<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12714" type="Brief" source="HBBW" n="2667">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gervasius Schuler (Scholasticus)] / Memmingen AN [Heinrich Bullinger], 10. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fruntlicher, lieber herr und pruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich hab üch vor trey wochen ungefarlich geschryben,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit Brief <ref target="file12693">Nr. 2646</ref> vom 28. Oktober.</note> gleychwol nitt noch meyns hertzen lust in ansehen der gefarlichen leuff, dorinnen gut und noth ist, der potten zu verschonen.<pb type="edition" next="257"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dorumb welt mir meyn schreyben zu gut halten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Do ich wol dorfft, was ich hinlesig.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">nachlässig; s. <bibl>SI</bibl> III 1415.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Yetzund, so ich gern wolt, darff ich nitt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist ein rechts deckely über daß haͤffelin.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie eß der kriegßleüff halb bey unß stande, werden ir auß zeygern dißes brieffs wol und gnugßam erfaaren, dem ir hierinnen alles vertrawen doͤrffen, wie ir wol wyßt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er ist fendrych uber ein fendlin burger in unßer statt und haltet sich in dißer unßer trübsal treffenlich wol, wie ein frommen patritio<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Dativ von patricius (Patrizier).</note> wol anstaht und gepurt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir habend ettlich Eydgnoßen von Zurch under eynem fendlin in unßerem zuͦsatz<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Hilfstruppe, Garnison; s. <bibl>SI</bibl> VII 1569. 1571.</note>, treffendlich, redlich leut, die sich seer wol halten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie wolten wir, wo wir solcher leuten ettlich taußend hetten, so vyl gutz außrichten!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sy frewenn mich in meynem hertzen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dorneben dunck mich, wir kriegen mitt zu vyl barmhertzigkayt, deren sich die ellenden papisten zu vyler frechhayt und mutwyll geprauchend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der carnalis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wortspiel mit "cardinalis", hier Kardinal <persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von <placeName>Augsburg</placeName>.</note> von <placeName>Ougspurg</placeName> ist gar unsinnig wietend und roßen.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">zornig; s. <bibl>SI</bibl> VI 1438.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er halt sich, wie ein veraͤther synes eygnen vatterlands wol ansteht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir versehend unß eynes streüffs yetzund im abzug<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu verstehen: Wir erwarten einen Angriff (s. <bibl>SI</bibl> XI 2133) beim Abzug (der Truppen aus  <placeName>Süddeutschland</placeName>).</note>: der <persName>Otto</persName> werd sein land wider einemen, wo es nitt gott mitt seinem myttel underlaufft.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Eß ist sich sunst bey unß diß jars einches einfols<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">einches einfols: eines Angriffs.</note> nitt zu besorgen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was sich auff den fruyling zutragen, wirt die zeyt in erfarung bringen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Des versehen sich alle verstendigen, der <persName>Karle</persName>, geweßener kayßer,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Karl V.</persName> - Offenbar erwartete <persName>Schuler</persName> dessen unmittelbare Absetzung oder Niederlage.</note> werd auß geytz, neyd, hass und hochfertigem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">stolzem, anmaßendem.</note>, tyranneschem gemut all sein macht an unß <pb type="edition" next="258"/> legen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ausüben; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1099. - In Anbetracht von unten Z. 45 verbirgt sich hier vermutlich eine Anspielung auf Dan 11, 29-45.</note> und ee den Turcken<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Suleiman I.</persName></note> an sich zuhencken.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das vermag das <foreign xml:lang="la">„plus ultra“!<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das Motto <persName>Karls V.</persName></note></foreign></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dorzu ist kein poͤßer thier auff erden dann ein gottloßer feind der worhayt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dorumb, freuntlicher, lieber pruder, es von noͤthen sein wirt, das wir unß rechtgeschaffen zu gott schicken<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">zu gott schicken: in Gott fügen; s. <bibl>SI</bibl> VIII 507.</note>, dormitt wir sein huld<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gunst, Gewogenheit.</note> habind und dornach die koͤpff all in ain koppen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Wie "Koppel" bzw. "Kuppel": ein Gespann für mehrere Tiere; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 857.</note> stoßind und als fromme Tütschen einanderen mitt truwen meynend<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">mitt truwen meynend: einander Treue erweisen.</note>, das wir bey seinen heyligen wort und freyhayt unßers vatterlands pleyben moͤgen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Do hin welt ouch uwere frommen Zurcher vermanen, wie mir nitt zweyfflet, das ir thundt, und wir es hie ußen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">hie ußen: hier draußen (in <placeName>Memmingen</placeName>).</note> wol endpfinden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So wellen wir sonder zweyffel gott[s] gewaltige hand mitt frewden erfaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Grüßen mir zu tauß[end] malen uwer lieb hausfrow<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> und kinder<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu deren Namen s. <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>, Anm. 25.</note>, herren Pellicanum, dominum Theodorum<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> und alle lieben pruder.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Eß grüßt uch consul Funckius<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Balthasar Funk</persName>, Altbürgermeister; s. <ref target="file12693">Nr. 2646</ref>, Anm. 1.</note>, d. d. Huldrichus medicus<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Der Arzt <persName>Ulrich Wolfhart</persName> (gest. am 26. April 1558 im Alter von 62 Jahren; s. <hi>Schorer,</hi> aaO, S. 92).</note> und alle lieben pruder, <persName>Joannes Schmyd</persName> sonderlich.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der herr erhalte üch zu fruchtseliger arbayt in seinem weyngarten in langem leben!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Geben zu M[emmingen], 10. novembers anno 1546.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Uwer alter lieber frund und pruder <foreign xml:lang="la">manu propria.</foreign></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wir sind alle frisch und gesund und warten mitt dult des herren stünd.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen gottsgelerten herren m. Heinrich Bullinger, prediger des evangeliums Christi zu Zurich, meynem fruntlichen, lieben herrenn unnd pruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
