<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12720" type="Brief" source="HBBW" n="2673">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Baldassare Altieri / Venedig AN [Heinrich Bullinger], [Konrad Geßner], 13. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Viri pręstantissimi et in domino colendissimi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi tam diu nihil mutuo scripserimus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Altieri</persName> hatte zuletzt am 6. Dezember 1543 an Bullinger geschrieben <hi>(HBBW</hi> XIII, <ref target="file11870">Nr. 1824</ref>).</note> non iccirco cęlestis illa necessitudo, quam per spiritum Christi utrinque contraximus, est quicquam imminuta; hęc, cum ęterna sit, nulla potest oblivione vel temporum intercapedine deleri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego, cum vos semper magnifecerim propter singularem doctrinam multamque pietatem ac propensam in omnes charitatem, committere non potui, ut is noster frater iter isthac habiturus esset absque literis meis, ac ne ipsum etiam atque etiam vobis commendarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qui et vir est sane pius ac multa passus pro nomine Christi, pręsertim Romę, estque literis bonoque ingenio pręditus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cui, si quid pręstiteritis, id totum mihi ipsi collatum esse arbitrabor, tametsi nil pręterea a vobis expostulet, nisi ut vos agnoscat atque complectatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, ut sciatis me hic Germanię principum ac cęterorum confęderatorum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">die schmalkaldischen Verbündeten.</note> vices agere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quę res effecit, ut evangelium Iesu Christi non <pb type="edition" next="271"/> tam hic quam in reliqua <placeName>Italia</placeName> altiores radices egerit.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">radices egerit: Wurzeln geschlagen hat; s. <hi>Kirsch 2385</hi> s.v. radix.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ac spero indies auctum iri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam <placeName>Veneti</placeName> non mediochriter afficiuntur ob eam rem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist die damalige Lage der deutschen Protestanten.</note>, ita ut ad Germanorum res iuvandas sint propensissimi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et fortasse, si deus voluerit, fędus quoque cum illis inibunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hęc, amabo, cum sint magni ponderis, taciturnitate opus est, ut apud vos serventur; quę eo lubentius scripsi, quia certo sciebam eam rem vobis fore gratissimam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Res cęsaris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Karl V.</persName></note> in Germania quotidie fiunt deteriores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ac speramus propediem huc deferri nostros principes adversus illum victoriam consequutos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos autem quid decreveritis, adhuc ignoramus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed non veremur, cum causa hęc propter evangelium et publicam libertatem tuendam suspecta sit, et ob id vobis cum Germania communis esse videatur, quin illam, quoquo-<pb type="edition" next="272"/>modo potestis, iuvetis, foveatis et servetis tanquam ęterni fęderis socii.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego, si quid hic pręstare possum vestri commodi causa, rogo vos etiam atque etiam, ut opera mea uti, frui velitis non minus familiariter quam vobis ipsis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scitis enim, quantum vos amem atque unice observem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino, in quo, uti iampridem fecistis, mutuo me diligite.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cętera, quę apud nos sunt, cognoscere ex hoc homine<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der oben in Z. 6-8 erwähnte Reisende.</note> potestis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Venetiis</placeName>, idibus novembris 1546.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Utriusque vestrum observantissimus <persName>Balthasar Alterius</persName>.</s>
					<note type="address">[Ohne Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
