<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12734" type="Brief" source="HBBW" n="2687">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Elisabeth Höcklin], 21. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="282"/>Gnad und frid von gott durch unsern herren Jesum mitt erbietung miner gantz willigen diensten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebte frow, uwer schryben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note>, an min liebe hußfrowen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> gethan, hab ich uß ir bitt und begaͤr ouch gelaͤsen, und fuͤg üch <pb type="edition" next="314"/> antwortswyß ze vernemmen, das mir vast wol<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">vast wol: sehr gut.</note> gefallt, das ir also yferig sind, dem wort und handel gottes nachzevragen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott verlyhe üch gnad, das ir moͤgind nach sinem willen laͤben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bereit bin ich, die buͤchle üch ze rüsten, die anders funden werdent.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Diser zyt hatt es noch nitt sin moͤgen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So sind ettliche von üch benamset, die nitt mee vorhanden sind: Verwerffung des broͤtinen, etc., ist keins truckts mee vorhanden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ hatt es m. <persName>Ulrych</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Zwingli</persName>.</note> selig nitt geschriben, sunder <persName>Caspar Schwenckfeld</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName>Zwyngli</persName> hatt alein ein vorred daryn gemacht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der underscheyd des wort gottes hatt ein klaren verstand.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann einmal nempt die geschrifft den son gottes das „Wort“ (alls Joan. 1. cap.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Joh 1, 1-14.</note>), und also ist der „son gottes“ und das „wort gottes“ ein ding.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach nempt die geschrifft das wort gottes, das<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">das Wort, das.</note> uß dem mund gottes gadt (Isajae 55<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Jes 55, 10f.</note>): Das ist die eroffnung, die gott durch den mund der propheten und apostlen thuͦt; das heist und ist das wort gottes, dann es von gott yngegeistet und nitt in menschen erwachsen ist, wie klarlich ußtruckt wirt (2. Petri 1 und 1. Thessal. 2).<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">2Petr 1, 19-21; 1Thess 2, 13.</note><pb type="edition" next="315"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wyter ist mir nitt ze wüssen, das <persName>Zwyngli</persName> ye ein buͦch geschriben habe von der gnad gottes und irem ordenlichen gang und schnellen louff.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bin aber wol yndenck, das ich ettwan ander lüten schryben hiervon gesaͤhen und gelaͤsen, das ich jetzund aber nitt ankummen moͤgen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So hatt <persName>Zwyngli</persName> geredt und gelert, die da leerind, der heilig geist werde gaͤben durch, inn und mitt dem usserlichen wort, soͤllind luͦgen, was sy lerind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und hatt das also<pb type="scan" next="281"/> verstanden: Der heilig geist sye nitt an das wort gebunden dermaaß, das alle, die das wort gottes hoͤrend, grad ouch den heiligen geist empfahend, wie sy das wort hoͤrend.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann vil hoͤrend das wort, die darumb den heiligen geist nitt empfahend.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Mk 4, 1-20 par.; Hebr 4, 2.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sunst hatt er wol und raͤcht bekendt und gelert, das gott die waͤllt durch das evangelium bericht und leert,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. Röm 10, 14-17.</note> und das die predig des evangelii nodtwendig ist zum heyl, wie klarlich funden wirt Acto.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">10.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Apg 10, 34-47.</note> Das aber das evangelium fruchtbar sye in den hertzen, schafft der heilig geist, nitt die stimm des menschen durch und von ir selbs alein (1. Corinth. 3<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">1Kor 3, 3-8.</note>).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die buͤchlin wil ich üch rüsten lassen und in kurtzem in h. Conradten<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Konrad Wolfhart</persName> alias Lycosthenes; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 219, Anm. 4.</note> huß, by dem mine knaben <persName>Josias</persName> und <persName>Zwyngli</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Josias Simler</persName> und <persName>Huldrych Zwingli d.J.</persName>, die damals in <placeName>Basel</placeName> studierten.</note> sind, senden und üch dann wyter schryben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bitt, ir haltend mir diß min ylend und kurtz schryben ze guͦt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Min liebe hußfrow last üch vast früntlich gruͤssen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Embietend uns beide, üch (wo uns muͦglich) ze dienen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 21. novembris 1546.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Heinrych Bullinger.<pb type="edition" next="316"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hie senden ich üch ein buͤchlin <persName>Zwynglii</persName> von sacramenten, das groͤsse halb<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind vermutlich sowohl das Format als auch der Umfang der beiden Schriften.</note> sich nitt hatt gefuͤgt zuͦ andern<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">den anderen bestellten Büchern. - <persName>Elisabeth Höcklin</persName> hatte sich offenbar die von ihr bestellten Bücher in gebundener Form gewünscht.</note> ze binden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wil üch hernach wol rechnung gaͤben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
