<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12757" type="Brief" source="HBBW" n="2710">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg AN Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), 8. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae in communibus literis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Brief <ref target="file12751">Nr. 2704</ref> vom 6. Dezember.</note> ad vos scripsimus, rogo per dominum, valeant apud vos id, quod debent ex verbo dei et lege charitatis christianae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dum enim nos continemus in simplici confessione verborum domini et diserte excludimus omnem illorum interpretationem, qua aliquid detrahatur vel humanae naturae in Christo vel gloriae coelesti, et cupimus colere cum omnibus in confessione Basiliensi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis.</note> perseverantibus christianam communionem, non arbitror nunc esse apud vos, qui nos nolint in domino ut fratres complecti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et siqui velint durius agere, confido vestra vos autoritate illorum rigori esse moderaturos, ne occasio detur aliis hoc afflictissimo ecclesiae tempore item duriuscule exigere, quae illi sentiunt, ac etiam sentire se arbitrantur ex verbo dei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogo, dignemini nobis respondere, et quae nos in domino consolentur, non dolorem dolori adiiciant!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde rogo et oro scribere velitis, quomodo debeamus excusare responsum quatuor rerumpublicarum vestrarum datum imperatori.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Karl V.</persName></note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vere amant <pb type="edition" next="388"/> gentem et respublicas vestras nostri; item Cattus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note>, quos velimus in amore vestri perseverare, ita ut et dominus praecipit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Joh 13, 34; 15, 12.</note> et certe praesens Germaniae status requirit si unquam alias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Respublicae vestrae<pb type="scan" next="451v."/> recte obiecerant imperatori foedus initum cum pontifice ad extirpandum haereticos, qui habentur ipsis haeretici, et ad reducendum in obedientiam sedis <placeName>Romanae</placeName> omnes, qui in Germania ab illa ad obedientiam Christi defecerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Imperator autem in suo responso non negat<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Auf S. 3 des oben in Anm. 8 erwähnten Briefes vom 27. August.</note> se hoc foedus inivisse; non negat etiam illud se servare velle; tantum negat<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Auf 5. 2 des oben in Anm. 8 erwähnten Briefes vom 27. August. - Zur Behauptung des Kaisers s. auch die Verweise in <ref target="file12770">Nr. 2723</ref>, Anm. 86.</note> se velle vi opprimere verbum dei et christianam religionem, quod dubium non est intelligere eum de eo verbo et ea religione, quam ipse sequitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod scripsit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Auf 5. 3 des oben in Anm. 8 erwähnten Briefes vom 27. August.</note> se non pontificis tantum, sed etiam protestantium auxilia<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">wie z.B. die Hilfstruppen <persName>Moritz' von Sachsen</persName> und von den unten in Anm. 37 angeführten brandenburgischen Fürsten.</note> secum habere, id neminem potest securum facere de executione foederis pontificii vel potius edicti Wormaciensis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das Wormser Edikt von 8. Mai 1521 gegen <persName>Luther</persName> und seine Anhänger <hi>(RTA-JR</hi> II 640-659, Nr. 92).</note> et recessus <placeName>Augustani</placeName>.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der <placeName>Augsburger</placeName> Rezeß (Recess) oder Edikt vom 19. November 1530; s. Neue und vollständigere Sammlung der Reichs-Abschiede, Bd. II: Von 1495 bis 1551, Frankfurt a.M. 1747, S. 306-332, bes. 306-316.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fasci-<pb type="edition" next="389"/>culum solidum frangere erat difficile; abusus igitur nunc privatis quorundam nostrae confessionis hominum et odiis et cupiditatibus <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/>frangit nunc firmiores virgas, ut reliquas infirmiores et iam dissipatas frangere postea hoc possit facilius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dux Mauritius<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Moritz von Sachsen</persName>.</note> videri vult religioni suae optime cavisse, tamen nihil amplius extorsit ab imperatore quam eum velle dare operam, ut dissidium in religione<pb type="scan" next="452r."/> componatur <foreign xml:lang="de">durch freundtliche, gutliche wege und mittel oder andere ordenliche wege.</foreign></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae autem hae viae ordinariae quam decisio concilii et ipsius postea executio?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Certum est imperatorem ad hoc bellum permotum a suo confessario<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Beichtvater; s. <bibl>Kirsch</bibl> 655.</note> dominicastro Hispano, quo, qui eum norunt, affirmant non posse fingi magis nobis hostem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid iam sęviatur in <placeName>Belgico</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">"Belgien" entspricht z.T. dem nördlichen Teil <placeName>Frankreichs</placeName>, dem heutigen Belgien und dem südlichen Teil der <placeName>Niederlande</placeName>.</note>, notum est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec vestrae respublicae non ignorant, sicut etiam vos non latet nostris statibus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint sind die schmalkaldischen Verbündeten.</note> datam <placeName>Ratisbonae</placeName> declarationem<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Am <placeName>Regensburger</placeName> Reichstag von 1532; vgl. <bibl>HBBW</bibl> V 188f, Anm. 27.</note> et <placeName>Spirae</placeName> recessum, in quibus imperator multo plenius pacem pollicitus est nobis et religioni nostrae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postea tamen <placeName>Wormatiae</placeName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Am <placeName>Wormser</placeName> Reichstag von 1545; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 25; 364 und Anm. 9; 374,55; 453,23-29; 527 und Anm. 12.</note> ingenue est testatus se plura promisisse nobis, quam iure debuerit, eoque non esse in potestate sua nobis ea promissa praestare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec, inquam, vestris nota fuerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam imperator ab illis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">von den Vier Orten.</note> petiit,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Auf S. 1 des oben in Anm. 8 erwähnten Briefes vom 27. August.</note> ut velint servare unionem hęreditariam, quam cum eo habent,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu diesen Verträgen s. <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>, Anm. 56; <ref target="file12708">Nr. 2661</ref> und Anm. 3.</note> revocare militem, qui nobis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">mit den Schmalkaldenern.</note> militavit, punire nolentes reverti.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Auf S. 6f des oben in Anm. 8 erwähnten Briefes vom 27. August.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illi vero responderunt se deinceps ut hactenus servaturos <pb type="edition" next="390"/> fideliter et simpliciter, quae debeant, <ptr target="fni" type="footnote" n="i"/>et eos, qui nobis militarunt, fecisse contra ipsorum mandata, ac ideo esse sub ipsorum indignatione et expectare, ut poenas reversi persolvant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Itaque videntur imperatorem securum facere de servando illi foedere, et agnoscere, quod peccarint, et sint ab ipsis puniendi, qui nobis militarunt, unde certe apparetque, quod iam nostros habeant tanquam imperatori rebelles, et qui non sint hoc bello petiti religionis caussa, ut quos non solum non debeant adiuvare, sed etiam non permittere, ut sui his militent!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hoc<pb type="scan" next="452v."/> responsum videntur referre, quod imperator se declaraverit nolle vestram religionem et verbum dei opprimere,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. oben Z. 22-25.</note> etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Verum ille id diserte non scripsit, quod vestram religionem nolit opprimere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Proinde boni viri spem habebant vestros, ut membra Christi et nationis Germanicae, nostrorum statuum et ordinum (ut vere amicorum vestrorum), eam habituros fuisse rationem, ut nihil contra hos responsuri fuissent, nisi ante certo comperissent et imperatorem nec religionem nec libertatem Germaniae petere et nostros imperatori rebelles esse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et existimabant vos imperatori responsuros fuisse se Christi societate coniunctos cum omnibus, qui verbum Christi sequuntur et antichristorum blasphemias reiecerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iam pontificem per nuncium suum<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Girolamo Franco</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 221; 210 und Anm. 9; 221 und Anm. 4.</note> vobis capita foederis<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Das oben in Anm. 7 erwähnte Abkommen. - <persName>Bucer</persName> hatte es kommentiert; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 146, Anm. 52.</note> inter ipsum et imperatorem icti exhibuisse de praesenti bello, in quibus habeatur clare propositum finem huius belli esse ad obedientiam papae Germaniam revocare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Etiam imperatorem nemini pacem dare debere nisi volente pontifice.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vos vero inter eos numerari, qui et Germani sint et ab obedientia pontificis adacti verbo dei defecerint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Merito itaque et vos vobis ab bello metuere atque ideo rogare, ut velit diserte respondere imperator, an nullum tale <pb type="scan" next="453r."/> foedus cum pontifice fecerit (et sit nuncius eius<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">des Papstes.</note> mentitus cum verbis tum scriptis suis) aut si imperator hoc foedus interea resciderit et nolit eo teneri; nam si de eo vos certos fecisset, vos daturos operam, ut non solum nulli ex vestris arma contra eum sumerent, verum etiam ut nostri ordines satisfacerent ei de omni inobedientia, de qua legitimo iudicio fuissent convicti.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Id enim, quod polliceretur de non violanda libertate Germaniae, posceret, ut inauditum et indemnatum neminem armis peteret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si non respondisset<pb type="edition" next="391"/> imperator se foedus illud pontificium rescidisse (nam inivisse negare nullo modo potest), sperabant nostri vos, ut amatores iustitiae et libertatis, adhuc tamen non ita securum illum facturos fuisse de vestris nobis non ferendis auxiliis, nisi antea tentassent bellum hoc componere et nostrorum purgationem imperatori per legatos exposuissent, et rogassent eum, ut communi saluti Germaniae vellet condonare hoc bellum, etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nostri autem non dubitant imperatorem nec de rescisso foedere fuisse vobis certum responsurum,<pb type="scan" next="453v."/> ita nec a vobis potuisset aliquid de servando foedere<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">die oben in Z. 46f erwähnten Verträge.</note> petere, quod ipse agnovisset se iam per foedus pontificium violasse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Mirantur quoque nostri, quod non commoverit vestros, quod imperator in criminibus, quibus nostros voluit rebellionis apud vos convincere, commemorarit<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Auf S. 5f des oben in Anm. 8 erwähnten Briefes vom 27. August.</note> nostros monachos adegisse ad reiiciendum cucullos et promittendum, quod eos nolint resumere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vehementer gloriantur nunc hostes ut Mauritium et Brandenburgios<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Gemeint sind der <persName>Kurfürst Joachim II. von Brandenburg</persName> und dessen Bruder Markgraf Johann von Brandenburg-Küstrin, beide Lutheraner, und vielleicht auch <persName>Herzog Erich II. (d.J.) von Braunschweig-Calenberg-Lüneburg</persName>, der 1547 zum Katholizismus übertrat.</note> ita etiam vos adductos eo esse, ut nos agnoscant pro rebellibus et, si non sitis contra nos militaturi, tamen cauturi, ne vestri nobis militent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">At intelligit vestra prudentia, quo spectet antichristus <placeName>Romanus</placeName>, quid querat, quid etiam alii.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quare existimo dolere vobis sic esse responsum a vestris.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tamen si quid est, quod excusare hoc responsum possit aut meliorem nobis spem addere, quam hoc responsum polliceri videtur, id rogo ad me perscribas.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et ii, qui me hoc a te petere iusserunt, omnino candido animo et vobis vere amico id petunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Durissimas conditiones pacis hostis proposuit<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Subjekt ist der Kaiser. - Zu diesen Bedingungen s. <ref target="file12745">Nr. 2698</ref>,34-38 und Anm. 41; zu den Verhandlungen mit dem Kaiser s. <ref target="file12737">Nr. 2690</ref>, Anm. 6.</note> et toti<pb type="scan" next="454r."/> Germaniae perniciosissimas.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Iam exhausti prorsus nostri sunt,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. dazu die Verweise in <ref target="file12749">Nr. 2702</ref>, Anm. 10.</note> praesertim redacti in tam angustum numerum<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <ref target="file12736">Nr. 2689</ref>,16-19.</note> et sic ausis hostibus accessione Mauritii et Boemorum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed deus pater noster est, qui propter filium suum nos non prodet antichristis, eum nobiscum precamini, ut nostros in omnibus dirigat et confortet ad gloriam nominis sui et salutem ecclesiae suae.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tempus sane est, in quo refrixit charitas multorum<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. Mt 24, 12.</note> et perparum reperitur fidei.<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. Lk 18, 8; 1 Tim 4, 1.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Commune foedus imperii, quod vocant <foreign xml:lang="de">den landtfrieden,</foreign> requirit, ut singuli imperii ordines adsint iis, qui indemnati armis petantur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nunc exequuntur<pb type="edition" next="392"/> etiam bannum nullo iudicio praemisso decretum, qui et hereditariis foederibus atque arctissimis sanguinis vinculis constricti invicem sunt ad omnem vim propulsandam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tam abest, ut quisquam opem nobis ferret!</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Heri venit quidam ab exercitu electoris<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. - Zu dessen Route s. <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>, Anm. 5.</note>, qui memorat eum, ut instituerat, non posse per Franciam in suam ditionem reverti.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. auch <ref target="file12762">Nr. 2715</ref>,35-40.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Exercitum imperatoris tenere Dunckelspuhel<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><placeName>Dinkelsbühl</placeName>; s. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>, Anm. 33.</note> et Rotenburgum<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><placeName>Rothenburg ob der Tauber</placeName>; s. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>, Anm. 40.</note>, oppida, quae nostrae confessionis militem<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Kollektiver Singular.</note> clamare pro pecunia.<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">clamare pro pecunia: ausrufen für Geld bzw. verraten; s. <hi>Kirsch 551.</hi></note></s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ita iacent res nostrae secundum carnem<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. z.B. Röm 1, 3;4, 1; 9, 3. 5.</note> ubique.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed deus non prodet tamen ecclesias suas antichristis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Adolescentes <placeName>Bernates</placeName> vobis commendo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim pii et studiosi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Opto vos omnes rectissime valere.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName>, 8. decembris 1546.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Mart.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Summa pietate et eruditione viris dominis Henrico Bullingero et <persName>Theodoro Bibliandro</persName>, suis in domino symmystis et fratribus colendis et charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
