<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12760" type="Brief" source="HBBW" n="2713">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Oswald Myconius (Geißhüsler), 11. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Heinrich Thomann</persName>. - Er hatte sich ab dem 12. September 1546 bei Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> im schmalkaldischen Feldlager befunden; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 399, Anm. 1; 408f, <ref target="file12616">Nr. 2569</ref>.</note>, den min herren<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Zürcher Rat.</note> habend von anfang des kriegs by dem lantgraven<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> in siner cantzli gehept, ist des 8. decembris wider heym kummen und vor <pb type="edition" next="398"/> wenig tagen von dem züg der fürsten in Franckenland abgeritten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zeigt nüt sunders an, dann wie ich üch diser tagen zuͦgeschriben.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Mit dem Brief <ref target="file12755">Nr. 2708</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Also ist nunme die post und alles abgestellt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist vil ein groͤssern kosten daruff gangen, dann ir yenen glouben moͤgind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der krieg, wiewol er noch nienan uuß, hatt min herren ettwas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">einiges, etliches.</note> kostet!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist aber nut ze raͤchnen, stuͤnde es nun raͤcht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum abzug habend die fürsten ettlich zuͦ roß und fuͦß gelassen dem <placeName>Wirtenberger</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Herzog <persName>Ulrich von Württemberg</persName>. - Tatsächlich nahm Herzog Ulrich infolge des Abzugs der Fürsten etliche Knechte aus deren Heer auf und warb zudem Soldaten zum Schutz seines Landes an; s. dazu <hi>Heyd, Ulrich von Württ.</hi> III 440-445, bes. 443.</note>, der one die sunst 5000 der sinen gerüst hatt zur gaͤgenweer.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Augsburg</placeName> rüst in die 2 und 3000 ze fuͦß und in 2 oder 300 pferd zuͦ besatzung ir statt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie es umb <placeName>Ulmm</placeName> stande, weiß ich nitt: Gott woͤlte vast dappffer und wol.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. aber <ref target="file12759">Nr. 2712</ref>, Anm. 9; <ref target="file12761">Nr. 2714</ref>, Anm. 1.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der keyser<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Karl V.</persName></note> gadt daruff, die stett von fürsten und die fürsten selbs von einandren ze trennen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Verheist vil; ouch <placeName>Wirtenberg</placeName> fry lassen bim glouben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wirt hernach amm hallten<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">d.h. am Halten der gemachten Versprechen.</note> ligen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist alles nut dann betrug, lüg und valsch!<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. auch dazu die Verweise in <ref target="file12770">Nr. 2723</ref>, Anm. 86.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein groß geschrey, wie der keyser vergangner tagen wunderbarlich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Als ein Echo von <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>,18-23.</note> soͤlle gestorben sin.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wirt hin und har für warhafft geschriben und vil daruff verwettet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die wyß sines todts sol ouch so wunderbar sin, das es ze verwundern.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also schript man<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint sind <persName>Georg Frölich</persName> (mit dem eben erwähnten Brief <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>) und <persName>Johannes Haller</persName> (in <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,37-40).</note> mir von <placeName>Augspurg</placeName>, aber ich setz gar nut daruff; gib imm keinen glouben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Acht, es sye ein hispanische prattica, damitt jederman sorgloß uff den todt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">des Kaisers.</note> hoff, nut fürsaͤhe<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">nut fürsähe: keine Vorkehrung treffe, nicht achtgebe.</note> und der fuchs<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist der Kaiser.</note> dann uß dem loch über die sorglosen huͤner<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint sind die Schmalkaldener.</note> wüsche.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann wie der keyser gesaͤhen, das die fürsten hinab ziehend in Francken, ist der von <persName>Büren</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren. -Zu dessen Route s. <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>, Anm. 21.</note> und andere houptlüt mitt dem keyserischen züg uff.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hatt alein die flecken und stett hin und har besetzt und zücht den fürsten <pb type="edition" next="399"/> mitt dem haͤllen huffen nach.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,48-55.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und acht man, es moͤchte noch zur schlacht kummen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die unsern sind noch ob trissig tusend starck.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das rych<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die Schmalkaldener.</note> und die stett hie oben<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">in  <placeName>Süddeutschland</placeName>.</note> hatt sine knaͤcht<pb type="scan" next="158v."/> louffen lassen, on die zur besatzung behallten.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. Nr. 2701,58f.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man acht, die unsern werdint streyffen die bisthumb <placeName>Wirtzburg</placeName> und <placeName>Bamberg</placeName>, und sich laͤgern in das bisthumb Mentz, da warten und sich weeren oder wyntern.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da sind sy ouch zuͦ schirmm irem landen baas gelaͤgen und habent den zuͦlouff uß iren landen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das der lantgraff zytlich<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">frühzeitig; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 1111. - Zur Route des Landgrafen s. den Verweis in oben Anm. 4.</note> abgeritten uff <placeName>Heydelberg</placeName>, alls ich üch vor bericht,<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">In einem nicht erhaltenen Brief.</note> achtend ettlich, er sye in Franckrych,<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Hier (wie schon in <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>,27f) und im Folgenden falsche Gerüchte.</note> ettlich in Denmarch, ettlich zuͦ <persName>Moritzen</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Herzog Moritz von Sachsen</persName>.</note>, friden zuͦ machen, etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die zyt wirt es zuͦ erkennen gaͤben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Vil ander wunderseltzam ding ist vorhanden, darvon wunder zuͦ schriben.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Gemeint ist wahrscheinlich das erstaunliche Verzagen des Landgrafen, von dem Bullinger aus <persName>Blarers</persName> Briefen <ref target="file12737">Nr. 2690</ref> und <ref target="file12745">Nr. 2698</ref> erfahren hat, mit der Bitte, dies nicht weiterzuerzählen.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦß abbraͤchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hinecht<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Heute Abend.</note> kummend unser botten<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Itelhans Thumysen</persName>; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 723.</note> heim von <placeName>Baden</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch eewiklich!</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint d. Dryander<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName>Francisco de Enzinas</persName>.</note>, d. <persName ref="p18518">Gastius</persName>, quibus haec communicabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Initium belli Saxonici inauspicatum hic habes descriptum ab eo, qui interfuit et pleraque vidit.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Gemeint ist die Abschrift (Zürich StA, E II 355, 119f) von unbekannter Hand eines von einem Unbekannten verfassten Berichts, der <persName>Blarers</persName> Brief <ref target="file12743">Nr. 2696</ref> vom 27. November beigelegt worden war; s. dazu <ref target="file12743">Nr. 2696</ref>, Anm. a.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 11. decembris anno 1546.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sinem früntlichen, lieben herren unnd bruͦder h. <persName>Oßwalden Myconien</persName>, predicanten uff Burg<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Der Platz, auf dem das Basler Münster steht, hieß "Burg" oder auch "Burg von <placeName>Basel</placeName>" (castrum Basiliense). Die Bezeichnung geht auf den mittelalterlichen Bischofssitz zurück; s. Daniel Albert <hi>Fechter,</hi> Das Münster zu <placeName>Basel</placeName>, [<placeName>Basel</placeName>] 1850, S. 5.</note> zuͦ <placeName>Basel</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
