<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12769" type="Brief" source="HBBW" n="2722">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 23. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fruntlicher, fuͤrgeliepter herr und bruͦder, ich schreib in grosser yl, das <persName>hertzog Ulrich von Wirtemperg</persName> uff zinstag nechst<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">21. Dezember.</note> zuͦ nacht mitt 200 pferdten uff die Hochenwiel gewychen ist, und ligind ime die kaiserischen im land.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Habend Wynsperg und etwas mehr ingenommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist man im gantzen land erschrocken, sonderlich diewyl der herr<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Herzog Ulrich.</note> davon ist, wiewol es vyllicht guͦt sein moͤcht, das er uff Wiel<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Hohentwiel</placeName>.</note> ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er hat sein landtvolck, so er by ainander <pb type="edition" next="424"/> gehapt, vor acht tagen widerum haimziechen lassen.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe dazu <ref target="file12763">Nr. 2716</ref>,68-70.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat noch ettlich, aber wenig fendle frombder knecht und ettlich vestinen, namlich <placeName>Schorndorff</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die Festung (Burgschloss) <placeName>Schorndorf</placeName> (Rems-Murr-Kreis, <placeName>Baden-Württemberg</placeName>), etwa 30 km östlich von <placeName>Stuttgart</placeName>.</note>, <placeName>Asperg</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Festung Hohenasperg bei <placeName>Asperg</placeName> (Lkr. Ludwigsburg, <placeName>Baden-Württemberg</placeName>), etwa 18 km nördlich von <placeName>Stuttgart</placeName>; s. <hi>Heyd,</hi> aaO, S. 446. - Siehe dazu <ref target="file12771">Nr. 2724</ref>, Anm. 18.</note> und ander, damitt besetzt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hab ich euch in yl nitt verhalten konnen, dann ettlich vertrauwt leut meiner herren<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">der <placeName>Konstanzer</placeName> Ratsherren.</note> mainen, man koͤndt yetz nitt bessers thain, dann, so ir und ander, die gmainen Aidgnossen, vermoͤchten, das sy hertzog <persName>Ulrichen</persName> uff die Wiel schribind und sich guͦtz gegen im emputten, oder das sy dem kaiser<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Karl V.</persName></note> ernstlich schribind, sy könnind diß land nitt allso verderben lassen, diewyl es ir kornkast seye, etc., wie dann die warhait<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wie dann die warhait: wie es auch (oder: zumal es) stimmt.</note> und gmainen Aidgnossen vyl daran gelegen, oder das doch die von Zuͤrich dem hertzogen zuͦschribind,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die Zürcher schrieben dem Herzog am 25. Dezember; s. <ref target="file12771">Nr. 2724</ref>,20f.</note> damitt man anlaitung in<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">anlaitung in: Kenntnis von; s. <bibl>SI</bibl> III 1492.</note> die sach hette und man darin kome.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich hett euch vyl ze schriben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wart all ougenplick, wann der bott uff seye, den mine herren den ewern schicken wellend.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Wohl der Bote, der den oben in Anm. 2 erwähnten Brief des <placeName>Konstanzer</placeName> Rats vom gleichen Tag überbringen sollte. - Siehe ferner unten Z. 68-70.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Will schreiben, diewyl er nitt kompt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wellend etlich mainen, die sach seye alle uber die stett und Aidgnossen angesechen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">uber etwas angesechen: auf etwas abgesehen; s. <bibl>Fischer</bibl> I 259.</note>, davon aber nitt guͦt ze schriben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ach, herr gott, hilff, rath und byß unser bester schutz und schirm hie und doͤrt!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hutt sagt mir ainer von <placeName>Augspurg</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt, wie auch dessen hernach erwähnte Familie.</note> (hat sein weyb und kind hieher gefloͤchnet<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">in Sicherheit gebracht; s. <bibl>SI</bibl> I 1160.</note>), im werde gloubwirdig geschriben, das der Gravella<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Nicolas Perrenot</persName>, Herr von Granvelle.</note> sein sach by dem Franzosen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>König Franz I.</persName></note> wol aussgericht und der heurat<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Granvelle sollte angeblich eine Heirat zwischen Franz' Tochter <persName>Margarete von Frankreich</persName> und <persName>Karl V.</persName> arrangieren; s. <ref target="file12755">Nr. 2708</ref>,24-29; <ref target="file12758">Nr. 2711</ref>,6-16. - Es handelt sich um ein falsches Gerücht.</note> seinen fuͤrgang habe: Das sölle gewiss und war sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dargegen ist ainer von Burgis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Ein Unbekannter aus <placeName>Bourges</placeName>.</note> die tag hie gewesen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sagt fuͤr gewiß, das der koͤnig den Gravella nie hab personlich fuͤr <pb type="edition" next="425"/> sich wellen lassen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">für sich wellen lassen: zu ihm vorlassen wollen.</note>, sonder zuͦ im gesagt,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">durch einen Boten.</note> sein herr<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">der Kaiser.</note> hab im nie nichts gehalten<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">im nie nichts gehalten: ihm gegenüber niemals ein Versprechen gehalten (habe).</note>, mitt vyl andern dergleichen reden.<pb type="scan" next="216"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Item der koͤnig, sagt er<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Der Unbekannte aus <placeName>Bourges</placeName>.</note> fuͤr die warhait, hab mandat allenthalb<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">überall; s. <bibl>Fischer</bibl> I 137.</note> usgehn lassen, das man fürohin nieman mehr um des gloubens willen toͤdten soͤlle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wisst ir etwas davon, fugts unß ouch zuͦ vernemmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Ulm</placeName> steht in ainer handlung fridens halber mitt dem kaiser,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Siehe schon <ref target="file12759">Nr. 2712</ref>, Anm. 9; <ref target="file12761">Nr. 2714</ref>, Anm. 1; <ref target="file12763">Nr. 2716</ref>,49-54; Nr. 2719,15f.</note> darab ander stett groß missfallen, wiewol es noch in der feder.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bricht aber ye mehr und mehr uß, und werden ander ouch verzagt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Esslingen</placeName> steht auch in grosser fahr und <placeName>Reutlingen</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl sy sechen, das sy ja dem kaiser zuͦ schwach sind und nienen kain reddung<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">nienen kain reddung: nirgends eine Rettung (ist).</note>, werden sy vyllicht ouch nach ainem ehrlichen friden trachten, ja den man aber inen nitt halten wirt.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName>Esslingen</placeName> und <placeName>Reutlingen</placeName> standen schon in Friedensverhandlungen mit dem Kaiser; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 542. 545. - Siehe ferner <ref target="file12771">Nr. 2724</ref>,10-14.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><persName>Graff Joͤrg von Wirtemperg</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note> und der jung marggrauff von <persName>Baden</persName> mitt dem Balthiß von Gultling[en]<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName>Balthasar von Gültlingen</persName>, württembergischer Hofrat und Kriegsrat des schmalkaldischen Bundesheeres.</note> sind von hertzog <persName>Ulrichs</persName> wegen in des kaisers leger gewesen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und wie sy widerum komen, ist des kaisers herolt<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Hans Reichwein</persName>; s. oben Anm. 43.</note> mitt inn kommen <ptr target="fne" type="footnote" n="e"/>(der kaiser ist nitt by disem volck, das in <placeName>Wirtemperg</placeName> <pb type="edition" next="426"/> lygt; man sagt, er seye im Niderland).</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber was sy pracht<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">(als Nachricht) gebracht. - Die erste Gesandtschaft konnte keine Nachricht mitbringen, da sie nie zum Kaiser gelangte.</note> haben, hat man mir aigentlich nitt können anzoͤgen, allain seye der herolt etlich tag dem hof nachgehengt.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">nachgefolgt; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1886.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hab in der hertzog nitt fuͤr wellen lassen, byß erst yetz am heruffryten uff die Wyel<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Die Festung <placeName>Hohentwiel</placeName>.</note>, alls der hertzog sontag nechst<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">19. Dezember.</note> zuͦ <placeName>Balingen</placeName> uber nacht gelegen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Seye der herolt abgefertiget worden und der hertzog ubel zefriden<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">ubel zufriden: unzufrieden. - <persName>Reichwein</persName> hatte dem Herzog das oben in Anm. 43 erwähnte Schreiben des Kaisers überreicht, dessen unversöhnlicher Inhalt in <hi>Heyd,</hi> aaO, S. 460-462, zusammengefasst ist.</note>, das man acht, man seye im friden<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">in den Friedensverhandlungen.</note> zerschlagen der conditionen halber.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Daruff seye er<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Herzog Ulrich (in Richtung <placeName>Hohentwiel</placeName>).</note> hinweg geritten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Moͤchte man yetz wol ain zutz<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">kriegerisches Manöver; s. <bibl>Fischer</bibl> VIII 1404.</note> im Hegoͤw machen, wann die Aidgnossen auch wellten, wie inen dann warlich nitt wenig daran gelegen, soll man um diß land kommen und kaiser sein wynterleger da haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hilff gott!</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wie werden wir ain kornmarckt haben?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch uberuß vyl korn im land!<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Siehe schon oben Anm. 14.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der truw, lieb gott erbarm sich unser!</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff noch ymerdaren, wann es uff den notknopf<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">uff den notknopf: zum Äußersten; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 2072.</note> komme, gott werde sich sechen lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gebt bygelegt brieff, trüchlin<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">kleine Truhe.</note> und gelt dem Hans Schoͤner von <placeName>Augspurg</placeName> oder weysend den botten zuͦ imm.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch ain truck.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hat er nitt konnen tragen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="217r."/>Sonst schreibt man, Dennmarck<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName>König Christian III. von Dänemark</persName>.</note> und die Seestett seyen starck uff wider hertzog Mauritzen.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName>Moritz von Sachsen</persName>. - Dieses falsche Gerücht findet sich auch in dem oben Anm. 2 erwähnten Brief des <placeName>Konstanzer</placeName> Rats. Vgl. ferner <ref target="file12743">Nr. 2696</ref>, [12]; <ref target="file12771">Nr. 2724</ref>,36f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sind dran, so best ir moͤgen, damitt die Aidgnossen sechen, was sy ze thain habind.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dann warlich, es steht alles spytzig.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">kritisch, gefährlich; s. <hi>SI X</hi> 709.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Uff die bottschafft, davon ir mir geschriben,<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Mit einem nicht erhaltenen Brief.</note> das sy<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">die Eidgenossen.</note> in namen der II ort<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70"><placeName>Luzern</placeName> und <placeName>Freiburg</placeName>; s. <ref target="file12768">Nr. 2721</ref>,13-15, mit Anm. 22.</note> abgefertiget worden, <pb type="edition" next="427"/> were ich guͦter hoffnung, sy sollten die sachen recht behertzigen und wol ermessen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Were wol ains tags<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">ains tags: einer Tagsatzung.</note> wert, und das hertzog <persName>Ulrichen</persName> fruntlich zuͦgeschriben wurde, damitt er ain hertz gewünne.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">damitt er am hertz gewünne: damit er Mut fasse.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich kan eben gar nitt mehr.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Haind fuͤr guͦt.<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Haind fur gut: Haltet es mir zugute.</note></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wolt euch ain aignen botten geschickt haben.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So ich aber erfaren, das mine herren disen schicken wellen, hab ich kosten gespart.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darff inn lenger nitt uffhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Gott bevolchen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Bittend trulich, trulich fuͤr unß.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Thaind wir ouch.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Datum, den 23. decembris 1546 zuͦ ainr ur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">A[mbrosius] Bl[arer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 217v.:]</note>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">An Maister Hainrich Bullinger.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Zuͤrich.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="EII__357a,__677"/><persName ref="p17881">Brentius</persName> ita ad <persName ref="p18198">Bucerum</persName>:<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Es handelt sich um eine Abschrift <persName>Blarers</persName> von einer Beilage eines an ihn gerichteten Briefes von <persName>Bucer</persName>, 17. Dezember 1546 <hi>(<persName>Blarer</persName> BW</hi> II 546-548, <ref target="file11424">Nr. 1381</ref>); s. aaO, S. 547,10-13.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te ante paucos dies, quas litteras dedi Gallo cuidam, civi vestro, et puto eas nunc te accepisse.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quam terribilis papistis fuit adventus nostrorum principum, tam turpis ac fędus est nunc discessus ipsorum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nobis desertis aliud nihil reliquum est praeter gemitus, lachrimas et miserias.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Facti sumus opprobrium vicinis nostris.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">In nos psallunt, qui vinum bibunt.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Sed bene habet!</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">„In mundo pressuram habebitis; ego autem vici mundum“.<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Joh 16, 33.</note></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el">Ὁ αὐτοκράτωρ</foreign> recepit Halam in gratiam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">De conservandis privilegiis et de religione ne gry quidem.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Ea omnia reiecta sunt in aliud tempus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Nondum autem impositum est urbi praesidium, necdum huc missus est vicarius caesaris.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Comes a <persName>Buren</persName><note xml:id="fn83" type="footnote" n="83"><persName>Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren.</note> proficiscitur<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Nämlich am 12. Dezember; s. <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>, Anm. 21.</note> cum exercitu suo ad <placeName>Francofordiam</placeName>, Carolus autem ad Hailbrunam<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Wo <persName>Karl V.</persName> am 24. Dezember eintraf; s. oben Anm. 45.</note> et <placeName>Wirtembergam</placeName>.<pb type="edition" next="428"/></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo dicemus?</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Quo nos vertemus?</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">„Sicut oculi servorum in manibus dominorum suorum“<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Ps 123 (Vulg. 122), 2.</note>, etc.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">„Unde etiam veniet auxilium nobis?“.<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Ps 121 (Vulg. 120), 1.</note></s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Faciamus igitur nostrum officium!</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Pergamus pietatem docere et deum precari!</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">„Non enim repellet dominus plebem suam“<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Ps 94 (Vulg. 93), 14.</note>, etiamsi videatur nunc se durum exhibere.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Et dabit eventum, ut ferre queamus!</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Commendo nos et nostram ecclesiam valde afflictam tuis ac symmystarum ac ecclesię tuę precibus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Bene ac feliciter vale.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Ex Hala, 13. decembris.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p17881">Io. Brentius</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Quia nuncius nondum fuit abmandatus<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Diese Angabe könnte im Vergleich zu oben Z. 68-70 darauf hinweisen, dass vorliegende Abschrift vor Abfassung oder zumindest vor Beendigung des obigen Briefteiles erstellt wurde.</note> et a <persName ref="p18198">Bucero</persName> mihi literę<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Zu <persName>Bucers</persName> Brief s. oben Anm. 76.</note> allate sunt, quibus <persName ref="p17881">Brentii</persName> ad se epistolam adiunxit, visum est illam etiam descriptam ad te dare.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
