<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12765" type="Brief" source="TUSTEP" n="2718">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / Basel AN Heinrich Bullinger, 17. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universit채t Z체rich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Z체rich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuissem tuis literis delinitus, nisi nota mihi esset mea tenuitas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Voluntas mihi non defuit, si parem habuissem dicendi facultatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed iuvabit extare quomodocunque scriptam istius exempli memoriam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si vita longior contingat, non negligam aliam oportunitatem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed vereor, ne prius opprimamur omnes vel cladibus ecclesiae confecti vel crudelitate perditissimi tyranni<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Karl V.</persName></note> laniati.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Audio illum occupare praecipu[a]s imperii civitates, accipere nova auxilia ex Italia, moliri denique crudelissima.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Victoria nobis erit expectanda de coelo, alioqui viribus humanis nimium sumus labefactati.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nuper accepi ex Sancto Gallo tyrannum ipsum esse vita defunctum, quod quia non video postea alicuius gravioris sententiae autoritate confirmatum, arbitror fuisse vanum rumorem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Mauricii perfidia audimus hic quoque crudelia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes vel de caesare vel de Saxonia, quaeso, ut communices.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Veniam ad vos, uti spero, intra mensem, equidem maluissem ad festum natalitium, sed detineor hic invitus propter quaedam negocia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Literas ad Sangallum mittes et ignosce, quaeso, meae audatiae, qui te onerem perpetua importunitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 17. decembris 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus Franciscus Dryander.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl16407-1A" type="zzl"/>Literas, quas mitto, accepi ex Venetiis ad te a quodam Italo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Altieri. Nicht zu verstehen ist vermutlich: accepi a quodam Italo literas ad te, sondern eher: accepi literas ad te a quodam Italo. Mit dem Brief ist wohl <ref target="file11679">Nr. 1636</ref> 0 vom 13. November gemeint.</note>, de quo plura coram deo volente<ptr target="zzlzl16407-1E" type="zzl"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der R체ckseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, fratri carissimo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
