<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12780" type="Brief" source="HBBW-18" n="2731">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 30. Dezember [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12780%2FBeilage%2F00%20E_II_441__fol__687_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12780/Beilage/00 E_II_441__fol__687_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12780%2FBeilage%2F01%20E_II_441__fol__687_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12780/Beilage/01 E_II_441__fol__687_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12780%2FBeilage%2F00%20E_II_441__fol__688_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12780/Beilage/00 E_II_441__fol__688_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12780%2FBeilage%2F01%20E_II_441__fol__688_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12780/Beilage/01 E_II_441__fol__688_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fr[untlicher], h[ertzlich] l[ieber] herr und bruder, ingelegten brieff<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe dazu unten Z. 31-33. 72-75 und Anm. 24.</note> wolt ich euch uff gestert geschickt haben, aber der bott was hinweg.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Yetzund tragt sich zuͦ, das ich euch disen aignen botten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> haben schicken wellen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uff necht zuͦ zechen ur in der nacht sind ettlich gesandt von <placeName ref="l291" cert="high">Lyndauw</placeName> herkommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat man ingelassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die zoͤgend an deren von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> schreiben, das inen zuͦkommen seye, dessgleichen ouch meinen herren zuͦkommen werde (dann der bott sich gesumpt habe).</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist innhalt dero von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> schreiben, das sy anzoͤgend, wie sy von kai[serlicher] m[ajesta]t<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> zuͦ gnaden uffgenommen seyen worden (doch nitt anzoͤgt, mitt was geding<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bedingungen.</note> und conditionen, dann allain, das es on nachtail seye ir religion - dann was dyeselbigen belange, soͤlle uff ainem freyen christelichen concilio erleuteret werden),<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe dazu die Verweise in <ref target="file12770">Nr. 2723</ref>, Anm. 86.</note> dessgleichen dem kaiser ain geltstraff erlegt und das sy habind zum trungelichsten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">dringlichsten.</note> gesuͦcht, das soͤlich gnad allen Protestierenden widerfaren moͤchte, aber nitt erlangen moͤgen.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den damaligen Friedensverhandlungen <placeName ref="l513" cert="high">Ulms</placeName> mit dem Kaiser s. <ref target="file12759">Nr. 2712</ref>, Anm. 9; <ref target="file12761">Nr. 2714</ref>, Anm. 1; und zuletzt <ref target="file12769">Nr. 2722</ref>,34f.</note><pb type="edition" next="459"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sovyl aber die oberlendschen stett belange, haben sy sovyl erlangt: Wa<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wenn.</note> dieselbigen unverzogelich<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">unverzüglich.</note> kommind und sich ergebind wie <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, sollind sy ouch allso uffgenommen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalb sollend sy all ir bottschafft uff sontag yetzkunfftig<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">den 2. Januar 1547.</note> mitt vollem gwalt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">mitt vollem gwalt: mit Vollmacht.</note> gen <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> abfertigen in schwartzen klaidern, demuͤtikait anzezaigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So wellind die von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> inen aller ding anzoͤgung thain<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">inen aller ding anzogung thain: ihnen alles darlegen.</note>, wie man sich halten und in die sach komen muͤsse.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Um zu einem Frieden mit dem Kaiser zu gelangen.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann wa sollichs nitt bescheche, werde der kaiser unverzöglich byß in 2000 strayffende pferdt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint sind die Reiter.</note>, hollendisch und frisch<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">neue, muntere. - Wahrscheinlicher ist aber, dass <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hier <hi>frisisch</hi> (aus <placeName ref="l642" cert="high">Friesland</placeName>) zu schreiben beabsichtigte.</note>, heruff schicken dysen stetten zuͦ nachtail und verderben, byß man wyter mytt inen handlen kan.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daruff aber mine herren nitt weyter entschlossen, dann das<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">dann das: als (außer) dass.</note> sy uff sontag gen <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> schicken wellen, aigentlich<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">genau.</note> zuͦ vernemmen, was die articul und conditionen dißer versuͤnung (wie sy es nennend) seyen, damitt sy allsdann weyter der gepur nach handlen moͤgind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="696"/>Soͤlichs hat mir in vertrauwen min lieber vetter <persName ref="p4082" cert="high">C[onrad] Z[wick]</persName> anzoͤgt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Habend baid lang<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Wohl am 29. Dezember; s. oben Anm. 4.</note> mittainander davon gereddt, und warlich, warlich (deum celi testor), sonst waist kain ainiger<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">einziger.</note> mensch davon; ouch min lieber bruͦder<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>.</note> nitt!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und sech unß<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">sech unß: scheint uns.</note> noch fuͤr das best an, das ewere herren ain soͤlich schriben, wie in dem ingelegten brieff angezoͤgt, an unsere herren unverzogelich thaͤten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber da söllt ir by lyb<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">by lyb: um keinen Preis.</note> weder minen vetter<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> noch minen namen melden uß vylerlay ursachen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl des kaisers vorhaben dahin stat, die stett<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">die süddeutschen Städte.</note> mitt guͦten worten an sich ze bringen, und das hauß <placeName ref="l35" cert="high">Oͤsterich</placeName> baß<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">besser.</note> zuͦ bevestigen und ze ufnen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">erweitern.</note>, und all ander pundtnusß<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">wie z.B. den Schmalkaldischen Bund.</note> verhuͤten (wie wir wissen, denen allen, die <pb type="edition" next="460"/> er ingenomen hat, ingestrickt sein<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">allen ingestrickt sein: allen auferlegt wurde; s. <bibl>SI</bibl> XI 2197. - Zu den Namen einiger Städte, die sich damals bereits ergeben hatten, s. <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>, Anm. 28.</note>), und wir baid aber warlich glouben, das gemainer Aidgnoschafft vyl, vyl und glich nitt minder dann unß selbs daran gelegen ist, das <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> in soͤlich sachen nitt gerathe (wie dann zuͦ vermuͦten, das <ptr target="fng" type="footnote" n="g"/>soͤlichs, wa nitt ain anderer weg funden werde, geschechen werde - dann wir nitt zwyflen, es seye schon mitt den andern oberlendischen stetten allen beschechen), hettend wirs fuͤr gantz fruchtbar, wann ewer herren glich die anderen Aidgnossen beschriben, und inen soͤlichs fuͤrgehalten<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">dargelegt, mündlich vorgetragen (werde); s. <bibl>SI</bibl> II 1234.</note> mitt erzellung, was gemainer Aidgnoschafft daran gelegen were<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">was daran gelegen were: wie wichtig es sei.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol vermuͦtlich, das die paͤpstischen nichts wider den kaiser handlen werdind, wann dann die evangelischen örter<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Basel, Bern, <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> und Zürich.</note> nun<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">nur.</note> ain bewilligung von den andern<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">von den katholischen Orten.</note> haben möchten, meinen herren<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">den Ratsherren von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>.</note> ze schriben, etc., wa sy<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName>.</note> inn jarsfrist (damitt man mitt lenge der zyt nitt beschwert werd) nieman durch ir statt den Aidgnossen zuͦ nachtail passieren lassen, noch ainichen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">irgendwelchen.</note> andern furschub thain<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">furschub thain: Hilfe leisten.</note>, so wellten sy<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Die Vier (protestantischen) Orte.</note> hinwider, so ainer statt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> von etwarn<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">von etwarn: von irgendwo.</note> unbillichs zuͦgefuͤgt wellte werden, mitt bewilligung irer anderer Mittaidgnossen sy<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">die Stadt <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>.</note> beschutzen und schirmen, ouch mitt gepurlichem zuͦsatz<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Zuschuss (s. <bibl>SI</bibl> VII 1565), in Anbetracht von unten Z. 116-118, oder Hilfstruppen (s. <bibl>SI</bibl> VII 1569) in Anbetracht von unten Z. 124-133.</note> versechen, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Soͤlichs moͤchte der sach zuͦ guͦtem gerathen, und das wir noch allso<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">auf diese Weise.</note> mittainander in guͦter nachpurschafft belyben und baiden tailen, so vyl diß sach betrifft, geholffen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="697r."/>Aber myn lieber vetter (so es euch ouch fuͤr guͦt anseche - wie es mich warlich das allerbest bedunckte<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">erscheint.</note>) were guͦtwillig, selbs mitt euch<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Bullinger.</note> muntlich von disem allem ze reden, so ir inn etwahin beschiedind<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">etwahin beschiedind: irgendwohin bestellten.</note>, das<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">so dass.</note> er durch <placeName ref="l489" cert="high">Stain</placeName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName> (damit kein Verdacht bei den anderen Ratsherren von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> entstünde).</note> muͤsste, es were gen <placeName ref="l486" cert="high">Stammen</placeName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><placeName ref="l486" cert="high">Stammheim</placeName> (Kt. Zürich).</note> oder gleich an ain ort, das Zuͤrich naͤcher und euch desshalb gelegner were.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Oder köndt ir ye<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">gar.</note> nitt, das <pb type="edition" next="461"/> dann sonst etwar<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">irgendeiner.</note> geschickter und vertrauwter dahin keme.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>.</note> wellte aber euch am liebsten haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum wellt by disem botten ylends berichten, wahin er kommen soͤlle und uff wann, so irs anderß<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">sonst.</note> ouch fuͤr guͦt achten, wie es dann by mir warlich nitt allain guͦt, sonder ouch zuͦ geschickterer handlung aller ding notwendig were; dann es sich nitt alles dermassen schriben lasst.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum sind daruff ylends bedacht<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">sind daruff ylends bedacht: nehmt euch der Sache schnell an.</note> und redend davon mitt den vertrauwtesten, damitt die sach kainswegs verhoͤnt<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">in Schaden (nämlich ins Gerede) gebracht; s. <bibl>Grimm</bibl> XXV 576.</note> werde!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann by hoͤchster warhait, und so thür ich euch schweren kan, waist by unß kain ainiger mensch von diser sach usserhalb unser zwayer<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Gemeint sind <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sover aber vyllicht der tag<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Die oben in Z. 43-45 vorgeschlagene eidgenössische Tagsatzung.</note> von ewern herren nitt alls<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">so.</note> ylends ussgeschriben kondte<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">könnte.</note> werden, so sind doch daran, das ain soͤlich schriben, wie in bygelegtem brieff gemeldet wurt, an meine herren von den eweren unverzogelich bescheche, etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das wurt<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">würde.</note> guͦt sein; und das min lieber vetter und ir unverzogelich zuͦsamen komind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bittend den allmechtigen gott, das er doch dise schwere sachen all zuͦ guͦtem end laiten und bringen welle.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wie sind doch diß so schwer anfechtungen und gross strauffen<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Strafen.</note> unserer sund und undanckbarkait!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Verzicht<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Verzeiht.</note> mir min ylend<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Hier wohl im Sinne von "dringendes".</note> schriben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die zyt forderts, das man sich herinn nitt suͤmme.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt euch zytlich und ewigklich!</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum den 30. decembris zuͦ 10 uren vor mittag.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ir kendt mich wol.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hochgelerten herren Heinrich Bullinger zuͦ Zuͤrich, meinem insonder vertrauwten lieben herren, zuͦ selbs aignen handen<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hatte für diesen Brief einen eigenen Boten bestellt; s. oben Z. 2f.</note>.<pb type="edition" next="462"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 1:]</note>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__441,__687r."/>Copy, wie ettlich an die gehaimen zuͦ Zuͤrich, etc.,<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Damit sind <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gemeint.</note> schriben moͤgen:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Uns langt gluͦblich an, das mit unseren nachpuren, denen von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>, allerlay handlungen gepflegen werden, die vilicht mit der zit, und ettwa glich bald, uns und gemainer Aidgnoschafft zuͦ mercklichem nachtail kummen moͤchten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ist unser bitt, ir wellend schrifftlich oder mundtlich gedachten von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> nachpurlich und trostlich zuͦsprechen und bitten,<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Wohl im Sinne von dem in Beilage 2 mitgeteilten Text.</note> das sy sich wider ain Aidgnoschafft nit inlassen,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Vgl. oben Z. 48-54 und unten Z. 124- 133.</note> sonder, wo<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Wenn.</note> inen ettwas beschwerlichs<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Nachteiliges (für die Eidgenossen).</note> begegnete, uch des berichten wellend; so syent ir guͦter hoffnung, uwere hernn und oberen, ouch andern Aidgnosen werden inen so vil moͤglich [e]rlichen rat<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">rat bewysen: Hilfe erweisen.</note> und gern bewysen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Sollichs habent wir für uns selbs uch, den gehaimen, zuͦschriben wellen mit bitt, ir wellend disse mainung<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Sachverhalt; s. <hi>FNHDW</hi> IX 2121.</note> ouch allain den gehaimen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> anzaigen, damit es dester stiller blibe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wir achten ouch, es solle guͦt und unseren heren nit missfellig sin, wo ir sunst bequemme mittel wissent, die zuͦ erhaltung guͦter nachpurschafft zwuschent uns und der statt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> dienlich werent, das ir dieselben nit versummetent.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ wellend wir<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Aus der weiteren Angabe dieses Satzes geht hervor, dass mit "wir" nur Ratsherren gemeint sein können. Siehe schon oben Anm. 24.</note> unsers thails ouch gern helffen, und wir schribent gliche mainung unseren Aidgnosen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ouch zuͦ.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Datum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<note>[Notiz Bullingers auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">An die geheimen gen Zürych.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="manual">Copy.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 2:]</note>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__441,__688r."/>Anzaigung, wie die gehaimen zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Zürich und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> den gehaimen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> schriben moͤchtent.<pb type="edition" next="463"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ir, die gehaimen, hettent jetz offtermals verstanden, in was gefaar sy, die von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>, stuͤndent, etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Diewyl nun uwere hernn und ir von hertzen genaigt werent, ain statt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> zuͦ allem irem nutz zuͦ furderen und denen mitteln nachzuͦgedencken, dardurch die alt guͦt nachpurschafft und fruintschafft zwuschent inen und ainer loblichen Aidgnoschafft erhalten werden moͤchte, so habent ir uß guͦtem fruintlichen hertzen nit underlassen wellen, inen nachvolgend mittel anzuͦbieten, nemlich wo inen damit gedient, wellend ir inen in gehaim 15000 fl. on ainichen jerlichen zins lyhen und fursetzen<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">vorschießen; s. <bibl>SI</bibl> VII 1687.</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dagegen begerent ir, das sy sich verschribent<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">schriftlich verpflichten; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1320.</note>, so lang sy sollich gelt nit widerum bezalent, das sy durch ir statt und oberkait wider uch und gemaine Aidgnoschafft, ouch derselben verwandte, niemandts passieren lassent noch deren offentlichen finden<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Feinden.</note> hilff oder furschub thuynt, sonder schuldig sin soͤllend, den jhenigen, die den pass mit gwalt erlangen welltent, bestes vermoͤgens zuͦ weren.<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Vgl. oben Z. 48-54. 92-94.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und damit sy soͤllichs versehen<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">söllichs versehen: solches einrichten (vorbereiten), oder: solches (nämlich den Durchzug feindlicher Truppen) verhüten; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1330.</note> und sich selbs dester baß schirmmen moͤgent, wann dan die gefarlichait die zit<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">die zit: während der Zeit.</note>, das sy obbernmelte summa nit bezalt habent, sich also zuͦtrage, das sy mit iren burgern sterckere wacht halten oder ainen froͤmbden zuͦsatz<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">hier: Hilfstruppen.</note> annemmen muͤssent, so<ptr target="fnn" type="footnote" n="n"/> wellend ir [in]en abermals [vo]n ainem biß in zehen tusent gl.<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Gulden oder Florin.</note> fursetzen, und waß sy davon uff den zuͦsatz oder notwendige huͦt und wacht in zit der gefaar ußgebent, das sollend sy nit uch schuldig sin wider zuͦ bezalen, das uberig aber,<pb type="scan" next="688v."/> was von den anderen zehen tusent gl. uff den zuͦs[atz], <ptr target="fnr" type="footnote" n="r"/>huͦt und wacht nit ußgeben wert, sollend sy in monats frist, na[ch]dem der zuͦsatz geurlobet oder die gfaar uffhoͤrdt, widerum erlegen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wo nun sy vermainent, das inen diß mittel nützlich und annemlich sye, so moͤgent sy uch ires gemuͤths berichten.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wo nit, sollend sy doch darby erkennen, das ir die sach irenthalb truwlich und guͦt gemainnt habent.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
