<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12782" type="Brief" source="TUSTEP" n="2733">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Burcher / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 31. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in [Christo] Iesu!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Postquam tanta rerum optimarum mutatio t[am rep]ente contigerit, non potui quin tecum communcarem, Bullingere amice et domine charissime, quae mala imminent ecclesiae Germanicae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie <placeName>Argentinam</placeName> venit veredarius<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vermutlich <persName>Christopher Mont</persName> dessen diplomatische Tätigkeit in Deutschland für <persName>König Heinrich VIII.</persName> in der damaligen Zeit belegt ist; s. Esther <hi>Hildebrandt,</hi> <persName>Christopher Mont</persName>, Anglo-German Diplomat, in: Sixteenth Century Journal XV/3, 1984, 281-292.</note> regius <placeName>Angliae</placeName>, qui pridie quam scriberentur haec reliquit castra caesareana atque ipsum caesarem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Karl V.</persName></note> apud Heilbrunnen in Wittenbergensi terra<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName>Heilbronn</placeName>, <placeName>Württemberg</placeName>; s. dazu <ref target="file12769">Nr. 2722</ref>, <ptr target="qvfn16411-9" type="qv"/>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is refert caesarem mire elatum victoria atque praeter solitum hillarem; nam audivisse se rebelles vocare hos qui sese ultro dediderunt."</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Licet," inquit, "rebelles estis, tamen, quam sim misericors, ostendam."</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hęc verba fuere caesaris civitatis alicuius maiestratibus qui se dediderunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Addit ad haec ne verbum quidem de religione habere, atque solum pecuniae mulctam iis inscribere, callide nimirum, ne videatur sibi contrarius esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum si conceditur, ut universam Germaniam superet, haud dubie ostendet, quam sit callidus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caeterum timor eius invasit univeram hanc terram circum <placeName>Argentinam</placeName> iacentem, neque quicquam quam obsidionem sperat haec civitas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Comes item de Buren<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Maximilian von Egmont, Graf von Büren.</note> civitatulam prope <placeName>Francofordiam</placeName> langraviae<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> occupavit, Bermstat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Richtig: Darmstadt. - Dies war am 22. Dezember geschehen; s. <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>, <ptr target="qvfn16394-1" type="qv"/>.</note>, ni fallor, vocatam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec de Germania.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De <placeName>Anglia</placeName> nobis refert is nuntius aeque iucunda atque haec sunt tristia; nempe fuisse ducem aliquem, cuius imperium in septemtrionem <placeName>Angliae</placeName> tendebat, vulgariter dux de Nordvolk<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Thomas Howard, Duke of Norfolk</persName> (gest. 25. August 1554). - Er und sein Sohn (s. unten <ptr target="qvfn16422-1" type="qv"/>) wurden im Londoner Tower (Turm) am 12. Dezember 1546 gesteckt.</note> nuncupatus, hostis infensissimus verbo dei, qui tentabat cum filio<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Henry Howard</persName>, Earl of Surrey. Er wurde am 19. Januar 1547 hingerichtet.<ptr target="zfnfn16422-1" type="zfn"/></note> et aliis regnum papae et monachorum clam restituere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum consilium eorum patet, et dux cum filio incarceratur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Neque quicquam deest, quam unus Wintoniensis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Stephen Gardiner, Bischof von Winchester (gest. 12. November 1555).</note>, qui nisi item capiatur, res evangelica restitui non potest.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Oremus igitur dominum, ut ecclesiam suam undique oppressam tueatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi scribenda duxi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego recta hinc, domino duce, tendam versus mare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Uxori<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Adelheit Knüpli.</note> scripsi, quam, ut soleris et consulas me absente, oro.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, pridie kalendas ianuarias 1546.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Dass damit nicht etwa der 31. Dezember 1545 gemeint ist, geht aus den in diesem Brief enthaltenen Angaben hervor.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p7419">Burcherus</persName>, Anglus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. Ricardus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Richard Hilles</persName>.</note> cum uxore<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Anna, geb. Lacey</persName>.</note> te et coniugem<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> plurimum salutant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Filiamque<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> ante septimanas plus minus sex acceperunt, eaque revaluit ex puerperio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Heinrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, amico et domino suo charissimo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
