<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12781" type="Brief" source="HBBW" n="2732">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / Zürich AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 31. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der allmaͤchtig, ewig gott woͤlle üch und uns ein glückhafft guͦt jar verlihen, desse anfang er uns ruch saͤhen last!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gott woͤlle sich unser erbarmen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uwer trüw, früntlich schryben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Blarers</persName> Brief <ref target="file12780">Nr. 2731</ref> vom Vortag mit den Vorschlägen <persName>Blarers</persName> und <persName>Zwicks</persName>, wie Zürich an <placeName>Konstanz</placeName> schreiben sollte, um <placeName>Konstanz</placeName> von Friedensverhandlungen mit dem Kaiser abzuhalten.</note> hab ich mitt leyd und grossem kumber verlaͤsen, deßhalb, das ich sich, wie so gar kein evangelium by denen lüten <pb type="edition" next="465"/> ist.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Anspielung auf die Unterwerfung einiger süddeutscher Städte unter den Kaiser; vgl. z.B. <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>,9-14. 37-42, und <ref target="file12777">Nr. 2729</ref>,15-17.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">O deß consiliums<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist das Konzil, das laut <persName>Karl V.</persName> über die theologischen Punkte entscheiden sollte; s. <ref target="file12780">Nr. 2731</ref>,10f. - Zu Bullingers Orthographie dieses Wortes s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 169, Anm. 19.</note>, das der baͤpstisch keyser<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Karl V.</persName></note> beruͤfft!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die religion uff ain soͤlich consilium stellen, ist sy gar verlougnen!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Eventus probabit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Uwern halben hab ich noch den trost, ir setzend dran, was ir habend, ee dann ir soͤliche condition annemmend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man hat doch vor dem krieg nitt mee geforderet, etc.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist: Die Eidgenossen oder die Zürcher haben nie (also auch vor dem Krieg nicht) etwas Wichtigeres von den Konstanzern gefordert, als sich nicht auf einen Frieden mit dem Kaiser einzulassen.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl üch und uns dise sach lib und guͦt, ja vilmer seel und eer beruͤren wil, hab ich üwer schryben ylendts minem herren burgermeister<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>, der seit dem 27. Dezember 1546 wieder Bürgermeister war; s. auch <bibl>Stucki</bibl> 226 und Anm. 3.</note> anzeigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der hatt sich darab ettwaz entsetzt, denn er allwaͤg die stett für redlicher gehept.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">gehalten hat.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daruff hatt er den burgermeister Haben<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Johannes Haab</persName>.</note> und die 3 obristen meister, m. Joͤrgen Muͦllern, m. Dumysen und m. Waͤgman, beruͤfft.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die sind von den gnaden gottes alle trüw, <foreign xml:lang="la">synceri et vere pii,</foreign> eins sins und hertzens.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hatt denen vertruwklich ein summ uß üwerm schryben fürgetragen, darüber sy sich lang beradtschlagt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daruff beruͤfft mich min herr.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Lavater</persName>.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heist mich üch zum hoͤchsten dancken, und daß minen herren dise sach zum hoͤchsten zuͦ hertzen gangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Habind<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Lavater</persName>, <persName>Haab</persName> und die drei Obristmeister.</note> für guͦt angesaͤhen, das jetzund uff sontag<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">2. Januar 1547.</note> zuͦ mittentag ir obrister meister, m. Joͤrg Muͦller, der morn uußryten wirt, zuͦ <placeName>Stein</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName>Stein am Rhein</placeName>, das unter der Schutzherrschaft von <placeName>Zürich</placeName> stand; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 69, Anm. 11.</note> alls ein obman der kylchenguͤter<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Dass <persName>Müller</persName> tatsächlich dieses Amt innehatte, geht auch aus <hi>Hauswirth,</hi> aaO, S. 600, hervor.</note> ankumme, alls ob er mitt dem pflaͤger ze handlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da ist ir<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">der Bürgermeister und Obristmeister.</note> früntlich pitt, das C[on-<pb type="edition" next="466"/>rat] Z[wick] dahin kumme, daß er ouch umb mittentag zuͦ <placeName>Stein</placeName> in ein herberg fare umb minder argwhons willen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wil sich m. Joͤrg zuͦ imm schicken und sich gnuͦgsamm ersprachen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Da so, bitten ich umb gottswillen, daß <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/><persName>Conrad Zwick</persName> nitt uußblybe.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der m. Muͦller ist so ein uffraͤchter, ynbrünstiger gottsfründ und ein so redlicher mann, alls wir inn hie habend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Demm darff er so vil vertruwen, alls wenn ich selbs by imm were.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die sach wil nitt beit haben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist mir gar nitt muͦglich xin, ze kummen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Thuͦnd alls trüw fromm christen, die ir laͤben und lib für das testament<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Den Bund, den Gott mit den Menschen geschlossen hat.</note> und vatterland setzend!</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Lassend üch nuͦt abschrecken!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lassend uns von hertzen gott anruͤffen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Den botten fertig ich hynaͤcht und jetzt zuͦ 5 ur uff der nacht.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">5 ur uff der nacht: 5 Uhr nachmittags; vgl. unten Z. 49f.</note></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hab inn gebaͤtten, bim monschyn ze gan.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Was er willig.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hab imm geschenckt 12 <placeName>Constentzer</placeName> batzen.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sagt<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Ich habe gesagt.</note>: „M.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><persName>Ambrosy</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Ambrosius Blarer</persName>.</note> schribt mir, begaͤrt ettwas dur mich ze erfaren.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ist schier ze spaadt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber sind ir morn uff den nüwen jarstag zuͦ den 4 oder<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">etwa; s. <bibl>Fischer</bibl> V 38.</note> vor nacht zuͦ <placeName>Constantz</placeName>, ist es fruͤgnuͦg.“</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Das schrib ich, daß ir üch gaͤgen dem botten wüssind ze richten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="288v."/>Und wie ich grad das geschriben hab, kumpt m. Joͤrg selbs und sagt: „Schrib dem J[uncker] C[onradt]<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note>, ich werde morn noch biß gen Wintherdur ryten.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ mittentag uff sontag wil ich, wills gott, zuͦ <placeName>Stein</placeName> sin.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So ryte er sontags fru, das er ettwan umb die 12 ynryt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So wil ich sin gewaren.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Und <pb type="edition" next="467"/> wenn er<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Zwick</persName>.</note> dann an die herberg ryt, wil ich imm ein botten schicken, zuͦ mir ze kummen und mitt mir ze aͤssen; ich sye grad erst ouch kummen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">So sol ers abschlahen, sagen: geschaͤfften halb koͤnne er nitt; danck imm<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Georg Müller</persName>.</note> vast; muͤß wider hinwaͤg.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">So wil er<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Müller</persName>.</note> den andern botten schicken und bitten, dann er woͤlle ouch bald hinwaͤg und schnell aͤssen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dann so sol er<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName>Zwick</persName>.</note> kummen.“</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Achtend gentzlich, daruff werde nieman nut gedencken.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">daruff werde nieman nut gedencken: dabei wird sich niemand etwas denken.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Gott wirts wol schicken, dann ich weiß, daß er uns nitt lassen wirt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Mitt guͦter nacht, datum Zürych, des letsten decembris ze 5 urn nach mittag ze nacht 1547.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Der Brief ist im Natalstil datiert.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">In yl.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Die hand kennend ir wol.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Salutant te consules<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Lavater</persName> und Hub.</note> et consobrinum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sinem frünt[lichen, für]geliepten her[ren und bruͦ]der M. A[mbrosien Blau]reren, p[redicanten zuͦ] Cons[tantz].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
