<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12792" type="Brief" source="HBBW" n="2743">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 7. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ita vere est, mi venerande Bullingere, charissime et optime in Christo frater, pendet hęc res tota a domino, a quo utinam omnia etiam consilia, omnes conatus nostri adeoque etiam nos ipsi, quantulicunque sumus, perpetuo pendeamus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę de pacis condicionibus admones, quales recipere nos conveniat, quod me sane attinet, diligentissime curavero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam video, quanta nobis perfidia merito sit metuenda, etiamsi sanctissime in speciem detur fides.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De nostris vicinis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die vier protestantischen Orte, besonders Zürich.</note> (intelligis, quid velim) non puto committent nostri, quoad eius omnino fieri potest, ut non illos constanter in amicitia retineant, te imprimis, erga quem amor meus prius quam ipsa vita (mihi crede) ponetur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod iudicium mihi tuum paucis exposueris, gratiam habeo planeque illi subscribo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">„Institutio“ tua vehementer mihi probatur, magis autem proba-<pb type="edition" next="91"/>bitur, ubi in innumera exemplaria divulgatam video.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eam nunc tibi remitto maximis maiores gratias agens, quod miseris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tabellario non oportebat quicquam aut certe non tantum numerare, quum praesertim ego illi viatici nomine 1/2 fl. dederim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Lęto<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Georg Frölich</persName>.</note> et <persName>Hallero</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Johannes Haller</persName>.</note> ne verbum quidem audio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Puto, quod non iam tutum illis sit ad quemquam de suis rebus scribere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod fore speras, propediem ut meliora de vestris<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind zwei nach <placeName>Augsburg</placeName> entsandte Zürcher Pfarrer, <persName>Lorenz Meyer</persName> und <persName>Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName>, die schon des Öfteren durch ihr schlechtes Benehmen aufgefallen waren; vgl. etwa <bibl>HBBW</bibl> XVIII 433f,74-83.</note> audiamus, dominum obnixe precor, ne frustra speres.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Legati isti,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In einem nicht mehr erhaltenen Brief werden die <placeName>Konstanzer</placeName> den Zürchern über einen Gesandten [an den Kaiser?] aus der Innerschweiz berichtet haben. Vgl. auch <ref target="file12836">Nr. 2787</ref>,2-23.</note> de quibus te proxime certiorem fecimus, cuius pagi homines sint, prorsum ignoramus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum in hoc hodie a nostris nuncius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt. -Zuvor, auf den Termin vom 2. Januar, hatten die <placeName>Konstanzer</placeName> <persName>Ludwig Kürnstaller</persName> entsandt, der am 8. Januar vor dem <placeName>Konstanzer</placeName> Rat Bericht erstattete; s. <hi>Maurer, Übergang 9.</hi></note> <placeName>Ulmam</placeName> abmandatur, ut certo (si fieri possit) istuc resciscant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi frater, mi anime et viscera mea in domino, fac cum tota tua ecclesia pro nobis pia et perpetua apud Christum vota, ut suo spiritu dignam aliqua se professis rationem indicet, qua explicari malis istis sic possimus, ut ne malis mala infeliciter accumulemus!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Video multorum in ferenda cruce et obeundis religionis caussa periculis parum masculos animos, multorum etiam prorsus metu expugnatos, quamquam interim specula nonnulla animum tenet meliorem partem victuram infirmiorem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multos profecto egregie solideque pios habemus, quibus nihil Christi gloria et patriae salute antiquius est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quorum etiam sententiam in dubiis istis et periculosissimis rebus obtenturam speramus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tu nobiscum spera, neu spe ista excidamus cęlestem patrem ardentissime per filium suum Iesum Christum, servatorem nostrum, perpetuo precare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="226"/>Die kaiserischen reuter, so die tag hinab<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Richtung Norden.</note> uff <placeName>Augspurg</placeName> und wider heruff<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Richtung Süden.</note> kommen sind, deren der von <persName>Kaltental</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wohl <persName>Burkhard von Kaltenthal</persName>, Präfekt von <placeName>Füssen</placeName>; vgl. <hi><persName>Mameranus</persName>, Fam.</hi> f. G2v.; <bibl>Schertlin, Leben</bibl> 63.</note> oberester ist, haben den Pancratz Moͤttlin<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Pankraz Mötteli vom Rappenstein</persName>, der Ende Dezember von den Augsburgern wegen Raubs inhaftiert worden war; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 360. 434f. - Die hier überlieferte Nachricht scheint nicht glaubwürdig zu sein; vgl. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,78-80.</note> underwegen gefangen und neben unser statt hin uber die pruel<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Auen, Wiesen; s. <bibl>Fischer</bibl> I 1467f.</note> hinab gen <placeName>Ulm</placeName> gefiert.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der von Kalthenthal und die andern spanysche herren der reuter haben ain wagen mitt guͤter von <placeName>Augspurg</placeName> (darunter <pb type="edition" next="92"/> der Bymel vier pallen mitt parchet<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Barchent, Stoff mit einer rauen und einer glatten Seite; s. <bibl>Fischer</bibl> I 636f.</note>) hereingefiert und hie arrestiert.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der muͦsß es zuͦ <placeName>Ulm</placeName> ledig machen.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">ledig machen: freigeben (d.h. dem Besitzer zurückerstatten).</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auch haben die spanyschen herren zway des Moͤttelis rosß geritten, hie zuͦ mittag gessen und darnach hinab uff <placeName>Ulm</placeName> gezogen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch von ainem guͦten freund hieher uß <placeName>Ulm</placeName> geschriben, das der kaiser<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Karl V.</persName></note> sein spanysch kriegsvolck heruff in die oberlendschen stett legen welle, deren byß in 7000 sein sollen, das man sy uswyntere.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu den Überwinterungsplänen der Kaiserlichen im <placeName>Hegau</placeName> und am <placeName>Bodensee</placeName> s. schon <bibl>HBBW</bibl> XVIII 381,18-20.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die reuter sagend, sy seyen mitt dem Pancratz Moͤttelin verhindert worden; sonst wellten sy den hoptman <persName>Schertlin</persName> wol ergryffen haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der bischoff von Augspurg<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> hat unser chartusern zuͦ Buchshaim<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><placeName>Buxheim</placeName> (nahe <placeName>Memmingen</placeName>, Kr. Unterallgäu). Die Kartause wurde am 28. Juli 1546 von <placeName>Memmingen</placeName> beschlagnahmt; s. Friedrich <hi>Stöhlker,</hi> Die Kartause <placeName>Buxheim</placeName> 1402-1803, Folge 1, <placeName>Buxheim</placeName> 1974, S. 131.</note> alls ir bischoff und ordinarius bevolchen, ir allte religion mitt messlesen, singen und cerimonien vermög irs ordens<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">vermög irs ordens: nach ihrer Ordens(regel).</note> alsbald widerum zuͦ uͤben, iren habit antragen und sich der verpottnen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist: der evangelischen.</note> lehr zuͦ Memingen enthalten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das wellen irer zwen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Johannes Chrysostomus Haug</persName> (gest. 25. November 1548) und <persName>Hugo Schellang (Schollang)</persName> (gest. 28. November 1557); s. <hi>Stöhlker,</hi> aaO, Folge 4, <placeName>Buxheim</placeName> 1978, Nr. 38, S. 698f; Nr. 71, S. 734-736.</note> thain, die andern zwen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Petrus Blomen</persName> von <placeName>Aachen</placeName> (auch Petrus von <placeName>Aachen</placeName> genannt) und ein nur als "Andreas" bekannter Mönch; s. <hi>Stöhlker,</hi> aaO, Nr. 12, S. 657-662; <ref target="file10171">Nr. 140</ref>, S. 804f.</note> gar nitt und eh in das ellend gehn.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hęc omnia heri ad me archigrammateus Memingensis.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Georg Maurer</persName>. - Der Brief findet sich nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi Bullingere, bene in Christo vale cum tota tua domo pariter et administris tuis in Christo, quos singulos meis verbis amantissime salutabis, utque ecclesiam nostram domino sedulo commendent, diligenter exhortaberis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent nostri omnes, praecipue C[onradus] Z[viccius] et germanus meus frater.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">7. ianuarii 1547.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">A. Bl.<pb type="edition" next="93"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wellt bygelegten brieff dem <persName>Hans Schoͤner</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Hans Schöner</persName>, damals in Zürich.</note> von <placeName>Augspurg</placeName> uberantwurten und im vyl liebs und guͦts von mir sagen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hab warlich nitt zyt ze schriben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kan nitt gedenken, wie sich doch des guͦten mans sach schicken werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="227"/>In hoͤchster yl.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="manual">Es ist <persName>Schnepffius</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Erhard Schnepf</persName> war am 2. Januar in <placeName>Konstanz</placeName> eingetroffen; s. <ref target="file12788">Nr. 2739</ref>,28f.</note> herkomen mitt allem gesind und ettlich mehr Tübinger weyber ausß entsytzung<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Angst (vor).</note> der grausamen handlungen, so der find im stettlin Marpach<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Zur Lage in <placeName>Marbach am Neckar</placeName> s. <ref target="file12788">Nr. 2739</ref>,10-21.</note> in <placeName>Wirtemperg</placeName> geübt hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der kaiser soll yetzund Franckfurt ouch erobert haben.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><placeName>Frankfurt am Main</placeName> hatte sich am 24. Dezember ergeben; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 375, Anm. 21.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Uff gestert hat der obervogt zuͦ <placeName>Balingen</placeName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Hans Kaspar von Anwyl</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 131, Anm. 13.</note> (ist ainer von <persName>Anwyl</persName>) seinen knecht heruff geschickt gen <placeName>Bischofzell</placeName>, das er sein wyb<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>Katharina, geb. von Neuneck</persName>; s. <bibl>Zwa</bibl> 2/2, 1905, 50; <bibl>Pfeilsticker</bibl> II 2875.</note> und kind, die er dann heruff zuͦ der muͦtter gefloͤchnet hat, widerum hinab helffe belaiten, mitt anzoͤgung, das man ain gnedigen kaiser und ain friden habe.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Seye auch alles kriegsvolck widerum usß dem land gezogen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das muͦssend wir nun globen!</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dann hie ist ain vanitas<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Im Sinne von: Täuschung; s. <bibl>Kirsch</bibl> s.v.</note> zuͦ besorgen by disem mann und seinem knecht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darneben wunder uns zum hochsten, wie die conditiones<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">die Friedensbedingungen.</note> seyen, und befrombdt mine herren, wie es doch komme, das ir letster bott, den sy yetz zum dritten mal uff die Hochen Wiel<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Die Festung <placeName>Hohentwiel</placeName>.</note> gefertiget, noch nitt widerkompt, der doch uff montag<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Montag, 3. Januar.</note> abgefertiget aubends, by welchem ouch ich widerum dem doctor <persName>Knoder</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName>Johannes Knoder</persName>, württembergischer Altkanzler. - Der Brief findet sich nicht in <hi><persName>Blarer</persName> BW.</hi></note> allerlay geschriben.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Es wellen ettlich sagen, der kaiser habe der lantschafft<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">dem Land <placeName>Württemberg</placeName>.</note> uff ir trungelich ersuͦchen friden zuͦgesagt mitt ettlichen conditionen, die der hertzog<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> nitt wellen annemmen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagen, der hertzog habs angenomen;<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName>Herzog Ulrich</persName> hatte am 3. Januar den Friedensvertrag mit dem Kaiser unterschrieben; s. <hi>Hevd, <persName>Ulrich von Württ.</persName></hi> III 465-475.</note> seye aber etwas glympfiger dann dero von <placeName>Ulm</placeName> handlung.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Zu den Friedensverhandlungen <placeName>Ulms</placeName> s. <ref target="file12783">Nr. 2734</ref>, Anm. 6.</note><pb type="edition" next="94"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">In summa, diewyl yeder die pundtnusß<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><placeName>Schmalkaldischer Bund</placeName>.</note> muͦsß uffsagen<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">widerrufen. - Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 455,2-7.</note>, den der kaiser annympt (wie dann <placeName>Esslingen</placeName> und Rütlingen<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Zu den Verhandlungen <placeName>Esslingens</placeName> und <placeName>Reutlingens</placeName> mit dem Kaiser s. <bibl>PC</bibl> IV/1 542. 545. 559. 566.</note> ouch schon gethon), kan ich die rechnung nitt machen<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">die rechnung nitt machen: mir nicht vorstellen; s. <bibl>Fischer</bibl> V 205.</note>, mitt was billicheit man den landtgrauffen<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> und <persName>Sachsen</persName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> allso verlassen moͤg.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ach gott, wie ists doch so ain ellend verzagts ding by denen leuten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Wir wartend all ougenplick widerum bottschafft ab die Wiel.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Alsdann schreib ich euch by erster bottschafft wyter.<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Mit Brief <ref target="file12795">Nr. 2746</ref> vom 11. Januar.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Bittend trulich, trulich mitt styfem glouben fuͤr uns, das doch mine herren sich weder mitt troͤwen noch glatten worten vermoͤgen lassind zuͦ aincher versoͤnung, die nitt mitt gott sein mög.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Alle fahrlichait will ich gern helffen beston um der warhait und gerechtikait willen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Aber frid und ruͦmitt der ungerechtikait waiß ich nitt zuͦ tragen, man thuͤ mir, wie man welle.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Datum 7. ianuarii 1547.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
