<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12797" type="Brief" source="HBBW" n="2748">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Serin (Soerinus) / Ulm AN Heinrich Bullinger, 11. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve plurimum, reverendissime Bullingere, cum toto tuo collegio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi studio me contineam, ne ęquo sępius te meis literis interpellem, modo tamen ob tabellarii<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> commoditatem non potui mihi temperare, quin interrogarem te, num acceperis, quas ad te 5. novembris dedi.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl>HBBW</bibl> XVIII, <ref target="file12707">Nr. 2660</ref>.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dubium enim mihi facit, quod a 4. usque septembris, qua mihi scribens<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>HBBW</bibl> XVII, <ref target="file12612">Nr. 2565</ref>.</note> Antichristum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die deutsche Fassung von <persName>Gwalthers</persName> Endtchrist; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 400, Anm. 7.</note> misisti, nihil omnino a te habeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur, pro tua humanitate certiorem me facias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego enim in proxima illa mea epistola tibi significavi, quę nonnihil refert te novisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde libuit etiam nonnihil tibi scribere, ne audiens <placeName>Ulmensem</placeName> magistratum cum cęsarea maiestate<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Karl V.</persName> - Zur Sache s. <ref target="file12783">Nr. 2734</ref>, Anm. 4 und Anm. 6.</note> transegisse cogitares nobis concionatoribus quid adversi accidisse aut relligionis statum nonnihil immutatum esse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam ex pacto nihil poterit tentare cęsar in hisce negotiis ante liberum et christianum (ut loqui solent et expetere) concilium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed heus, Bullingere, parum iuvat hęc pacis conditio bonum hunc virum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vielleicht meint <persName>Serin</persName> sich selbst damit; s. die Einleitung.</note>, qui <persName ref="p5074">Frechti</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Martin Frecht</persName> war im Sommer 1546 als Prediger nach <placeName>Dillingen</placeName> entsandt worden; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 286 mit Anm. 42.</note> fuit collega Dil-<pb type="edition" next="115"/>lingę.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam episcopi <placeName>Dillingensis</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bischof <persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> satellites illum noctu domi suę in agro <placeName>Ulmensi</placeName> hac hebdomade quaesierunt comprehendendum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et, ut non invenerunt, per vicinos illi mandaverunt nobiles quidam et canonici, quos et ille bene novit, episcopum illi futurum esse hostem apertum et certo ulturum, quod extraordinarium in agro <placeName>Dillingensi</placeName> prędicando perpetravit facinus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De novis aliis, quae tibi censeam inaudita, parum habeo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quę autem <persName>Vadianus</persName> habet e nostris et <persName ref="p17881">Brentio</persName>, tibi illum communicasse arbitror.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De Sa[xon]e<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Kurfürst <persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et Catto<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>. - Vgl. auch <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>,23f.</note> tam nihil nobis constat, ut citius credas eos esse defunctos quam cęsarem.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu den schon seit einigen Wochen grassierenden Gerüchten über den Tod des Kaisers s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 353, Anm. 20; und <ref target="file12803">Nr. 2754</ref>,13-20.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et dominum nobiscum lauda et invoca, ut nos conservet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Ulmę</placeName>, 11. ianuarii anno, etc., 47.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus Soerinus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Paulo post, quam hęc sunt scripta, cęsaream maiestatem propediem huc venturam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der Kaiser kam am 25. Januar 1547 nach <placeName>Ulm</placeName> und blieb dort bis zum 4. März; s. <ref target="file12803">Nr. 2754</ref>, Anm. 18.</note> nobis nunciatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus pro sua immensa clementia omnia bene vertat et nobis adsit dirigens, custodiens et conservans nos!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Pietate et doctrina praeclaro ac de omnibus theologię candidatis adeoque tota Christi ecclesia optime merito Heynrycho Bullingero, fratri in domino plurimum dilecto et colendo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
