<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12808" type="Brief" source="HBBW" n="2759">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 19. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod nihil rescribis ad tot meas literas, dilectissime pater, et nihil consulis in tam urgentibus necessitatibus, non tam miror quam doleo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Metuo enim, ne intercipiantur literae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsi 26. decembris prioris anni, 7.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>.</note> et, nisi fallor, etiam 9. ianuarii,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Sollte <persName>Hallers</persName> Erinnerung richtig sein, ist dieser Brief nicht erhalten geblieben.</note> quibus omnibus insto, ut consulas, quid in praesenti rerum statu sit agendum.<pb type="edition" next="149"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed dum tu differs, eo devenit res, sicut in tempore olfecimus,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 445,33-36.</note> quod senatus noster nuper magnus, ut vocant, collectus Fugckeri<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Anton Fugger</persName>, der als Ratsbeauftragter maßgeblich für die Aussöhnung <placeName>Augsburgs</placeName> mit dem Kaiser verantwortlich war; s. dazu <bibl>Kirch, Fugger</bibl> 117-141.</note> pollicitationibus unanimiter decreverit se pacturos esse cum caesare<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Karl V.</persName></note>, si saltem salvam ab eo possint impetrare religionem et libertatem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Actum 15. ianuarii.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Haller</persName> bezieht sich auf die Ratssitzung des <placeName>Augsburger</placeName> Großen Rats, die allerdings bereits am 14. Januar 1547 stattgefunden hatte; s. <hi>Roth, <placeName>Augsburg</placeName></hi> III 465; <bibl>Kirch, Fugger</bibl> 120 mit Anm. 2.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Crastina mox legatos dimisere (inter quos et ipsum Fugckerum) ad caesarem supplices, ut clementer eos recipiat pacemque promittat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quae res, quamvis plurimis ex civibus, maxime plebi, fuerit ab initio adversa valde, tamen tam coloratis adducuntur omnes argumentis, ut non videant, quanta perfidia relinquant alios suos confoederatos; quam impie se antichristi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist der Papst.</note> subiiciant propugnatori<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist der Kaiser.</note>, quod ei, cuius perfidiam iam omnes in tectis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">in aller Öffentlichkeit, in Anlehnung an Mt 10, 27 par.</note> decantarunt, nunc habeant fidem, cum tamen sciant etiam aliarum urbium nullam esse a caesare receptam, nisi illo appendice, quod usque ad generale concilium in religione nihil sit tentaturus.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe schon <ref target="file12787">Nr. 2738</ref>,3f; <ref target="file12797">Nr. 2748</ref>,11-13.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod, cum iam <placeName>Tridenti</placeName> sit congregatum,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das seit 13. Dezember 1545 tagende Konzil von <placeName>Trient</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 98f, Anm. 24. Am 13. Januar 1547 war die sechste Sitzungsperiode eröffnet worden; s. <bibl>CT</bibl> V 790-811, <ref target="file10349">Nr. 318</ref>.</note> facile est videre, quamdiu habituri simus pacem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ideo luce clarius est sub hac pace nos amittere pacem aeternam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Jes 9, 7 (Vulg. 6).</note> et salutiferam huius pacis annunciationem.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Röm 10, 15; Eph 2, 17.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Lucri bonus odor<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe <hi>Adagia,</hi> 3, 7, 13 <hi>(ASD</hi> II/56 432, <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>.</note> dementat omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verentur, ne eorum bona, quae in caesaris habent ditione, confiscentur ipsique propter Christum pati cogantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dicunt etiam quidam viri magni aperte se nolle propter principes hos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint sind Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> atque etiam concionatores suos mendicitati se suosque exponere; quam vocem a consule<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vielleicht ist <persName>Jakob Herbrot</persName> gemeint; vgl. aber unten Z. 88f.</note>, qui tamen hactenus fortem se praebuit, se audisse libere dicit d. <persName>Laetus</persName>.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Georg Frölich</persName>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videmus ergo, qualis futura sit rei catastrophe.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe <hi>Adagia,</hi> 1, 2, 36 <hi>(ASD</hi> II/1 250, <ref target="file10167">Nr. 136</ref>).</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Promittunt plebi multa ut et nobis; quanta constantia evangelium sint conservaturi et defensuri, quandocunque caesar hoc eis eripere sit conaturus; et stupidi homines non vident eum nunc nunc<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">nunc nunc: gerade jetzt.</note> <pb type="edition" next="150"/> nihil aliud agere!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sciunt, quid moliatur, quare susceptum bellum et quod ab initio statim huius belli<pb type="scan" next="47v."/> alias praetexuit causas se bellum movere tantum contra principes inobedientes, cum tamen pontificius legatus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Girolamo Franco</persName>, apostolischer Nuntius in der Eidgenossenschaft, der u.a. auf der <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung vom 9. August 1546 anwesend war; s. dazu <bibl>EA</bibl> IV/1d 656f e f; 664-667 zu e und f.</note> Badenae aperte prodiderit ad extirpandam sectam Lutheranam esse susceptum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quomodo potest commodiore via evellere luxuriantem illam evangelii segetem,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Anspielung auf Mt 9, 37.</note> quam si in partes distrahat confoederatos?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Singulis deinde sibi subiectis pro suo arbitrio, uti vult, uti potest.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quare, obsecro, Tridentinum concilium ita arcum intendit, nisi ut nobis subiectis statim eiaculetur decretum excommunicationis caesarique exequutionem commendet?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quocirca video eos in sensum praeposterum datos<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">dare in sensum praeposterum: in Anlehnung an Röm 1, 28.</note> esse, qui iam suadent ecclesiae consultum esse, si se antichristi subiiciat filio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Monuimus<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die <placeName>Augsburger</placeName> Pfarrer.</note> summa constantia et libero ore eos in tempore, ita ut vocarint nos aliquando, cum negotium hoc primo ab ipsis conciperetur, rogantes, ne tam vehementes essemus <ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/>(quasi male de eis suspicaremur)<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>,42-46.</note>; ipsos nihil prorsus acturos, quod contra religionem, salutem et libertatem patriae faceret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed iam, postquam parturierunt montes<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Siehe <hi><persName>Horaz</persName>,</hi> Ars poetica, 139.</note> illi et in lucem prodierit consilium eorum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. Hi 12, 22.</note>, iam apertius etiam nobis interdixerunt omnibus, ne quid vel publice vel privatim contra pacem loquamur, ne forte seditionis spargamus semina.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nos <placeName>Tigurini</placeName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Die Zürcher Pfarrer in <placeName>Augsburg</placeName>: <persName>Haller</persName>, <persName>Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, <persName>(Hans) Thoman Ruman (Römer)</persName> und <persName>Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName></note> uno ore respondimus nos nec contra pacem, quae cum deo et honestate consistere possit, locuturos nec unquam locutos esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam praesentem rerum videamus mutationem, nos adigi necessitate fidei et conscientiae, ut dominis hoc nostris <placeName>Tigurinis</placeName> significemus, penes quos vocatio nostra consistat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quicquid illi nobis praeceperint et consuluerint, nos facturos.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Suggessit consilium hoc d. <persName>Laetus</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scribimus itaque dominis consulibus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>.</note> et senatui,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Der an den Zürcher Rat gerichtete, von <persName>Hallers</persName> Hand verfasste und von allen Zürcher Pfarrern unterschriebene Brief datiert vom 18. Januar 1547 und ist in <placeName>Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10191">Nr. 160</ref>, erhalten.</note> exponimus praecipuas causas, propter quas nec nobis nec ecclesiae consultum erit, ut diutius hic haereamus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Petimus revocari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Invitus relinquo ecclesiam, sed in hac ecclesia servire non possum, quae se antichristi subiicit ecclesiae, maxime cum sciam, quanta pericula hinc <pb type="edition" next="151"/> nobis omnibus immineant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName>Musculus</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Wolfgang Musculus</persName>.</note> etiam ipse abiturus est, quamprimum audierit pacis conditiones.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Suasit d. <persName>Laetus</persName>, ut in tempore nobis prospiceremus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Se enim scire, quod nullas sint recusaturi qualescunque conditiones, quas eis praescripserit caesar.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Parat et ipse<pb type="scan" next="48r."/> abitum.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. zuletzt <ref target="file12795">Nr. 2746</ref>,14-17.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hodie discessurus erat, sed veniam nondum a dominis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">von den <placeName>Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> petitam impetrare potuit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Rogavit is me anxie, ut suum tibi commendem negotium.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Iussit etiam, ut tibi scriberem (quod tamen soli mihi aperuit), quod totum hoc negotium de pace ineunda cum caesare se clam<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">se clam: ohne sein Wissen; s. <bibl>Kirsch</bibl> 551.</note> sit factum et dominos quendam alium ex protoscribis<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">oberste Sekretäre; s. <bibl>Hoven</bibl> 446.</note> huic adhibuisse rei eumque sacramento astrinxisse, ne <persName>Laeto</persName> vel aliis de hac re quicquam dicat.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Qualis ergo lateat in hac anguis herba,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 3, 93.</note> facile aestimare licet.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Petiit veniam<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Beurlaubung (von seiner Stelle).</note>, sed nondum impetravit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Scio autem eum non mansurum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc quaerit, quomodo facultates suas, quas penes sodalitia usuraria habet, possit salvas recuperare.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tigurum petet vel <placeName>Constantiam</placeName>.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Frölich</persName> wurde damals an Leib und Leben bedroht; s. <hi>Roth, <placeName>Augsburg</placeName></hi> III 471; IV 6f. 33, Anm. 15.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Eo amisso Mecoenate<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemeint ist <persName>Frölich</persName>, dem <persName>Haller</persName> sich eng verbunden fühlte.</note> ego quomodo manerem?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Mansissem utique nec unquam abire desyderavi, dum unanimes cum Christo et christianorum foedere stare voluerunt.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Subjekt sind die <placeName>Augsburger</placeName>.</note></s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed postquam perfide deficiunt a confoederatis<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">den schmalkaldischen Verbündeten.</note>, quibus aliquando dignas dabunt poenas, cum sim Helvetius, nolo me caesari, cum christianus, non possum me antichristo, cum sim liber, servituti subiicere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sequar Christum, qui dicit: „Cavete ab hominibus“.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Mt 10, 17.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Proinde, praestantissime vir, rogo tuam excellentiam, ut negotium hoc nostrum apud amplissimum Tigurinae urbis senatum urgeas, ut revocemur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Parati erimus, sicut prius sic etiam in posterum, domino et ecclesiae, quantum dederit nobis dominus de spiritu suo, servire.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Crucem non fugimus, sed eos, qui propter Christum crucem ferre nolunt.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Fideles non relinquimus, sed perfidos; non christianos, sed antichristo se subiicientes relicto christianorum consortio et societate.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Causa est honesta et sancta.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dummodo ne vos nobis deesse velitis!</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non soli hoc facimus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Discedent et alii cives plurimi, quotquot sentiunt dolum, qui subest.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName>Welser</persName> et <persName ref="p8087">Herbrotus</persName> iterum in consulatum lecti.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>, Anm. 35.</note></s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Non possunt deo servire simul et mammonae.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Mt 6, 24.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Haec causa eos tam reddit varios.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Turcam<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> in maximo aiunt esse apparatu.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Ferunt etiam <placeName>Genuam</placeName>, <placeName>Liguriae</placeName> metropolim, a Gallis esse captam caeso eius urbis gubernatore <persName>Andre Doria</persName>.<pb type="edition" next="152"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Venit ante 3 forte vel 4 menses <placeName>Augustam</placeName> Claudius ille hyd<foreign xml:lang="el">ροάνδερ</foreign> <placeName>Sabaudus</placeName> et clam habuit suos auditores.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Arianam haeresim in multos seminavit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Tandem prodidit se ipsum scriptum offerens senatui, quo dicit se esse prophetam altissimi indivisi dei, missum ad hanc urbem, ut sua eam servet doctrina; quam si recipiant, sint superaturi omnes hostes, omnesque sectas, etiam Iudaeos et Mahumetanos ita ad fidei veritatem reduci posse, hocque per ipsum effecturum deum.<pb type="scan" next="48v."/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Nos hominem, non tam stultum quam blasphemum in dominum Iesum et spiritum sanctum, vocavimus, audivimus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Audita dominis indicavimus, qui eum statim discedere iusserunt, sed illo nihilominus manente ipsum cum quibusdam suis auditoribus et sectatoribus<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Darunter <persName>Georg Ruber</persName> aus <placeName>Augsburg</placeName>; s. <hi>Roth, <placeName>Augsburg</placeName></hi> III 271f.</note> in vincula coniecerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non habeo quicquam, quod scribere referat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Commendo me tibi, mi pater.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, quaeso, mox et effice apud senatum, ut etiam nobis scribant (non modo dominis<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Den <placeName>Augsburger</placeName> Ratsherren.</note>).</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Scio enim eos non libenter nos dimissuros, non propter amorem nostri, sed propter clamorem vulgi.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>,42-44.</note></s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Sed si nos revocemur, eorum non movebunt nos vel dulcia vel aspera verba.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberis charissimis.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Siehe <ref target="file12784">Nr. 2735</ref>, Anm. 10.</note></s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos patres et fratres universos et singulos.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres nostri, <persName ref="p6843">Bernhardinus</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName>Bernardino Ochino</persName>.</note> etiam, qui se tibi quoque commendat in his turbis; petit a te consilium.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustae Vindelicorum</placeName> festinanter, ut ex lituris apparet.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quaeso.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">19. ianuarii 1547.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus <persName>Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo charissimo.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="manual">M. Heinrych Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
