<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12807" type="Brief" source="HBBW" n="2758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Basel AN Heinrich Bullinger, 18. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem per Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid tibi retulerit frater quidam, Bullingere optime, nescio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hoc scio meos invidos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe dazu <hi>Kutter</hi> 87f.</note> multa de me sparsisse indigna et ab omni veritate aliena.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Causa mea<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <ref target="file12784">Nr. 2735</ref>,15-17 und Anm. 2.</note> sic fuit: Iudicium de me factum est, quod cum puella quadam ludere humanitus ipsa consentiente voluerim (nec perfecerim tamen).</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iudicio facto (ut in tali re fieri consuevit) bona cum venia meorum dominorum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Ratsherren von <placeName>Lausanne</placeName>.</note> huc<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nach <placeName>Basel</placeName>.</note> concessi, ut meis rationibus deo bene iuvante consulerem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare non de magistratu quęror, a quo sum humaniter tractatus cuique semper debere me plurimum fatebor, sed de quibusdam meis invidis (qui etiam tibi non sunt amici), qui, cum huic scandalo occurrere possent tam facile quam manum vertere, me perdere maluerunt quam servare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed de hac re <pb type="edition" next="146"/> conquęri amplius nolo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deo enim omnia iam commendavi: famam, fortunas, vitam, qui omnium animos conscientiasque perspectas habet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad literas commendatitias, quas a te petebam,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Mit <ref target="file12784">Nr. 2735</ref>,9-11.</note> nihil est, quod sis solicitus, enim magis observantia quadam erga te mea id faciebam quam aliqua magna necessitate.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus enim, qui me tuendum suscepit, is me nunquam, scio, deseret; in quo spem meam omnem collocavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil igitur aliud superest, quam ut eundem pro me ores, ut hanc spem in me tueatur et adaugeat meque, ut semper fecisti, amare pergas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te libellum nostrum quendam, quem hic ędidimus nunc primum (qui, si minus tuo limatissimo iudicio satisfaciet, dabis id meo huic gravissimo, quo mirum in modum perturbatus fui, moerori), et quid de eo censeas, aliquando rescribes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum Iesum et meo nomine uxorem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe <ref target="file12784">Nr. 2735</ref>, Anm. 10.</note> saluta.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 18. ianuarii 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic frater, qui hasce ad te perfert, natura Iudeus est, professione et recta fide christianus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Loqui tantum Hebraice, <placeName>Italice</placeName> et Gallice potest; vix Latine potest.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mecum fuit ad aliquot menses.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iam in <placeName>Italiam</placeName> proficiscitur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Libenter salutabit vestrum istum, quem isthic habetis, gentilem suum et d. <persName>Bybliandrum</persName>, quem tibi commendo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">In <placeName>Italiam</placeName> se recipit, etiam rediturus deo volente.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iterum te saluto, mi dulcissime Bullingere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres istos optimos meo nomine.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p7454">Coelius S. C.</persName> subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, antistiti Tigurinę ecclesię et sanctissimo et doctissimo et vigilantissimo, suo observando.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
