<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12809" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="2760">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Peter Medmann] / [Buschhoven] an Heinrich Bullinger, 20. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. in domino nostro Iesu Christo, unico nostro servatore.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l171" cert="high">Giengenio</placeName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> an der Brenz.</note>, cum pauculos dies in castris essem, postremas<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> letzter Brief an Bullinger vom 8. November 1546 (<bibl>HBBW</bibl> XVIII, <ref target="file12712">Nr. 2665</ref>).</note> ad te dedi, quas ad te pervenisse confido.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Post te per ornatissimum virum d. <persName ref="p3559" cert="high">Halvilerum</persName> <placeName ref="l41" cert="high">Bernensem</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p3559" cert="high">Hartmann von Hallwyl</persName>.</note> officiosissime salutavi, quod ab illo tibi dictum nihil dubito.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam ad prolixas tuas<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Ein nicht erhaltener Brief Bullingers an <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> vom 31. Mai 1546.</note> tandem respondero, quas ad me per civem <placeName ref="l56" cert="high">Bonnensem</placeName> ultima maii destinasti, ad quas hactenus propter varias meas obequitaciones<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">das Umherreiten, Herumjagen; s. [Zedler], Großes Universal-Lexicon Bd. 49, Leipzig/Halle 1746, Sp. 992; sowie Carl Ludwig <hi>Bauer,</hi> Deutsch-Lateinisches Wörterbuch, Wien 1827, S. 704.</note>, et quia certos ad manum non habui, respondere non potui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc etiam propter varias occupationes, quibus hoc tempore admodum distineor, <foreign xml:lang="el">μάλα ταχέως</foreign><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">sehr schnell.</note> scribendum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agnosco tuam humanitatem, mi d. Bullingere, qui me tuorum amicorum albo adeo amanter asscripseris atque non in postrema meae foelicitatis parte pono, quod me inter tuos locum aliquem habere sinas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim per dei gratiam ita me gessero, ut me porro lubenter passurus sis mecumque, ubi fieri potest, sedulo sis literis communicaturus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod puto fieri posse, si tuas <placeName ref="l492" cert="high">Argentinam</placeName> ad d. <persName ref="p3088" cert="high">Ioannem Sturmium</persName> miseris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Profecto non agnosco eas in me virtutes, quas ex amoris abundantia d. <persName ref="p8516" cert="high">Westerburgus</persName> tua in domo<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p8516" cert="high">Westerburg</persName> hatte Bullinger im Juli 1545 besucht; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 332, Anm. 5.</note> mihi attribuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Satis est mihi, mi Bullingere, si tibi aliisque bonis studio, fide et diligentia satisfecero, quod quidem hactenus deo me clementer gubernante fecisse me spero, et id testari poterunt, qui olim mecum vixerunt, et qui nunc una mecum in communibus patriae negotiis versantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad<pb type="scan" next="707"/> huc quaeror non tantum temporis mihi superesse, quantum vellem mihi ad studiorum confirmationem dari, et nisi perspexissem nostri optimi senis <persName ref="8462" type="auto_name">Barbati</persName> propositum pium, nemo certe hominum retineret me in aula, in qua sunt admodum pauci, qui munera verae religionis amant, quibus nunc <persName ref="p18538" cert="high">Carolus caesar</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> extremum exitium minatur, qui, hic mihi credas velim, contra auream bullam<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Die Goldene Bulle.</note>, contra iuramentum, quo electoribus obligatus est,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Anspielung auf die Wahlkapitulation <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> vom 3. Juli 1519 (Quellen zur Geschichte <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName>, hg. v. Alfred Kohler, Darmstadt 1990, S. 55).</note> omnibus modis barbatum senem petit, qui tamen aliud nihil quaerit, quam ut ecclesiae ex verbo dei solide reformentur, in quo totus est noctesque diesque.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et iam eam gratiam nonnulli caesaris authoritate suffulti reponere satagunt, ut ad diem istius mensis vigesimum quartum <placeName ref="l267" cert="high">Coloniae</placeName> sint conventuri et de novo, ut ipsi loquuntur, capite ecclesiasticorum eligendo deliberationes communicaturi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut confido, parturiunt montes, nascetur ridiculus mus,<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><hi>Horaz,</hi> Ars poetica, 139.</note> etsi <persName ref="p18538" cert="high">Carolus caesar</persName> causae cognitores<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Kommissar; Verteidiger, Anwalt, Richter; s. <bibl>Kirsch</bibl> 581.</note> instituerit ducem <persName ref="18605" type="auto_name">Clivensem</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Herzog <persName ref="p18605" cert="high">Wilhelm V. von Jülich-Kleve-Berg</persName>.</note>, baronem a Cornei<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">baronem a Cornei: den Herrn von Corney. Gemeint ist Philip de Lalaing, Graf von Hoogstraten, kaiserlicher Statthalter der Provinz Gelderland; s. <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 4.</note>, ducatus Gelrici<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Geldern.</note> regentem, et <persName ref="7372" type="auto_name">Viglium Zvicchemum</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName>.</note>, quem fortassis vel ex Erasmica mentione novisti vel ex commentariis in certos titulos imperialium institucionum<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Viglius <hi>van Zwichem,</hi> Commentaria in decem titulos institutionis iuris civilis, Lyon 1534 (u. spätere Editionen); s. <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 6.</note>, quem multi praedicant, qui cum eo colloquuti sunt, non multum veri commertii cum sacris literis habere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam de hac nostra causa quandoque coram tecum commentari possem plenissime vel scripta omnia ad te mittere, quo tu aliique Helvetii clarissime videretis, quo <persName ref="p18538" cert="high">caesaris Caroli</persName> molimina spectent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non semel apud me de illis causis<pb type="scan" next="708"/> reputavi, quae vos inclytos Helvetios hoc tempore remorentur, quominus maiora pro religionis defensione et patriae libertate feceritis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mirabile est, quod non vultis intelligere <persName ref="p18538" cert="high">Carolum</persName> <foreign xml:lang="el">μοναρχίαω</foreign> quaerere et sanctae religionis oppressionem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui paucis in diebus per Belgicum novam instituit persequutionem et interim scriptis et legationibus promittit et persuasum esse vellet se non petere religionem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">O hypocrisim, o nostram caecitatem, qui nondum sapere volumus et illud Davidicum vere repetere volumus: "Illis sola placent mendacia, laudibus ora plena ferunt, odii pectora virus habent" <cit type="bible"><ref>[Ps 62, 5]</ref></cit>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Posthac, quantum omnino licebit, cavero, ne me propter literarum brevitatem accusare possis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quando tantam erga me benevolentiam in tuis literis considerarim, dominus omnipotens tuos labores, quorum meministi, pro ecclesiarum utilitate sanctissime gubernet, ita ut hactenus fecit; sunt enim tui commentarii<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Gemeint sind Bullingers Kommentare zu den Evangelien und paulinischen Briefen; s. auch <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 8.</note> in manibus nostrorum concionatorum quotidie.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4505" cert="high">Campanus Ioannes</persName>, os maledicentissimum, a Clivensium principe<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Der oben schon genannte Herzog <persName ref="p18605" cert="high">Wilhelm V. von Jülich-Kleve-Berg</persName>.</note> captus est et in arce Wassenburgica ditionis Iuliacensis<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Wassenberg (Kreis Heinsberg, Nordrhein-Westfalen), damals zum Herzogtum Jülich gehörend.</note> detinetur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De spiritu sancto ita est, ut tu scribis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Habeo eius loquacissimum scriptum de purgatorio, quod etiam magno testimonio ornarunt <placeName ref="l267" cert="high">Colonienses</placeName>, quibus olim haereticus fuit, in quo Luterum piae memoriae, <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName>, Melanthonem et Zvinglium foelicis recordationis virulentissime proscindit et, quod sane mirabile est, Lutero nihil iuditii concedit, sibi omnia arrogat, se solum a tempore apostolorum scripturarum intelligentiam assequutum esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">In altero libro agnoscit Romanum episcopum ecclesiae caput et schismaticos pronunciat, qui Romanum antichristum appellitent,<pb type="scan" next="709"/> missam approbat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid multis?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Totum papatum restitutum vellet, nisi quod communionem utriusque speciei adhuc nobis permittere videtur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ubi quandoque eius scripta videris, mi Bullingere, demiraberis spiritum vertiginosissimum, qualem certe ego vix a temporibus apostolorum fuisse credo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">In tertio libro, quem nominatim inscribit nostro optimo seni<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note>, electori <persName ref="19065" type="auto_name">Saxonico</persName><note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et magnanimo Cattorum principi<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note>, sunt multa nullo modo vel in ecclesiis vel in aliis gubernationibus ferenda, quae tamen confidentissime asserit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Misissem libros per istum<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Der unbekannte Briefüberbringer.</note>, quem certum esse arbitror; sed scio, quanta nunc temporis sint itinerum pericula, iam caesariani, iam Hessici excutiunt et pedites et equites.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si nundinae erunt <placeName ref="l157" cert="high">Francofurti</placeName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Im Jahr 1547 fand wegen des Krieges keine Frühjahrsmesse in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> statt.</note>, quod adhuc valde incertum est, curabo, ut ad te perveniant et etiam quaedam scripta de nostra instituta reformatione, ut videas tamquam in speculo, quibus artibus <persName ref="p18538" cert="high">Carolus caesar</persName> nobiscum egerit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De meis conterraneis, quantum adhuc video, nihil est spei; quos caesar in dies literis confirmat, simul et Romanus aposcopus<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note>, quas utinam in senatu fortissimorum Helvetiorum recitari audirem, ut plenius cognoscerent miras artes et consilia insidiosa <persName ref="p18538" cert="high">Caroli caesaris</persName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Te non novi <placeName ref="l267" cert="high">Coloniae</placeName>; nam 1522 redii <placeName ref="l974" cert="high">Coloniam Embrica</placeName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><placeName ref="l974" cert="high">Emmerich am Rhein</placeName> (Kreis Kleve, Nordrhein-Westfalen, D).</note>, ubi sub Caspare rectore <placeName ref="267" type="auto_name">Silesio</placeName><note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Caspar Glogaviensis (Caspar von Glogau in Schlesien); s. <bibl>Krafft, HB<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName></bibl> 9.</note> nomen dedi <placeName ref="l974" cert="high">Embricensi</placeName> scholae usus domestico praeceptore <persName ref="p6881" cert="high">Henrico Ressensi</persName><note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><persName ref="p6881" cert="high">Henricus Uranius aus Rees</persName> (1494-1572); s. <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 176, Anm. 3.</note>, qui adhuc <placeName ref="l974" cert="high">Embricae</placeName> docet, publici <persName ref="p7460" cert="high">Ioanne Alio</persName><note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><persName ref="p7460" cert="high">Johannes von Elen d.J.</persName>, geb. in Münster (Datum unbekannt); zwischen 1517 und 1521 in Emmerich; weitere Angaben s. <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 176, Anm. 4.</note>, qui nunc agit Monasterii Westphaliae, et <persName ref="p1398" cert="high">Petro Homphaeo, Cochemensi</persName>, atroce evangelii hoste.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l267" cert="high">Coloniae</placeName> fui in collegio <placeName ref="267" type="auto_name">Laurentiano</placeName><note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Die Laurentianerburse an der Universität zu <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>; s. auch <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 1.</note> sub <persName ref="p7588" cert="high">Campensi</persName><note xml:id="fn75" type="footnote" n="75"><persName ref="p7588" cert="high">Johann(es) von Kampen (de Campis)</persName>, Rektor der Bursa Laurentiana, der bis 1529 unterrichtete; s. <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 2.</note> et <persName ref="4342" type="auto_name">Nicolao<pb type="scan" next="E__II__355,__124r."/> Traiectensi</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Audivi postea diligenter <persName ref="536" type="auto_name">Ioannem Caesarium</persName><note xml:id="fn77" type="footnote" n="77"><persName ref="p536" cert="high">Johannes Caesarius</persName>.</note> et Plinium et Persium et suam dialecticam<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Caesarius, "Dialectica"; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 323, Anm. 14.</note> enarrantem, qui nunc vivit <placeName ref="l325" cert="high">Morsae</placeName><note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><placeName ref="l325" cert="high">Moers</placeName>. - Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XVI 338, Anm. 1.</note>, miliaribus ab ista civitate quatuordecim.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dicitur graviter decumbere cum non magna longioris vitae spe.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Audivi <persName ref="6099" type="auto_name">Phryssenium</persName><note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><persName ref="p6099" cert="high">Johann Matthäus Phrissemius (Johannes de Vriessem)</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 160, Anm. 19 (mit Verweis auf <bibl>HBD</bibl>).</note> 1523 <persName ref="4141" type="auto_name">Rodolphum</persName> exponentem, qui post risit omnes religiones et a bobus ad asinos<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 7, 29, sowie 2, 8, 4.</note> descendit, hoc est a sanctis studiis contulit se ita ad forenses actiones, ut etiam linguam in causis longe turpissimis venalem haberet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Inventus fuit mortuus in cubiculo<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Im Jahr 1532; s. <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 177f, Anm. 7. - Nach anderer Quelle im Jahr 1533.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipso anno<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">D.h. 1523.</note> optimus vir <persName ref="p6630" cert="high">Iacobus Sobius</persName><note xml:id="fn86" type="footnote" n="86"><persName ref="p6630" cert="high">Jakob Sob</persName>. - Zu ihm s. <bibl>HBBW</bibl> XV 160, Anm. 18.</note> coepit sacra pie interpretari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p20132" cert="high">Arnoldum Wesaliensem</persName><note xml:id="fn87" type="footnote" n="87"><persName ref="p20132" cert="high">Arnold von Wesel</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 160, Anm. 20.</note> quidem novi paucis colloquiis, sed legentem nunquam audivi; qui mortuus est constanter in papistica confessione et ante lectum repertus<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88"><persName ref="p20132" cert="high">Arnold von Wesel</persName> starb am 30. Oktober 1534; s. <bibl>Krafft, HB Köln</bibl> 30.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vivus solebat iactitare inter papistas se certos commentarios in Luteranos conscripsisse, quare, cum mortem inexpectatam audivissem, impetravi, ut in eius musaeum intromitterer; nihil inveni praeter pauculas <persName ref="8312" type="auto_name">Cochlaei</persName><note xml:id="fn89" type="footnote" n="89"><persName ref="p8312" cert="high">Johannes Cochläus</persName> war mit <persName ref="p20132" cert="high">Arnold von Wesel</persName> befreundet; s. <bibl>Krafft, HB Köln</bibl> 30f.</note> epistolas et chartulas nonnullas habentes quaedam ex Graeco, <persName ref="4541" type="auto_name">Chrysostomo</persName><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName ref="p4541" cert="high">Johannes Chrysostomus</persName>. - Zu <persName ref="p20132" cert="high">Arnold von Wesels</persName> hervorragenden Griechischkenntnissen s. <bibl>Krafft, HB Köln</bibl> 27. 31.</note>, translata.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quae in decalogum scripserit,<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName ref="p20132" cert="high">Arnoldi Vesaliensis</persName> ... libellus de Decalogi praeceptis ... Accessit eiusdem de cultu et veneratione sanctorum assertio, <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, Johann Prael, 1535 (<bibl>VD16 H306; H295; siehe auch H207</bibl>).</note> vidisse te puto, et quod tibi mirum videbitur, nullum authorem vel Graecum vel Latinum inveni, in qua aliqua diligentiae significatio fuisset excepto Horatio, quem diligenter annotarat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Caetera omnia et sacra et prophana tam erant munda, quam si nullus unquam manum admovisset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5526" cert="high">Mathias Aquensis</persName> adhuc spirat, qui ausus fuit scribere ad nostrum senem<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Gemeint ist <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note> praestare habere viginti concubinas quam unam uxorem legitimam.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hoc tempore summus est <placeName ref="l267" cert="high">Coloniae</placeName> theologus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="4354" type="auto_name">Chrysanthus</persName>, quem nominas, est Monasterii Eiffliae,<pb type="scan" next="124v."/> qui habet nescio quam quaesturam<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Rentmeisteramt; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2360.</note> a Iuliacensi<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Herzog Wilhelm V.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salutavi eum ante sesquiannum Monasterii et inveni eum a studiis alienissimum, abhorrentem a christiana religione.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p20133" cert="high">Petrus</persName>, qui ad gradus Mariae,<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">ad gradus Mariae ("Maria zu den Stufen"): St. Mariengraden, eine Stiftskirche in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>.</note> ut vocant, iuventutem docuit, de quo tu scribis, fuit vir et optimus et doctissimus et qui multis <placeName ref="l267" cert="high">Coloniae</placeName> et in agro Iuliacensi oculos aperuit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quo ego sum usus praeceptore commodissimo et charissimo, quod adhuc sexcenties epistolis comprobare potero.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Certe neminem unquam magis intimum habui.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Eum nobis eripuit aula Lotharingica, in qua a Gallo transverberatus fuit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tantum ad tuam epistolam, vir clarissime, plus quam extemporaliter.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Doctor <persName ref="p8516" cert="high">Phrysius</persName> est in sua vocatione diligentissimus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Commendato vestrae ecclesiae me et pro sene nostro<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100"><persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note>, qui ex animo reformationem ecclesiasticam quaerit, orate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">20. ianuarii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo si suus unquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Pro <persName ref="p18346" cert="high">Theodoreto</persName> gratias ago et per occasionem gratum me declararo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 120a,v.:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrico Bullingero.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Soli.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
