<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12814" type="Brief" source="TUSTEP" n="2765">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Knight / Venedig AN Heinrich Bullinger, 23. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Eo quod compertum habeo, reverende et pie pater, te non vulgarem sed singularem amicum esse domino <persName>Richardo Hillys</persName> Anglo, dignum duxi, ut si <persName ref="p7419">Iohannes Burcherus</persName> Anglus, vestrae civitatis incola, ab itinere Anglico nondum reversus fuerit, sarcinulam istam tibi committere, quo tutius et citius ad manus praefati Richardi pervenire poterit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro conductura si quid exposueris, <persName ref="p7419">Ioannes Burcherus</persName>, ubi redierit, tibi restituet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Evangelium indies multo sincerius hic, quam alibi in <placeName>Italia</placeName>, praedicatur, senatusque consulto decretum est concionem habere cotidie in palatio maior[i] futura quadragesima; quod nunquam ab urbe condita visum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Crescit numerus fidelium magis ac magis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tua commentaria indies pluris fiunt apud <placeName>Italos</placeName>, et nisi essent tam magna et chara, nulla essent magis vendibilia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tuae charitatis erit igitur pergere, et ex penu tuo fecundo rara illa dona spritus propinare pusillo illi gregi, famelico et sitibundo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si quid praeterea novi fuerit, tibi fas erit elicere ab isto latore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus, qui te nobis pium et fidum pastorem selegit, diu nobis foeliciter servet, et tandem ad promissam terram una pervenire concedat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Commendes me Christo cum tuis, vehementer obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Venetiis</placeName>, 23. ianuarii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus humilis filius, et ad omnia obsequia prom[p]tissimum mancipium, Tomas Knithus, Anglus, bibliopola.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Recipies cum sarcinula unum vasculum <persName>Richardi</persName> nomine signatum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae charitatis erit per amicos curare, ut ad illum transferantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vasculum ficuum iam non recipies, eo quod non potuit habere locum in cista istius; sed solummodo sarcinulam per istum mitto signatum duabis litteris R. H.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein späterer Nachtrag.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reverende patri domino Henrico Bullingero, <placeName>Tigurinensis</placeName> ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
