<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12839" type="Brief" source="HBBW-19" n="2790">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 2. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid durch Christum mitt allem guͦtem.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Früntlicher, hertzlieber herr und getruwester bruͦder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hie mitt disem aignen botten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt. -Dieser beförderte auch den am gleichen Tag vom <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat an <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gerichteten Brief (<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, A 205.2, Nr. 5).</note> schickt euch min l[ieber] vetter<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> dise schrifften<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe unten Anm. 10.</note> zuͦ.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat euch nitt schrieben können vyle halber seiner grossen geschefft; dann<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">denn.</note> er uff hutt vor tag hat verreyten muͤssen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott belait<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">geleite.</note> inn hin und wider<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">zurück.</note>, dann gantz sorglich ze reyten auff dem andern boden.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist auf süddeutschem Gebiet. Vgl. auch unten Z. 52f.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sorgen sin<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">seinetwegen.</note> gantz ubel, aber der herr wirt inn wol erhalten, so es im gefellig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir weren gar ubel angriffen von gott, sollten wir um inn kommen, dann er ain türer mensch ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er bitt euch, ir wellt in dem schriben, das im von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> zuͦkommen, wol mercken die zwen puncten, die er understrichen hat: Von der Aidgnossen bottschafft zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>; und von dem <pb type="edition" next="247"/> grossem vorhaben des kaisers.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ir moͤgt ausß disen schrifften abschriben, was euch geliebt; söllt sy aber by disem botten gewisslich widerum herschicken, dann der vetter uff morn ze nacht, alls er hofft, widerum kompt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wirt er ainen rath hie by unß deren auch berichten muͤssen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ach h[ertz]l[ieber] b[ruͦder], wie sechen wir die grossen werck unnd erschrockenlichen, grausamen urtail gottes in disen sachen!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie hart ist er uber unser undanckbarkait erzurnt!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er will unß warlich den rechten ernst lehren fuͤrwenden<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">an den Tag (zu) legen.</note> und unß sechen lassen, wie gar es vor im kain schertz ist, sich wellen seines worts rhuͤmen und daneben sich demselbigen alls gar ungleychformig<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">inkonsequent.</note> erzoͤgen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Warlich, er schickt den Assuͤr<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">den assyrischen König; in Anlehnung an <cit type="bible"><ref>2Kön 15, 29</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Chr 5, 26.</ref></cit> - Gemeint ist der Kaiser.</note> uber das glysnerisch<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">heuchlerische.</note> volck, Esa. 10.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><cit type="bible"><ref>Jes 10, 5-19</ref></cit>.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">O min gott, daß wirs erkannten, uff das wir unß von hertzen und mitt warhait zuͦ dir bekarten<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">bekehrten.</note> und ab<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">aus.</note> ander leut schaden wytzig<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">klug.</note> wurden!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bittend, bettend und flehend fuͤr unß mitt trüwen.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Treue.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ir moͤgt wol gedencken, was fromm, verstendig leut und gottselige hertzen by unß fuͤr ain eng hembd anhabend<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">was für ain eng hembd anhabend: wie es (ihnen) schwer ums Herz wird.</note>, diewyl wir aller menschlichen hilff halbe[n] alls gantz bloß stond, und unß grosser ding zuͦ befaren<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">uns zü befaren: wir zu befürchten; s. <bibl>Fischer</bibl> I 753.</note> haben, daß übel, ubel zuͦ besorgen, der mehrtail werde zuͦ schwach sein und den nechsten tod fliechen wellen, ob man glich darnach, wie gwisslich beschechen wirt, ain grausamern<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nämlich den ewigen Tod der Verdammten.</note> lyden muͤssend.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wir wellen mitt gottes gnad und sovyl er gaist verleycht, schreyen, vermanen, warnen, stercken, troͤsten, so best wir moͤgend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hoff noch ymer zuͦ dem lieben gott, er werde die sachen by unß uff ainen lydenlichen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">erträglichen.</note> weg schicken und unß nitt lassen zuͦ schanden werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum wellt unß mitt hoͤchstem truwen helffen bitten, wie min hertzlich vertrauwen zuͦ euch steht,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu verstehen: Wie ich weiß, dass ich dies von Euch erwarten kann.</note> <pb type="scan" next="119"/> dann es thuͦt mehr dann not.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ir hapt usß disem schreiben von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> an minen l. vetter, welchs von ainem gar frommen, gottsforchtigen mann<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt.</note> kompt, wol abzuͦnemmen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">zu entnehmen.</note>, was <pb type="edition" next="248"/> die zuͦgewarten haben, die der kaiser mitt gewalt eroberen wirt, diewyl man mitt denjhenigen, die er zuͦ gnaden uffgenommen hat, dermassen handelt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ach min gott, sollt man nit vyl lieber zuͦ tausend mal sterben, dann<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">als.</note> ain sölichen friden annemmen?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">O daß die Aidgnossen ir obschweben[d]<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">bedrohliches.</note> und ylend<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">baldiges.</note> verderben (wa<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">wenn.</note> sy nitt by zyt gegen gott solichs abtragend<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">gegen gott abtragend: Gott gegenüber abbüßen.</note>) ouch sechen koͤnnen!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was sich der kaiser understand<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">sich understand: versucht.</note>, sollt ouch ain blinder sechen!</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der starck gott well darin sechen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">darin sechen: zur Sache schauen.</note>, und disem wutenden und wallenden mehr<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Meer.</note> ain wuͤr<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Wehr; Trockenmauer (gegen Wassergefahr); s. <bibl>SI</bibl> XVI 1076.</note> und tham<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Damm.</note> setz[en],<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Ex 14, 13-31</ref></cit>.</note> das es nitt alles uberschwemmen moͤge.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ewer buͤchlin hab ich warlich noch nitt usgelesen, dann ichs an der zyt nitt gehapt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wills euch by nechster bottschafft schicken.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gefellt mir treffelich wol.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der herr mehre in euch alles guͦts.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Den Brieff an den Hallerum<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Bullingers Brief <ref target="file12829">Nr. 2780</ref> an <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> vom 30. Januar.</note> will ich schicken, sobald ich sichere bottschafft gehaben mag; dann yetzund gantz unsicher, diewyl man die botten ymmerdaren niderlegt.<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">ymmerdaren niderlegt: immer wieder festnimmt.</note></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es wirt nitt mehr guͦt schriben sein uff den andern boden,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Siehe dazu oben Anm. 8.</note> dann allain mitt unbekannten buͦchstaben.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">unbekannten büchstaben: Geheimalphabet.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es ist alles voller prodition<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Verrat.</note> und untrü[w].</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Uff gestert hab ich euch das schreiben<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Schreiben <ref target="file12827">Nr. 2778</ref> vom 29. Januar, das er mit Brief <ref target="file12833">Nr. 2784</ref> vom 1. Februar nach Zürich geschickt hatte.</note> zuͦgeschickt, das euch min l. vetter zuͦgestellt sollt haben <foreign xml:lang="la">cum literis Lęti.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>. -Ein nicht erhaltener und in <ref target="file12827">Nr. 2778</ref>,8f, belegter Brief Frölichs an Bullinger.</note></foreign></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der guͦt man sampt ettlich andern zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> bedurt mich ubel<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">bedurt mich ubel: tut mir sehr leid.</note>, dann es wirt <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> noch wirs <pb type="edition" next="249"/> gon<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">wirs gon: schlimmer ergehen.</note> dann <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der lieb, truw gott helff unß doch ainmal<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">doch ainmal: endlich.</note> usß allen noͤten um seines grossen nammens willen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Sagt allen guͦten herren, freunden und bruͤdern alles lieb, guͦtz und gruͦtz sampt empietung miner guͦtwilligen diensten, zuͦvoran<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">besonders.</note> ewerm l. husgesynd, und vergesst unser nitt!</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Datum den 2. februarii 1547.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die schryfften<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Der oben erwähnte aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> an <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> gerichtete Brief.</note> schickt unß wider.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">A[brosius] Bl[arer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 110ar.:]</note>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelerten, christelichen h. Hainrich Bullinger zuͦ <placeName ref="l587" cert="high">Zurich</placeName>, meinem insonder vertrauwten lieben herren und bruͦder zuͦ handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
