<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12845" type="Brief" source="TUSTEP" n="2796">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 6. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si scivissem de adventu domini <persName>Calvini</persName>, venissem ad vos cum <persName ref="p6843">Bernardino</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Bernardino Ochino</persName>, der von St. Gallen nach Zürich gegangen war, wo er am 2. Februar 1547 ankam und zufälligerweise auch <persName>Calvin</persName> begegnete; siehe dazu <ref target="file12838">Nr. 2789</ref>, <ptr target="qvfn17056-1" type="qv"/>.</note>, quia eum mirifice videre cupio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Salutabis eum meis verbis accuratissime, ad quem sine mora venirem, si permitteret <persName>Sailerus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Hieronymus Sailer</persName>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed cogor hic manere, donec peperit uxor<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Sailers</persName> Ehefrau Felicitas, geb. Welser (eine Tochter von Bartholomäus Welser).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Etsi enim peramica est inter nos communicatio et suavitate ac benevolentia uxoris, foeminae prudentissimae, tractatus sum aliquanto deliciosius, quam homini studioso conveniret, tamen hoc mihi iniurato crede, Bullingere doctissime, multo me libentius apud vos aut in nostris sedibus <placeName>Basileae</placeName> versari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName>Sailerus</persName> cum uxore et gratiam habet pro eo, quod scripsisti de causa Gvalteri<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Streit um Gwalthers Antichrist.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego ecclesiae vestrae gratulor tranquillitatem, quam spero fore durabilem, siquidem hoc negotium est compositum de sententia vestra.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nescio quid nunciatur de perturbatione Lydaviensi; dicitur captus urbis praefectus, sed nihildum certi constat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scribam, quid sit, ubi aliquid veri accepero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interim bene vale cum omnibus fratribus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 6. die februarii 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus Franciscus Dryander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mitto duas epistolas domini <persName>Saileri</persName> ad duos Tigurinos; quaeso, ne sit grave eas per famulum mittere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si quid hic a nobis curatum velis, erimus omnes paratissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
