<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12849" type="Brief" source="HBBW" n="2800">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Zwick / Konstanz AN [Heinrich Bullinger], 7. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min willig dienst voran, lieber herr und guͦter fründ.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uff ewer schriben, m. A[mbrosio] gethuͦn, hab ich min kuntschafft gen <placeName>Ulm</placeName> gemacht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen wellend wir die versuͤnung<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">mit <persName>Kaiser Karl V.</persName></note> uffziechen, so lang wir moͤgent.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir suͦchent zuͦ dem alle mittel.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName>Hans Jacob von Lando</persName> will ouch von <pb type="edition" next="274"/> unsertwegen handlen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Glicher gstalt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Glicher gstalt: Auf gleiche Weise.</note> habent der landtkommenthur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Johann Werner von Reischach</persName>; s. <ref target="file12820">Nr. 2771</ref>, Anm. 7.</note>, item graf Friderich von Furstenberg<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Friedrich II. von Fürstenberg</persName>.</note> und h. Wilhalm Truckseß<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der schon lange in kaiserlichem Dienst stehende <persName>Wilhelm d.Ä. Truchsess von Waldburg-Trauchburg</persName>; s. dazu <hi>Maurer,</hi> aaO, 19.</note> sich gegen minen hernn angepotten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der bischoff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johann von Weeze</persName>.</note> hatt by uns ain pottschafft gehapt und sich vil guͦts vernemmen lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Waß das alles bedüte, ist guͦt zuͦ gedencken, aber vil menschen sind jetz mit sehenden ougen blind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich acht, h. Bastion <persName>Schertlin</persName> werde zuͦ uch kummen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Minen hernn, den gehaimen raͤten, ist ain warnung von ainem guͦten frund zuͦkummen, das <pb type="edition" next="275"/> er achte, der kaiser<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Karl V.</persName></note> werde uns sinethalb<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist der sich seit dem 2. Februar in <placeName>Konstanz</placeName> befindende Schertlin (s. <ref target="file12818">Nr. 2769</ref>, Anm. 18), dessen Auslieferung der Kaiser forderte; s. <ref target="file12818">Nr. 2769</ref>,10f.</note> schriben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das hatt man im in vertruwen anzaigt, dann mine hernn welltent niemandts gern verkürtzen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er were minen hernn vast lieb.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gluͦb, sy<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">die <placeName>Konstanzer</placeName>.</note> lyttent ain schaden, das sy des schribens sinet halb, wann er hie blib, sicher werent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Duco de Alba<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Fernando Alvarez de Toledo.</note> zücht mit 2000 mannen gen <placeName>Augspurg</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So sollend by 1200 gen <placeName>Memmingen</placeName> ouch kummen, damit es alles verderpt und bald geaignet<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">angeeignet (hier: von den kaiserlichen Soldaten); s. <bibl>Fischer</bibl> II 574.</note> werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es sind ettlich, die mainentt, der kaiser hab ain bestendigen friden mit dem Frantzosen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Franz I.</persName> - Ein falsches Gerücht.</note>, und waß der Frantzoß jetz handle,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gedacht ist etwa an einen möglichen Einsatz für die Schmalkaldener; s. Nr. 2775, Anm. 39.</note> das geschech alain zuͦ ainem schyn.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="80"/>Ferrer ist min früintlich bitt, so ir den brief, der mir von <placeName>Ulm</placeName> zuͦkummen, hettent abschriben lassen, ir wellend versehen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">dafür sorgen; <bibl>SI</bibl> VII 568.</note>, das die puncten, <pb type="edition" next="276"/> uß denen man verston und abnemmen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">entnehmen; schließen.</note> moͤcht, wer sollichen brief geschriben, herussen gelassen oder doch geenderet werdint, als do ist, das er schribt: „Ich hab in minem huß die venedisch pottschafft“; item: „Sy habent mir minen stadel uffgestoßen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">aufgebrochen, s. <bibl>SI</bibl> XI 1624.</note> und 15 pferdt darin gestellt“; item, waß vom landtgraven<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> geschriben ist; item do er schribt, er wellt, das er kain kommissarius gewesen, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sind in denen dingen behuͦtsam, damit niemandts gemaͤrt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">verraten; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1470.</note> werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mich gedunckt,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Mich gedunckt: Mir scheint.</note> lieber herr, es were viler ursachen halben vast guͦt, wann uwere herren, die gehaimen, fürderlich<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">sehr bald.</note> ain pottschafft her geschickt hettent<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">geschickt hettent: schicken würden.</note>, der nit vor rat, sonder by den haimlichen erschinen were und ain solliche ungeferliche mainung<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">46 Ansicht; Überlegung.</note> anzaigt hette: Nachdem sine <pb type="edition" next="277"/> hernn<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Der Zürcher Rat.</note> durch unser pottschafft<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName>Zwick</persName> selbst, der Ende Januar in <placeName>Zürich</placeName> war; s. <ref target="file12827">Nr. 2778</ref>, Anm. 2.</note>, so jüngst by inen gwesen, und demnach uß unser schrifft<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Gemeint ist der Brief der <placeName>Konstanzer</placeName> an die vier protestantischen Orte vom 1. Februar; s. <ref target="file12816">Nr. 2767</ref>, Anm. 21.</note> so vil verstanden, das wir sorg truͤgent<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">sorg trügent: besorgt seien.</note>, die raͤt und gmaind wurden sich nebent anderen mit kay[serlicher] may[estat] ouch inlassen muͤssen, etc., mit bitt, wo sollichs sinen herren<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Die des Zürcher Rats.</note> und gemainen Aidgnosen zuͦ beschwernus raichen wurde, das sy uns<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Die <placeName>Konstanzer</placeName> Räte.</note> fruintlich entschuldiget haben, deßglichen, wo sy mittel, rat oder trost wisstent, dardurch wir des vertrags<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">mit dem Kaiser.</note> uber sin<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">uber sin: ledig sein.</note> möchtent, das sy uns dieselben nit verhalten welltent, etc., hettent sy im<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Dem mit diesem Schreiben befürworteten Gesandten, den die Zürcher nach <placeName>Konstanz</placeName> schicken sollten.</note> bevolhen, uns daruff anzuzaigen: Erstlich,<pb type="scan" next="81"/> so vil die entschuldigung betreffe, welltent sy uns in allem dem, das wir uß getrungner not oder sunst billichen ursachen thuͦn wurdent, fruintlich entschuldiget haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Waß dann belange, ob sy mittel oder rat wisstent, etc., davon wellend sy mit den anderen iren Aidgnosen, denen wir ouch geschriben, reden und demnach uns ir gemuͤt und mainung nit verhalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zum letsten vernemment sy uß allen kuntschafften, das der kaiser in alle stett froͤmbd volck lege.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Daher habent sy zuͦ gedencken, wo wir ainen vertrag annemment, das man on zwiffel ouch in unser statt volck leggen wurde.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nun kuindtent wir aber ermessen, das ain sollich volck nit underlassen wurde, ire und anderer Aidgnossen underthonen mit schmachwortten und vilicht ouch mit der that in und usserthalb unser statt zuͦ beschwären; daruß aber gar bald vil unnachpurschafft<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">unfreundliche Nachbarschaft.</note> und wyterung<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">schlimme Folgen; s. <bibl>Fischer</bibl> VII/1 658.</note> ervolgen moͤcht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Derhalben were siner hernn bitt, wir welltent sollichs wol bedencken, diser fruintlichen erinnerung nit vergessen und uns in aller handlung des beflisen<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">des beflisen: darum bemühen; s. <bibl>Fischer</bibl> I 756.</note>, das die guͦt nachpurschafft nit zerrüttet, sonder erhalten wurde, wie dann sy, so vil inen möglich, ouch gern thuͦn welltent, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dise mainung kuindt uweren herren nit schad sin.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die anderen Aidgnosen<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Die katholischen Orte.</note> moͤchtents inen nit verargen.<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">übel nehmen.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So were es ain getruwe warnung.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Item mine herren moͤchtent daher bewegt werden, dester langsamer oder doch gwarsamlicher<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">vorsichtiger; s. <bibl>SI</bibl> XVI 837.</note> zuͦ handlen, damit sy mit froͤmbden volck nit beladen <pb type="edition" next="278"/> wurden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Item unsere burger, wann sy die pottschafft sechent,<pb type="scan" next="82"/> wurden sy vermainen, es were ettwas vil bessers.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die vorussen<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">draußen Stehenden (hier: die Bischöflichen um <placeName>Konstanz</placeName>).</note> wurdent dester minder<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">dester minder: umso weniger.</note> ettwas beschwerlichs gegen uns fürnemmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dise anmanung wellend mir zuͦ guͦt halten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich thuͦns im besten, den uweren und unseren zuͦ guͦtem.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das waißt gott.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wann hienach die uweren sampt anderen<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Basel, <placeName>Bern</placeName> und Schaffhausen.</note> sich entschliesen<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">sich entschliesen: eröffnen.</note> wurdent, das sy unserthalb weder mittel noch rat wisstent, so sind daran<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">sind daran: sorgt dafür.</note> umb gottes willen, das sy sollichs in gehaim haltent, damit es nit lutprecht<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">bekannt gemacht.</note> werde; dann daran ist uns vil gelegen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So ir hernach dem <persName>Regelin</persName><note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Der <placeName>Konstanzer</placeName> Bote <persName>Jörg Regelin</persName>: vgl. <ref target="file12850">Nr. 2801</ref>,1f.</note> oder anderen unseren potten, die ich zuͦ uch schick, sachen halb uwere hernn mer dann mine hernn betreffen, pottenlon bezaltent, so sagent nit, das ir sy darmit vererent<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">beschenkt (hier im Unterschied zu lohnt"); s. <bibl>SI</bibl> I 398.</note>, dann sunst sind sy so aigennützig, wellend den lon nichts dester minder von mir haben und das ander zum vortail behalten; welchs doch nit billich ist!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Bittent gott für uns on underlass, sonderlich fur mich, das ich handle nach sinem willen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName>Costentz</placeName>, den 7. februarii 47.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><persName>Conrat Zwick</persName>, üwer williger.</s>
					<note type="address">[Ohne Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
