<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12843" type="Brief" source="HBBW" n="2794">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (Jean) Wunderlich (de Merveilleux) / Neuenburg AN Heinrich Bullinger, 4. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min underthenig, guttwillig dientst sampt was ich eren unnd liebs vermag zuvoran, erwurdiger, günstiger, lieber herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab mitt grossem hertzleid uwer schriben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten. -Siehe dazu <ref target="file12823">Nr. 2774</ref>,11- 22.</note> alls im grund<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">alls im grund: ganz; gründlich.</note> verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig gott wöll sich aller siner gleubigen erbarmen und den glouben meren, darmitt wir in sinn willen erfunden werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich schriben jetz gegenwurtigklich uff der post deß kungs<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">König Franz Ï.</note> bottschafft, so er<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">der König.</note> jetz heruß schickt,, alls von mir selbs<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">alls von mir selbs: als schriebe ich aus eigener Initiative.</note>, den gantzen handel<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist die Anbahnung eines Kontaktes zwischen <placeName>Konstanz</placeName> und <persName>Franz I.</persName>; s. dazu <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>,53-80; <ref target="file12820">Nr. 2771</ref>,13-31, und die oben in Anm. 1 angeführte Stelle.</note> mitt dem anhang, ob er nut gewollt hett<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">ob er nut gewollt hett: ob er (der Botschafter) nicht willens wäre.</note>, darin zu handlen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">darin zu handlen: zu bewirken.</note>, das ers angends an den küng langen lasse, und im<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">dem Botschafter.</note> anttwurtt und gewallt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ermächtigung; Vollmacht (vom König).</note> werde zugeschickt; dan<pb type="edition" next="261"/> er ist fur sich selbs, dem küng weder kein knecht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er versaͤch dan die ding am <placeName>Bodensee</placeName>, unnd weis doch darby nitt,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu verstehen: Würde er sich daraufhin der Angelegenheit am <placeName>Bodensee</placeName> annehmen, wüsste er dabei doch nicht.</note> wie oder was darin gehandlet wirtt!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dan die Frantzossen sind gantz untruw an einandern, und schafft<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">und schafft: und das hat zur Folge, (dass); vgl. <bibl>SI</bibl> VIII 308.</note>, obschon ein byderman<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">rechtschaffener Mann.</note> inen etwas warhafftz furtreitt, das sys verachten; nitt das ichs sy ursach hab.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ichs sy ursach hab: ich sie dessen für schuldig halte.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich was in willen, mich der handlungen gar zu entziechen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ich aber gespurren mag<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">gespurren mag: spüren konnte.</note>, das ich darin gott dienen, so sol mich kein ubelmugen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">kein ubelmugen: keine ungünstigen Umstände.</note>, cost noch arbeitt nitt duren lasen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">mich nitt duren lasen: mir nicht leid tun.</note>, unnd, so bald jetz der Frantzoß<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der oben in Z. 6 erwähnte Botschafter.</note> heruß kumpt, wil ich mich angentz zu im thun und allen möglichen flyß anwenden, darmitt in dem und in andern dingen gehandlet werde, was der Eydgnoschafft zu guttem mag erschiessen.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">(daraus) erwachsen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der bott, der uff der straß ist, heist monsieur de Lyencourtt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist vor 26 jar by dem herren von Solliers<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Louis de Forbin</persName>, sieur de Soliers, der zwischen Juni 1519 und März 1520 als Botschafter in der Eidgenossenschaft gedient hatte; s. ebd., 202. 578.</note> und sin bruder<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Charles Du Plessis</persName>, sieur de Savonnières, der zwischen August 1518 und Juli 1520 ebenfalls als Botschafter in der Eidgenossenschaft nachgewiesen ist; s. ebd., S. 202. 377. 576.</note>, ein pott deß kungs in der Eidtgnoschafft, gelegenn.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nämlich Lyancourt.</note> ken ich vast wol.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">vast wol: sehr gut.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist nitt boͤßertig, unnd fromen dingen hold gsin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was mir jeder zitt<pb type="scan" next="235"/> fur anttwurtt zukumpt, wil ich uch heimlich und angentz by eignem potten zuschicken.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott, der aller warheit ist, weis, das ich in disen handlungen im gern darin well.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">im gern darin well: ihm (Gott) dienen möchte.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der geb gnad uch und allen sinen dienern, das ir bestentlich beharen biß an das end in üwerm stand und wessen.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">"Stand und Wesen" (Amt und Leben).</note></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum illentz zu Nuwenburg, deß 4. tag Hornung anno, etc., 47.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger diener allzit <persName>Hanns Wunderlich</persName>.<pb type="edition" next="262"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse vor f. 229a,v.:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten meister Heinrich Bollinger, predicant im Grossenn Munster der statt <placeName>Zurich</placeName>, minem erenden, lieben herren zu sins selbs handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
