<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12868" type="Brief" source="HBBW-19" n="2819">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Matthias Claudius (Clodius)] / [St.Gallen] an Heinrich Bullinger, [zwischen dem 20. Februar 1547 und 26. Februar 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12868%2FBeilage%2F00%20E_II_346__fol__527_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12868/Beilage/00 E_II_346__fol__527_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12868%2FBeilage%2F01%20E_II_346__fol__527_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12868/Beilage/01 E_II_346__fol__527_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non mirabitur humanitas tua me ad te privatim nihil scribere, praesertim tanta tabellariorum opportunitate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed mihi ignoscet t[ua] h[umanitas], quia te, tanto viro, nihil dignum habeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Absterret etiam, quod tanta negotiorum mole hisce temporibus obrutus es, ut parum superesse temporis putem ad legenda incondita mea scripta.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae vero nunc scribo, ea domini<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName>.</note> nomine ad te exarare iussus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Accepit tuas literas 4. februarii missas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> una cum incluso nummo argenteo imaginem Iesu representante.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et quia per d. <persName ref="p8032" cert="high">Franciscum Dryandrum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8032" cert="high">Francisco de Enzinas</persName>, der sich etwa am 15. Februar (s. <ref target="file12858">Nr. 2809</ref>) offensichtlich via Zürich von St. Gallen nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zurückbegeben hatte.</note> iussit tibi magnas agere gratias, tamen, ut cognoscas sibi eum acceptum fuisse nec<pb type="edition" next="329"/> tam magnitudinem et praestantiam illius quam animum gratum dantis considerare, iubet tibi denuo etiam per me gratias agere cum summae suae erga te benevolentiae commemoratione.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atque nova quaedam tibi scribere volens nihil plane memoratu dignum succurrebat, quam quod hodie ex <placeName ref="l15" cert="high">Antverpia</placeName> allatum est caesarem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> abdicasse <ptr target="fnd" type="footnote" n="d"/>[e]piscopatu et functione electoria venerabilem et pientissimum virum archiepiscopum <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensem</placeName> et in eius locus substituisse coadiutorem quendam canonicum nomine de Schomberg, qui ante aliquot dies <placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> ingressus magno <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensium</placeName> applausu exceptus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iste vero venerabilis senex nihil contra locutus est quam se prorsus non idoneum nec suffitientem esse huius ecclesiae <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/>[et] reipublicae administrationi, itaque alteri libenter locum dare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Preterea fama est hic ducem iuniorem et seniorem <persName ref="p9780" cert="high">Wirtembergensis</persName> ditionis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Herzöge <persName ref="p1546" cert="high">Christoph</persName> und <persName ref="p9780" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> suas omnes regiones et civitates Francorum regi<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p7637" cert="high">König Franz I. von Frankreich</persName>. - Siehe dazu <ref target="file12802">Nr. 2753</ref>,14-16; <ref target="file12866">Nr. 2817</ref>.</note> certo pretio vendidisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid hisce de rebus vel de aliis certius habeas, rogat se dominus per opportunitatem vicissim certiorem fieri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mittit tibi dominus exem-<pb type="scan" next="299v."/>plar literarum ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die unten veröffentlichte Beilage.</note>, nescio a quo missum, in quibus leges, quomodo inter caesarem et <persName ref="19981" type="auto_name">papam</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> conveniat, si utique his<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">his literis.</note> credendum est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed quia iam tyrannidem exercuit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Subjekt ist der Kaiser.</note> et in religionem grassare incepit, metuendum, ne compositis paulisper in Germania rebus non prestet ei<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">dem Papst.</note> fidem, quam dedit.<pb type="edition" next="330"/></s>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift]</note>
					<note type="address">[Adresse darunter]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et ornatissimo viro Heinricho Bullingero, Tyguri a contionibus, domino suo plurimum observando.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__346a,__527"/>Caesar pontificis legatum secunda foebruarii excepit, quum tria se caesari propositurum diceret:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Primum pontificem admodum mirari, quoniam suo nuntio tam rarus ad caesarem daretur accessus aut colloquendi facultas, potissimum quum multa narraret loca,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu verstehen: er erzählte von vielen Fällen.</note> in quibus caesar illum ad Grandvelanum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7706" cert="high">Nicolas Perrenot</persName>, Herr von Granvelle.</note> remitteret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic caesar respondit, quam illo aut illo loco fuisset impeditus, quam multum negotii ab inimicis illi impenderet, quam non semper fuisset recta valetudine,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. etwa <ref target="file12791">Nr. 2742</ref>,13f; <ref target="file12817">Nr. 2768</ref>,14f; <ref target="file12820">Nr. 2771</ref>,38-41.</note> et eiusmodi per multa, adeo ut finem faciens putaverit illi sat esse, si suo consilio<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">seinem Rat (gemeint ist Granvelle).</note> sua nuncius pontificius communicaret.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Secundus fuit pontificem admodum mirari, quoniam, quum caesar tanta auxilia ab illo accepisset, illius nullam faceret mentionem in suscipiendis Germanie civitatibus, perinde<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Von hier an kommentiert der unbekannte Briefschreiber.</note> ac si eas sibi cum caesare communes esse vellet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Risit caesar et, quam sollicite illum Helvetico foederi inclusisset, interrogavit, putavitque pontificem nihil minus quam tale quid murmurare oportuisse, quum in illis, quae ad religionem spectant, occupandus esset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tertio miratus est pontifex, quamobrem tam fortes milites et mundi huius gloriam, <placeName ref="l16" cert="high">Italicum</placeName> exercitum, his frigoribus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zum kalten Winter 1546/47 s. <ref target="file12837">Nr. 2788</ref>, Anm. 28; <ref target="file12852">Nr. 2803</ref>,9; <ref target="file12860">Nr. 2811</ref>,18.</note> tam diu detineret et non potius illum in <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> remitteret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Inquit caesar: „Si, mi nunci, veniam vestris militibus petiturus ad me ante dies aliquot accessum cupivisti, profecto nunc doleo illum tibi non datum esse,<pb type="scan" next="527v."/> ut eos remitterem, qui victorię meae<pb type="edition" next="331"/> potius obstiterunt quam profuerunt!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nosti enim, inquit, quantorum malorum autores fuere!“<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 91,76-79; 117,24-29; 137,45f; 227,37-39: 265f,34-37, sowie <bibl>NBD</bibl> IX 443-445.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Atque ita convocatis caesar altero die militum praefectis eos abire iussit.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <ref target="file12820">Nr. 2771</ref>,49-51; <ref target="file12861">Nr. 2812</ref>,21f.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ac mirum quam caesar letetur se ab illis liberum, adeo ut multis argumentis colligam caesaris animum in pontificem esse admodum ulceratum.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Diese Vermutung des unbekannten Briefschreibers wird durch den Bericht <persName ref="p6913" cert="high">Verallos</persName> bestätigt; s. <bibl>NBD</bibl> IX 443.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta</placeName>, 15. februarii.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus Clodius.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Diese Unterschrift gilt für die ganze Briefsendung, zumal <persName ref="p8311" cert="high">Claudius</persName> nicht der Verfasser, sondern nur der Abschreiber vorliegender Beilage war.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
