<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12869" type="Brief" source="HBBW-19" n="2820">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Zwick / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, [20. Februar 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die gnad gottes mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die stercke uch an seel und lib zuͦ sinem lob und siner kirchen besserung!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Uß uwerem letsten schriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> verstand ich, das ir min schriben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein nicht erhaltenes Schreiben <persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName>, das erneut den in <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>,53-80, dargelegten Plan einer Kontaktaufnahme mit <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> zugunsten von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und der Eidgenossenschaft angesprochen haben wird.</note> nit recht gemerckt.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">verstanden (habt).</note></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Denn.</note> es ist min mainung nit gwesen, das uwere herren das anbringen by <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> oder F[ranckrych] thuͦn solltent, sonder das ir für üwer person ettwa ainem vertruwten gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> geschriben hettent, der die sach glich by der f[ranzösischen] pottschafft<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist in Anbetracht von <ref target="file12843">Nr. 2794</ref> und <ref target="file12856">Nr. 2807</ref>,28f, <persName ref="p17969" cert="high">Guillaume Du Plessis</persName>, sieur de Lyancourt.</note> <pb type="edition" next="333"/> angericht<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">angebahnt, vorbereitet (s. <bibl>SI</bibl> VI 409f).</note> hette.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Sodann.</note> kan ich nit gedencken, das mit Schwytz oder <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName> ettwas zuͦ handlen sye.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber damit wir ainanderen recht verstanden und die sach gefürderet werde (dann es nahet dem ennd<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu verstehen ist: die Zeit wird knapp.</note>), so hab ich minen schwager Petter Schären<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p6407" cert="high">Peter Scher d.Ä.</persName> von Schwarzenburg. - Zur Bezeichnung "schwager" s. <ref target="file12788">Nr. 2739</ref>, Anm. 3.</note> vermoͤgt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">bewogen; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1242.</note>, das er zuͦ uch ryte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Uß desselben instruction werdent ir minen anschlag<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Plan.</note>, als<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">wie.</note> ich hoff, gruntlich vernemmen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl aller verzug pfenndtlich<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">aller verzug pfenndtlich: jede Verzögerung gefährlich (ist).</note>, so hab ich die sach uff den allerkuͤrtzesten weg angericht, so ich gedencken moͤgen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Achten ouch, das diese practik, wo die an die gehaimen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe zu diesen <ref target="file12849">Nr. 2800</ref>, Anm. 41.</note> zuͦ <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gelangen wirtt, weder inen noch anderen nachtailig sin werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Jetz stadt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">beruht.</note> dise sach daruff, man muͦß ain vertruwten mann haben, der darzuͦgeschickt sye, das er bim F[rantzosen]<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p7637" cert="high">König Franz I. von Frankreich</persName>.</note> oder siner pottschafft die sach uff den rechten weg furdere.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gefallt uch nun hierzuͦ der Wunderlich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8519" cert="high">Hans Wunderlich</persName> (<persName ref="p8519" cert="high">Jean Merveilleux</persName>) von Neuenburg.</note> oder ettwa ain vertruwter zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Mit dem die Sache beim König oder dessen Botschafter in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> dargelegt werden könnte.</note> das gilt mir glich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich kenn niemandts.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der aber die sach zum furderlichesten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">zum furderlichesten: am schnellsten.</note> ußrichten kan, der wirtt der best sin.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen ist das zuͦ bedencken, ob dem underhendler (es sye ainer zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> oder der Wunderlich) dise sach besser muntlich oder schrifftlich zuͦ bevelhen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">anzuvertrauen.</note> sye.<pb type="scan" next="711"/> Mag es durch uch mit schrifften ußgericht werden, so ist es minem schwager<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8500" cert="high">Peter Scher</persName>, der sich mit vorliegendem Brief nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> begeben hatte.</note> und mir das liebst.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Waß dann er uch mit abschriben<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">mit der Abfassung des an Wunderlich oder an den vertrauten Basler gerichteten Briefes.</note> wirtt helffen moͤgen, das soll von im nit gespart werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und in dem fall, do ir schriben werdent, sollend ir miner vorigen copyen kaine hinweg schicken, sonder zerrißen, und jetz alain uff sch[wager] <persName ref="p8500" cert="high">Peters</persName> instruction acht haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die moͤgent ir aber uwers gfallens wol besseren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ir aber für besser ansehen wurdent, das der underricht<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Benachrichtigung, Anfrage.</note> bim Wunderlich oder zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> muntlich geschehe, hab ich sch.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8500" cert="high">Petern</persName> erbetten, das er sich zuͦ demselben will gebruchen lassen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wellend dißfals ain brieflin geben an Wunderlich oder den anderen zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, aber sinen nammen darin nit anzaigen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Got geb gnad!<pb type="edition" next="334"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wir haben diser tagen nichts nuws, dann das der appt von <persName ref="4332" type="auto_name">Wingarten</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p4332" cert="high">Gerwig Blarer</persName>.</note> sich ouch zuͦ underhandlung erpotten mit vil guͦten wortten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Weß er sich sunst hoͤren lassen, werden ir uß m[eister] A[mbrosius] vernemmen.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <ref target="file12865">Nr. 2816</ref>,24. 38-48.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Glicher reden geschehent vil.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Diser appt soll ain commission haben, mit den stetten zuͦ handlen der geltstraf und des ayds halben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hütt sonntags den 20. ist ain pottschafft<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Unbekannt.</note> vom landtkommenthur<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p7729" cert="high">Johann Werner von Reischach</persName>.</note> ouch hie gwesen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Waß mine herren dem von Lando und vorhin dem Bomgartner für antwurt geben, werden ir uß den copyen, so hie by ligend, vernemmen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die wellend nit vil lüth lesen lassen und mir by erster pottschafft wider schicken und gott bitten, das wir nach sinem willen handlent.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Uff miner herren antwurt an Lando beger ich uͤwer gutbedunken<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Meinung.</note> und urtail zuͦ hoͤren.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4082" cert="high">Conrat Zwick</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="712r."/>Nachdem ich diß hievornen geschriben, kumpt uwerer herren brief, daruß ich verstand, das jetz sonntag<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">jetz sonntag: am kommenden Sonntag (27. Februar); s. <ref target="file12866">Nr. 2817</ref> und Anm. 4.</note> ain tag<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Eine eidgenössische Tagsatzung.</note> gehalten werden soll.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun versiech ich mich<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">versiech ich mich: erwarte ich.</note> nit, das mine herren dahin schicken werdent von minder geschrays wegen.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">von minder geschrays wegen: um weniger Gerede (zu verursachen).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen ist von noͤten, das Wunderlich oder diser zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> nichts dester minder der sach ylentz bericht werdent, damit die f[rantzösisch] pottschafft des vor dem tag verstendiget werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zum dritten, diewyl der anschlag kurtz und klar, so achten ich, es moͤcht bim Wunderlich oder <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> wol schrifftlich ußgericht werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zum 4., ob der F[rantzos]<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Der Botschafter <persName ref="p17969" cert="high">Guillaume Du Plessis</persName>.</note> die sach lieber zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> oder <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> by den haimlichen oder jetz uff dem tag by den gsandten von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> oder <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ußrichten welle, das stadt zuͦ im,<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">das stadt zd im: das soll er selbst entscheiden.</note> alain das by vertruwten [leuten] und alain das die dry stett Zürich, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und [<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>] darzuͦ gezogen werdent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zum 5. gedunckt mich<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">gedunckt mich: scheint mir.</note>, guͦt sin, das die evangelischen Ortt<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, Schaffhausen, Zürich.</note> deren von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> by den anderen nit gedenckent,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Gemeint ist, dass die Vier Städte in Anwesenheit der anderen Orte der Eidgenossenschaft das Thema <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> nicht anschneiden sollen.</note> es were dann, das sy zuͦvor erfaren moͤchtent, das sy nit übel gesinnet.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Sunst haben ir zuͦ gedencken, sollte unserthalb ettwas angebracht werden und ain boͤser schluss<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Entschluss.</note> daruff volgen, so würd es uch und uns zuͦ nachtail raichen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wann sy sich aber in berat-<pb type="edition" next="335"/>schlagung deren loͤffen also erzaigent, das man vermuͦten mag, sy werden nit guͦt kaiserisch sin, alsdann<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">sodann.</note> (oder do<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">wenn.</note> der F[rantzos] oder von Lender<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">von den katholischen Innerschweizern.</note> selbs <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> halb anregung<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Erwähnung.</note> thuͦn wurdent, da) moͤchtent dann uwere herren<pb type="scan" next="713r."/> und ander ouch das best darzuͦ reden und mins bedunckens<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">mins bedunckens: meiner Meinung nach.</note> alain daruff handlen, das minen herren ain fruntlicher brief geschriben würde mitt bitt, sich wider die A[idgnossen] nit bewegen zuͦ lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Danebent<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Außerdem.</note> aber, wann uwere herren vernemment, das ain sollich schriben wellte bewilliget werden und die potten<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">die eidgenössischen Abgeordneten an der Tagsatzung.</note> sich unsert zimlich wol mercken liesint, so halt ich, es were alsdann wol zuͦ thuͦn, das uwere herren daruff anbracht hettent ain solliche mainung: Wolan, lieben A[idgnossen]!</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ir wellend denen von C[ostentz] fruntlich schriben und bitten, etc., wann sich aber zuͦ C[ostentz] ain gefarlichait zuͦtregt, also das sy ain zusatz<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">eine Besatzung (Garnison).</note> annemmen muͤsstent, were guͦt, das man die practick machte<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">die practick machte: plante.</note>, das sy den zuͦsatz von den unseren nemment.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dann sollend sy ain volck<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Kriegsvolk.</note> zuͦ inen nemmen uber see<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> aus gesehen auf der anderen Seite, also nördlich des <placeName ref="l1" cert="high">Bodensees</placeName>.</note>, so ist es alles kaiserisch, und moͤcht bald ain verretery gemacht werden, wann die von C. schon gern den pass weren<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">den pass weren: den Durchzug verweigern.</note> welten, das sys nit thuͦn kuindtent, sunst wan<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">sunst wail: außer wenn.</note> unser volck in der statt were.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">So werent wir dester sicherer, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wann man dann die sach dahin bringen moͤcht, das den uweren<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">den Eidgenossen.</note> bevolhen würde, solliche practick zuͦ machen, und das sy uns im fall der not ainen zuͦsatz lassen moͤchtent, so were es uwer und unserthalb guͦt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Summa summarum: Daruff ist zuͦ sehen, standent die gemuͤther nit wol gegen uns, das man unsert halb nichts anbringe.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Erzaigent sy sich früntlich, das alain, wie oben angereckt, gehandlet werde.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Gott geb gnad und frid.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 712v.:]</note>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und gotsgelerten herren Hainrichen Bullinger, prediger zuͦ Zürich, minem lieben herren und vertruwten fruind.<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Dieser Brief wurde von <persName ref="p6407" cert="high">Peter Scher d.Ä.</persName> nach Zürich befördert; s. oben Z. 8-11. 26-33.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
