<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12889" type="Brief" source="TUSTEP" n="2840">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / Basel AN Heinrich Bullinger, 7. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tempus quatuordecim dierum mihi tuis in literis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Derselbe nicht erhaltene Brief Bullingers, auf den <persName>Enzinas</persName> sich schon in <ref target="file12880">Nr. 2831</ref>,[1] bezog und der, wie aus dem weiteren Satz deutlich wird, am 28. Februar 1547 eingetroffen war.</note> concessisti ad remittenda scripta<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullingers handschriftliche Abhandlung "De sacramentis", die er Ende 1545 verfasst hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 100, Anm. 29.</note>; sed ecce, octavus nunc agitur dies, ex quo tuas literas accepi, et habeo scripta in promptu nec aliud expecto quam tabellarium, qui fideliter ad te perferat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego solus vidi et legi, contuli etiam cum scripto Grinei.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid de utroque sentiam et quomodo utriusque scripti lectione fuerim affectus, paucis tibi et candide significabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In dictatis Grinei animadverto cogitationes hominis peracuti atque in disciplina philosophica praeclare instituti; sed eas ipsas res obscura difficilique oratione video adumbratas, sive id naturae vicio sit factum, quae non perinde apta videbatur ad explicandas perspicua oratione difficiles controversias, sive quod res ipsae, quae tractantur, tam subtiles, tenues ac limatae sunt, ut nitorem orationis non admittant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Huc accedit fortasse studium conciliandi partes dissentientes, quae res non raro fucum facere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl>Adagia</bibl> 1, 5, 52.</note> solet hominibus etiam doctissimis, ut interdum vel sententias ambiguas vel minus propria verba fundant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hinc obscuritas in oratione et quidem tanta, ut sensum scripti difficulter possis venari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde ubi sensum autoris ex verborum significatione atque orationis contextu es assequutus, maior etiam oritur difficultas in appendenda sententia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In tuo vero scripto<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bullingers Schrift "De sacramentis".</note> dicis tu quidem perspicue, quod vis, et lego plane, quod intelligam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non tantum ego mihi sumo, Bullingere doctissime, ut velim me iudicem atque arbitrum interponere gravissimę controversiae, neque is sum, qui, quod homines doctissimi longo iam tempore facere non potuerunt, id ego nunc sperem me posse conciliare, qui nulla ex parte sum cum aliis comparandus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui volunt <foreign xml:lang="el">πανταχουσίαν</foreign><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Allgegenwart (des Körpers Christi).</note> corporis statuere, in eas angustias meo iudicio rediguntur, ut non solum rem absurdam affirmare, sed etiam sibi ipsis pugnantia loqui non obscure revincantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid enim absurdius quam corpus et spiritum rem eandem esse contendere?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid porro pugnantius quam, quod modo corpus esse confiteris, idem paulo post spirituale quiddam esse affirmare?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rursus, qui carnem coelo delapsam seu aeream seu fantasticam filio dei tribuunt aut negant per omnia fuisse nobis similem excepto peccato, sicut testatur scriptura,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Hebr 4, 15.</note> praeterquam quod optimam nostrae consolationis partem nobis eripiunt, non carent ipsi crimine convicii neque in iudicio recte sentientium absolvi poterunt a delicto sacrilegii.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego vero autor ero mulieri, ut scriptum apud se contineat neque hoc tempore in lucem venire patiatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod ad migrationem optimi senis nostri<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Bernardino Ochino</persName>.</note> attinet, expecto a te responsum gubernatorum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Expecto quoque responsum typographi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Christoph Froschauer</persName>.</note> de papiro, quam ab eo postulavi; cupio enim certo scire, quanto et quo tempore dare poterit, et si opus erit pecunia, mittam quando postulabit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De hac re cupio tuis literis certi aliquid cognoscere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Stancaro significavi moderatis verbis, quod illi volebas indicatum; agit tibi gratias ingentes pro labore tuo neque aliter accepit voluntatem, quam si amplissimam illi conditionem procurasses<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Aus dieser Stelle wird deutlich, dass Bullinger keine Stelle für Stancaro gefunden hatte.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tota ecclesia vestra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 7. die martii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus Franciscus Dryander.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
