<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12902" type="Brief" source="HBBW" n="2853">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 21. März [1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Furgliepter herr und bruͦder, ich hab euch uff frytag nechst<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">uff frytag nechst: am letzten Freitag, d.h. am 18. März. -Gemeint ist <persName>Blarers</persName> Brief <ref target="file12898">Nr. 2849</ref>.</note> geschriben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Achten, euch worden sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sydhar haben wir nichts gehoͤrt, das sich verloffen<pb type="edition" next="433"/>, dann<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">außer.</note> das uff necht<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">gestern Abend.</note> ain burger von <placeName>Ulm</placeName> her kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat ainen bruͦder hie.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sagt, das gwysse kuntschafft gen <placeName>Ulm</placeName> kommen seye, das <placeName>Lypsig</placeName> vom churfursten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. - Vgl. <ref target="file12859">Nr. 2810</ref>,37-39.</note> gar erobert und sonst ouch naiswas mitt dem find gehandelt seye; er moͤge aber nitt wissen, was.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wellen wir bald vernemmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er sagt auch, daß alle frommen zuͦ <placeName>Ulm</placeName> ymmer unser statt <placeName>Costentz</placeName> guͦtz wunschind, fuͤr sy bittind, sagind: „Ach das sy gott behuͤt, das sy an unß sechind, und nitt ouch in ain solichen friden kommind, da es inen in allem unfrid nitt wirß<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">schlimmer; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 875.</note> gehn koͤndt.“<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zur unangenehmen Lage <placeName>Ulms</placeName> vgl. etwa <ref target="file12870">Nr. 2821</ref>,98f und <ref target="file12890">Nr. 2841</ref>,16-18; <ref target="file12897">Nr. 2848</ref>,24-27.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er sagt ouch, wann alles froͤmbd volck hinwegg were, das gwisslich von stund an ain uffruͦr wurde und der gmain man die all, so schuld an diser sach habend, erwirgen wurd; aber es wirt allweg ain starcker zuͦsatz da sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ist erst frysch volck hinin kommen, der alten vyl hinweg, und handlend die yetz erger dann die ersten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ouch hab der kaiser, so noch zuͦ <placeName>Noͤrdlingen</placeName>,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Aufenthalt <persName>Kaiser Karls V.</persName> in <placeName>Nördlingen</placeName> s. <ref target="file12897">Nr. 2848</ref>, Anm. 22.</note> inen empotten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">ausrichten lassen.</note>, er welle bald selbs widerum by inen sin.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Dazu kam es nicht. - Vgl. aber <ref target="file12899">Nr. 2850</ref>,12f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auch ist der stattschriber von <placeName>Memingen</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Georg Maurer</persName>.</note> necht herkommen, dann der herr <persName>Sebastian Schertlin</persName> hat etwas mit im ze handlen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sagt, das man inen yetz ouch welle 3 fendle knecht in die statt legen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Klagt sich uber die maß sehr.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es habe der kaiser zuͦ <placeName>Kempten</placeName>, <placeName>Bibrach</placeName>, <placeName>Ysne</placeName>, <placeName>Memmingen</placeName>, etc., umgeschlagen.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">(die Anwerbung von Söldnern) mit Trommelschlag verkündigen lassen; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 103.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nem gern vyl knecht an, aber hab über vier nitt moͤgen uffbringen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Daby er den guͦten willen wol spurt!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In summa: Die sach steht, das yederman des kaisers matt und muͤd ist, und man syn gern ab wer<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">syn gern ab wer: ihn gern los wäre.</note>, köndte man nun.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, wellt mich berichten, was <persName>Jochim Schwartz</persName> fuͤr ain mann sye.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Soll im <placeName>Berner</placeName> piet zuͦ <placeName>Wangen</placeName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName>Wangen an der Aare</placeName>.</note> gewesen und euch wol bekant sein.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man will sagen, er soͤll ain lychtfertiger kund<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Geselle; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 838.</note> und boser mensch sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Habe ain kind neben der eh gehapt, etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er ist yetz zuͦ <placeName>Kempten</placeName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sollt ain prediger da sin!<pb type="edition" next="434"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Item es ist yetz ainer gen <placeName>Ryckenbach</placeName> im <placeName>Turgoͤw</placeName> kommen und pfarrer worden (dahin durch den <persName>Hans Vogel</persName>, der dann der thaimherren schaffner oder einzycher<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Einzieher (der Steuer).</note> ist).</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Soll aber das evangelium predigen, wie dann bysanher <pb type="edition" next="435"/> zuͦ Ryckenbach allweg gottes wort predigt wirt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sind die kirchenpfleger by mir gewesen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sagend, man seye sin beschwert; er seye gar jung.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nempt sich <persName>Hans Gyslinger</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Soll ain stipendium zuͦ Zuͤrich gehapt haben und aber darnach gen <placeName>Friburg</placeName> in das papstumb gezogen sin und da wyter gestudiert haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Er kan gygen.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Dies bezieht sich nicht unbedingt konkret auf das Geigenspiel, sondern kann allgemein das Spiel irgendeines Musikinstruments bedeuten; s. <bibl>SI</bibl> II 151.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und sagt man, er mache den jungen gesellen<pb type="edition" next="436"/> und tochtern etwan weyt in die nacht zuͦ tantz<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">mache zü tantz: spiele zum Tanz auf.</note>, etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wisst ir etwas von im, lasst mich wissen, und wie im ze thain were.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er soll ouch ain poet sein und carmina machen.<pb type="scan" next="778"/></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die guͦten frommen leut wissend nitt, wie sy im thain sollend.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich maint, es were billich, das sich ainer vor muͤsse zuͦ Zuͤrich examinieren lassen und sein manrecht<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Leumundszeugnis; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1452f.</note> bringen mitt kuntschafft seins wolhergebrachten wesens und lebens.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es wirdt sonst gar bald ain jemerlich sach im <placeName>Turgav</placeName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ach, bittend gott mit ernst und allen truwen fuͤr uns, das er unß nitt lasß in versuͦchung fallen!<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Mt 6, 13.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gruͤtzt alle menschen, ewer hauß zuͦvorderst.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Mentag post Lętare.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">21. März.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Item es sollt der <persName>Monsterus</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName>Sebastian Münster</persName>.</note> zuͦ <placeName>Basel</placeName> dem <persName>Osvaldo Schreckenfuchs</persName> zuͦ <placeName>Memmingen</placeName> 50 fl. schicken.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Kan man aber kain gwissen bottschafft von <placeName>Basel</placeName> haben gen <placeName>Memingen</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ist min flyssig bitt, ob etwer by euch gen <placeName>Basel</placeName> handelte, das ir im bygelegten brieff an den <persName>Monsterum</persName> gebind, das er das gellt euch zuͦbrechte.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darnach kondten ir mirs all tag wol her schaffen und alsdann ich gen <placeName>Memingen</placeName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sind gepetten und zuͤrnt nitt, das ich allso mitt solichen sachen bemuͤh.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Diser <persName>Osvaldus</persName> ist so ain frommer man, das ich im hertzlich gern dienen welt.<pb type="edition" next="437"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse darunter:]</note>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hochgelerten herrn Hainrich Bullinger zuͦ Zuͤrich, meinem insonder vertrauwten lieben herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
