<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12910" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="2861">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / Basel an Heinrich Bullinger, 25. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Qui has literas ad te defert, est dominus Johannes Hoperus Anglus, qui cum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">quicum = altlat. für quocum.</note> ego vixi in istis aedibus <persName ref="p1365" cert="high">Grinaei</persName> paucis diebus familiariter; nam postquam a vobis reversus sum, in his aedibus me continui, quia Bernardinus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>.</note> occupaverat meam apud Oporinum habitationem, a qua nolui ut migraret.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hominis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist <persName ref="p1560" cert="high">Hooper</persName>.</note> animum atque integritatem nosti, etiamsi faciem non videris, cuius ea est pietas ac doctrinae religionis studium, ut sua prop[r]ia integritate probatus nullius commendatione apud bonos homines indigeat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego item novi tuam virtutem, qui pios viros fide ac religione praestantes sine cuiusquam commendatione soleas peramice excipere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et tamen, si quicquam apud te ponderis habitura est mea commendatio, hunc virum tibi commendo tanquam pietatis rectaeque sententiae valde studiosum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Duxit ante paucos dies uxorem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8473" cert="high">Anne t'Serclaes</persName>.</note> in hac urbe genere quidem Belgicam, sed ingenio, doctrina, gravitate, constantia et vera religione supra mulieris sortem plane coelestem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">O quam vellem, ut istius mulieris virtutes ac pietatem plene posses cognoscere!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Est mihi persuasum eam fore ornamentum eius loci, in quo est habitatura, et pro sua ipsa fortitudine animum habet paratum, ut deum sequatur animose ibique vitam traducat, ubi senserit esse publicam et liberam verae religionis professionem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Est illa quidem magno loco nata et habet utrunque parentem superstitem; sed omnia reliquit, ut Christum sequeretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hanc igitur mulierem tibi commendo tanquam thesaurum quendam virtutis ac verae religionis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, ut intelligat ipsa et apud te repositam esse laudem virtutis et me illi vera dixisse, cum tuam ipsi pietatem ac humanitatem commendavi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, 15. martii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8032" cert="high">Franciscus Dryander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
