<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12919" type="Brief" source="HBBW" n="2870">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 31. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten. <persName>Lavater</persName> geht unten immer wieder auf diesen Brief ein.</note>, reverende pater, quae, quoniam te, ut hactenus, in meis rebus diligentissimum fore promittunt, gratissimę fuerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De statu <placeName>Argentoratensis</placeName> reipublicae sic accipe: Nostri, quos proxime petendę pacis gratia <placeName>Ulmam</placeName> profectos esse significavi,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In <ref target="file12878">Nr. 2829</ref>,16-32, vom 28. Februar. - Zum Namen der Gesandten s. <ref target="file12871">Nr. 2822</ref>. Anm. 16.</note> reversi sunt,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Rückkehr erfolgte am 1. März laut Alcuin <hi>Hollaender,</hi> Strassburg im Schmalkaldischen Kriege, <placeName>Straßburg</placeName> und London 1881, S. 70.</note> et indubio senatui fontem illum misericordiarum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ironisch, für <persName>Kaiser Karl V.</persName> Vgl. <ref target="file12870">Nr. 2821</ref>,43f; <hi>Henrich, Myconius BW</hi> 939, Nr. 1055.</note>, si diis placet, magnopere commendarunt; id quod eventus docet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam secundo ad caesarem profecti pacem non pacem impetrarunt!<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den Namen der Abgeordneten, die an der zweiten Gesandtschaft teilnahmen, s. <ref target="file12897">Nr. 2848</ref>, Anm. 27. Sie kehrten am 28. März zurück; s. <hi>Hollaender,</hi> aaO, S. 83.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quibus conditionibus non facile in vulgus spargetur, ne motus fiat publicus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum, quantum ego intelligo et animus semper praesagiebat, in Helvetios malum hoc recidet, quorum periculo haec omnia erunt expedienda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caesar potius nil optare potuit, quam ne <placeName>Argentoratum</placeName> bellum contra Helvetios et Galliarum regem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Franz I.</persName>, der am Abfassungstag des vorliegenden Briefes starb.</note> molientem impediat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Commeatum habent, quem sub praetextu muniendę urbis pararunt, quo possunt aliquot millia <placeName>Hispanorum</placeName> alere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Video nunc tandem, quod saepius memini me audire a domino meo Matthia<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Matthias Zell</persName>, bei dem <persName>Lavater</persName> wohnte.</note>: Nihil esse munire urbem, colligere exercitum, imponere urbi praesidium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">His enim omnibus plebem fefellit impius senatus!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praeterea etiamnum egregie possunt dicere, iniquam etiam pacem iustissimo bello anteferendam esse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At quanto satius erat haec ab initio dicere!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Postquam omnium odia in eos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">in <placeName>Argentinenses</placeName>.</note> concitata vident, longe aliter bonis erat agendum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc totum mercatoribus debetur et illis, qui non tam genere insignes quam vitiis nobiles sunt!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunquam putassem tam improbos in nostra republica inveniri potuisse, qui suis consiliis sicas in rempublicam distringerent,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Anspielung auf <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> Pro Milone, 41; De officiis 3, 112.</note> civibus suis et patrię exitium machinarentur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dolet id multis bonis et praestantibus viris.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pauci tamen sunt inter senatores, quos non studium pecunię in transversum egerit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Inter quos numerandus est d. <persName>Iacobus Sturmius</persName>, qui, cum fessis rebus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">fessis rebus (erschöpften Staatswesen); vgl. <hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Aeneis, ii, 335; <hi>Tacitus,</hi> Annales, 15, 50.</note> consulere debuisset, patriam periculo exposuit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName>Pfarrerus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Mathis Pfarrer</persName>, Dreizehner <placeName>Straßburgs</placeName>.</note> metuens ne quid suo quaestui decederet (nam et hic mer-<pb type="edition" next="469"/>cator est), nescio an<foreign xml:lang="el">συνάγχην</foreign><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Angina; Erkältung.</note> sive <foreign xml:lang="el">ἀργυράγχην</foreign> passus, noluit acriter in senatu dicere obsistereque, quo minus in tur-<pb type="scan" next="742"/>pem deditionem venirent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName>Conradus</persName> Ioachimus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Konrad Joham</persName>, <placeName>Straßburger</placeName> Kaufmann. Konstaffler und damals Dreizehner; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 607, Nr. 557; IV/2 1417.</note>, mercatorum coriphaeus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Damit liegt vermutlich eine Anspielung auf seinen Stand als Konstaffler vor.</note>, semper totus fuit in hoc, ne se<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Ratsherren von <placeName>Straßburg</placeName>.</note> caesari opponerent, et quamvis sedeat ad gubernacula reipublicae,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Als Dreizehner.</note> tamen dicitur hoc bello, quia caesaris fasallus est, aliquot equites caesari alere coactum esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interim Rhelingerus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Wolfgang Rehlinger</persName>; vgl. <ref target="file12862">Nr. 2813</ref>,21- 24; <ref target="file12911">Nr. 2862</ref>,13-16.</note>, qui superioribus annis consulem <placeName>Augustę</placeName> egit, caesarem sequutus est; et eius nimirum benefitis factum est, quod caesar aliquanto tolerabilibus conditionibus in deditionem accepit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cives, cum primum <placeName>Augustanus</placeName> ille caesarem esset sequutus, valde stomachabantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed nuper cum dominis illis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe oben Anm. 5.</note>, qui pacem impetrarunt, in urbem reversus est, et aedes eius frequentantur a mercatoribus et nobilibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid agant reliqui cives, cum videant tantam indignitatem?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Durum nimirum est illis contra stimulum calcitrare.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pars gaudet pacem impetratam, pars mallet extrema quaevis experiri.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus, quando undarum pene procellis submergimur, ecclesiae sucurrat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fertur interim electorem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> bonis auspiciis bellum gerere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Zvikaviam caepisse, cui Mauritius praesidium imposuerat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid ego agere debeam, obscurum mihi non est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Expectabo, ut scripsi superioribus literis,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">In <ref target="file12878">Nr. 2829</ref>,21-25.</note> eventum belli contra Saxonem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tum Helvetiorum res agetur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interim tutum est <placeName>Argentinae</placeName> haerere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Certissimum signum, quando hinc disceder[e] debeam, possum ex nobilibus et comiti[ibus] petere, qui <placeName>Argentinum</placeName> defensione uti voluerunt: Nam et horum aliqui alio se conferent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non dubito multos bonos cives <placeName>Basileam</placeName> abituros esse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Senatus dissimulat, quantum audio.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dicunt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Subjekt sind die Ratsherren.</note> enim dedi-<pb type="scan" next="743"/>tionem hanc non turpem esse et locum etiam profugis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed quis credat periuris illis nebulo-<pb type="edition" next="470"/>nibus?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis mallem <placeName>Argentinae</placeName> haerere, donec ab his motibus orbis quiesceret, tamen, quoniam video, quid caesar moliatur, et in quo statu res nostrę sint, mature satis <placeName>Basileam</placeName> me conferam.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Lavater</persName> begab sich etwa im Mai nach Zürich; s. <ref target="file12822">Nr. 2773</ref>, Anm. 32.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quae praeterea de parentem<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> consilio ad me dedisti, pergrata fuerunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed de his, ad potiorem scribendi occasionem translatus, plura scribam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">In calce literarum, quomodo se Goldlius gesserit, cupis literis perscribi.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Scias itaque hunc adolescentem tantos <placeName>Argentinae</placeName> progressus fecisse, ut dubium non sit, ornamento aliquando patrię futurum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">In promotione enim superiori anno facta 3. locum habuit, et certe dignus primo fuisset, nisi forte plurimum referret, an Tiguri, an in Suevia aut <placeName>Argentinae</placeName> natus sis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Praeceptoribus tamen charus fuit propter diligentiam et morum integritatem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Parentes ipsius<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe dazu oben Anm. 30.</note> eum iuris studio destinarunt.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ob und wo er weiter studierte, konnte nicht ermittelt werden.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et certe videtur theologico studio mancipandus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sic enim plurimum patrię prodesse potuerat; sed commendatione non indignum esse ex ipsius moribus, si observes, intelliges; et eruditione, si experimentum sumas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Habent nunc Helvetii quod agant, postquam munitissima haec totius Germanię arx<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Mit der Festung ist <placeName>Straßburg</placeName> gemeint.</note> victritia arma sequuta est.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed poenas et ipsa dabit papisticę tyrranidi subiecta.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Monuit saepe magna gravitate d. <persName>Matthias</persName>, quidque expectandum sit, praedixit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sed quid profecerit, res ipsa clamat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">[Interim] vobis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind die Zürcher.</note> cura et opere elaborandum erit, ut p[agos]<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die katholischen Orte.</note> in offitio teneatis.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vereor autem, ne pagici [nostri] omnia pro tempore dissimulent et, cum serio age[ndę] res sint, tergiversentur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nam si vera sunt haec, quod tumultuati sunt propter papae<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Papst Paul III.</persName></note> et caesaris promissa, et quod comitiis Badenae nuper habitis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Die Tagsatzung, die am 28. Februar begonnen hatte; s. <ref target="file12866">Nr. 2817</ref>, Anm. 4.</note> <pb type="scan" next="744"/> discordiam posuerunt, verendum certe est, ne lateat anguis in <pb type="edition" next="471"/> herba.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 3, 93; Nachträge zu A. Otto, Sprichwörter und sprichwörtliche Redensarten der Römer, hg. von Reinhard Häussler, Darmstadt 1968, S. 133.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Aut ulla putas pagicorum consilia dolis carere?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Sic noti sunt isti homines!</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quicquid sit, latet dolus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Praesertim autem timendum est, si <persName>Granvella</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Nicolas Perrenot</persName>, Herr von Granvelle. - Er besuchte nicht die Tagsatzung, die am 28. März begann; s. <ref target="file12911">Nr. 2862</ref>, Anm. 58.</note> malitia istis comitiis interfuit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Videmus certe his temporibus implacabile Cainitarum contra Christianos odium!<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Anspielung auf Gen 4; 1Joh 3, 12.</note></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Et nisi pagici illi patrię sive privato studio adducantur ad defendendam patriam, ab eis nil boni venire poterit.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sed forte haec ad me nihil attinent.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Aliis<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Nämlich den Politikern.</note> haec negotia curae esse debent.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Didici in multis, quid splendida promittentibus credendum sit, quidque sit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Erit pater contra filium, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae hoc tempore ad te scribenda putavi.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex <persName>Beato</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Siehe oben Anm. 30.</note> accipies.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Deus te nobis diu incolumem servare dignetur!</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Ne graveris meo nomine plurimam salutem parentibus<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Hans Rudolf und <persName>Anna, geb. Röichli</persName>.</note> dicere, tuaeque familiae.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupit d. <persName>Matthias</persName>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName>, pridie cal. aprilis anno 1547.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p6150">Ludovicus Lavatherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię vigilantissimo antistiti, patri suo colendissimo.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
