<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12936" type="Brief" source="HBBW" n="2887">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger) / Wetter AN Heinrich Bullinger, 24. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem a deo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Posteaquam mihi semel perspecta fuit vestrae tum doctrinae tum vitae ratio,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Pincier war 1543 für mehrere Monate studienhalber in Zürich gewesen; s. <ref target="file12932">Nr. 2883</ref>, <ptr target="qvfn17150-2" type="qv"/>.</note> non destiti mecum agitare animo, quonam pacto nostratium nonnullos, siqui vellem bonam operam theologiae navare,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Offensichtlich war Pincier der Auffassung, der Theologie dienlich sein zu können, indem er junge Leute zum Studium dieses Faches anregt.</note> vestrae disciplinae aliquando adiungerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quantum enim per aetatem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Pincier war damals etwa 27 Jahre alt.</note> et iudicii imbecillitatem de rebus aestimare possum, nusquam vidi veritatis negotium maiori candore quam apud vos tractari.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deinde, si quis vitae sanctimoniam et <pb type="edition" next="157"/> integritatem morum spectet aut requirat, inveniet is sane ibidem, quod miretur atque cum laude imitetur, quae quidem duo, quam sunt hodie rara in theologis, tam necessaria eadem esse puto, non modo ad institutionem rudis plebeculae, verum etiam ad educationem iuventutis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare, quum hisce iuvenibus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint sind die Brüder Johannes und <persName>Justus Vulteius</persName>; s. unten Z. <ptr target="qvzl17154-1" type="qv"/>; und <ref target="file12932">Nr. 2883</ref>, <ptr target="qvfn17150-1" type="qv"/>.</note>, et patria<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Pincier</persName> stammte wie die beiden <persName>Vulteius</persName>-Brüder aus Wetter in Hessen.</note> et sanguine<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe dazu unten <ptr target="qvfn17154-1" type="qv"/>.</note> mihi iunctis, ex animo consultum velle deberem, suasi, mehercle, nihil aliud, nisi quod mea conscientia mihi dictabat effecique, ut consilio meo acquiescant certis iustisque rationibus adducti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quoniam igitur susceptae ad vos profectionis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Reise s. <ref target="file12945">Nr. 2896</ref>, <ptr target="qvfn17002-1" type="qv"/>.</note> autor illis fui, par est, ut pro virili rem coeptam exequar et, quocunque modo possum, a vobis impetrem, quo liceat ipsis cum bona venia et pace vestra in urbe et schola Tigurina<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Zürcher Lektorium für Theologie am Großmünster, auch "Prophezei" genannt.</note> versari.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vivent omnes sua pecunia, prout convenit et decet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Receperunt in se aes alienum, quod contraxerunt vestri iuvenes<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind <persName>Johannes Fabricius (Schmid) Montanus</persName>, <persName>Hans Rudolf Funk</persName>, <persName>Heinrich Hindermann (Opisander)</persName> und <persName>Karl Schweninger</persName>; s. <ref target="file12932">Nr. 2883</ref>, <ptr target="qvfn17150-3" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17150-4" type="qv"/>.</note> Marpurgi, sicut literae <persName ref="p7618">Vigandi Happelii</persName> ostendent,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In <ref target="file12932">Nr. 2883</ref>,<ptr target="qvzl17150-1" type="qv"/>.</note> idque fecerunt ea spe, ut, quamprimum ad vos venerint, tantundem repetant, quantum exposuerint<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Subjektwechsel: Hier sind die Zürcher Studenten gemeint.</note>; in quo vobis etiam rem gratam facturos sperabant, ne videlicet in istis turbis et periculis cum aliquo discrimine mitteretis pecuniam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed hac de re mihi nullum est dubium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Insuper, si quid opus fuerit meis consobrinis intra anni spatium, quandoquidem modo non licuit illis tuto multum pecuniae secum ferre, rogo vehementer, ne propterea a vobis deserantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Solvemus enim, quicquid apud vos impenderint in liberalem doctrinam et conversationem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quapropter etiam maxime vellem, si res vestrae paterentur, ut consobrini mei, <persName>Ioannes</persName> et <pb type="edition" next="158"/> <persName>Iustus Vulteii</persName>, domesticam consuetudinem et mensam quoque communem cum aliquo doctorum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die beiden Vulteius-Brüder kamen beim Zürcher Schulherrn <persName>Johann Jakob Ammann</persName> unter; s. <ref target="file12946">Nr. 2897</ref>,<ptr target="qvzl17001-1" type="qv"/>.</note> haberent, ubi et privato colloquio quotidie aliquid addiscerent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iuvenes ipsi in Latinis et Graecis sunt mediocriter instituti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam praeterquam quod Marpurgi diu studuerunt, commorati sunt etiam <placeName>Argentinae</placeName> <pb type="edition" next="159"/> in alterum usque annum, deinde Lypsiam et Witenbergam<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Sie ließen sich zwischen dem 13. und dem 15. August 1546 in der <placeName>Wittenberger</placeName> Matrikel eintragen; s. <bibl>M-<placeName>Wittenberg</placeName></bibl> I 235b.</note> profecti, tandem ad vos veniunt deo volente; ubi, quum theologiae et hebraicae linguae fundamenta iecerint, confido eis deinceps omnem studiorum suorum rationem fore faciliorem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec ego tanto liberius antiqua fretus humanitate tua petere sum ausus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur, ne aegre feras.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo et nos ama!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutat te una cum reliquis viris optimis atque doctissimis <persName>Decius Agricola</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Dietmar Fuhrmann</persName>.</note>, antistes ecclesiae nostrae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum ex Veteribus Castris, 8. calendas maias anno 1547.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Pinzinger tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sanctissimo verae pietatis et religionis antistiti domino Heynricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae ephoro vigilantissimo, domino ac praeceptori suo unice observando.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vorliegender Brief wurde (wie auch die Briefe <ref target="file12932">Nr. 2883</ref> und <ref target="file12938">Nr. 2889</ref>) von <persName>Johannes</persName> und <persName>Justus Vulteius</persName> übermittelt; s. oben Z. <ptr target="qvzl17154-5" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
