<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12932" type="Brief" source="HBBW" n="2883">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg AN Heinrich Bullinger, 18. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod negligenter et breviter scribam, temporis iniurię et brevitati ascribetis, quod coegit, ut brevibus me expediam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mittimus vobis et commendamus hosce tres Veteranos bonos iuvenes<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind Johannes und dessen Bruder <persName>Justus Vulteius</persName> aus <placeName>Wetter</placeName> (<placeName>Hessen</placeName>); s. oben <ptr target="qvfn17150-1" type="qv"/>.</note> et rogamus vobis, eos velitis esse commendatos.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Alter stipendiatus est, cui <pb type="edition" next="139"/> numeretis, oro, meo nomine viginti florenos ad res necessarias et honestas, nomine vero <persName>Pincieri</persName> nostri, seu potius Dryandri fratris, 9 daleros, quos hic bonus vir <persName>Fabritio</persName> et Funckio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Johannes Fabricius (Schmid) Montanus</persName> und <persName>Hans Rudolf Funk</persName>. - Im November und vielleicht auch noch im Dezember 1546 hielten sich diese Zürcher Studenten in <placeName>Leipzig</placeName> auf; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 428f, Anm. 59.<ptr target="zfnfn17150-3" type="zfn"/></note> Lypsiae mutuo dedit, a quibus eam pecuniam repetetis et iuveni stipendiato dabitis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alteris autem duobus adolescentibus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint sind die Zürcher <persName>Heinrich Hindermann (Opisander)</persName> und <persName>Karl Schweninger</persName>, die zusammen mit Fabricius und <persName>Funk</persName> in Marburg studiert hatten, sich aber nicht mit diesen nach <placeName>Leipzig</placeName> begeben hatten; s. zuletzt <bibl>HBBW</bibl> XIX Reg.<ptr target="zfnfn17150-4" type="zfn"/></note> reliquam (quam mihi debetur) pecuniam erogabitis temporis progressu, id quoque non, nisi ad necessarias res et honestas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ab utrisque<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind <persName>Hindermann</persName> und <persName>Schweninger</persName>.</note> syngraphum accepti nomine recipite et ad me transmittite, atque vicissim, quod est apud me, vestrorum iuvenum chirographum remittam.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Genaueres über die von den Zürcher Studenten geschuldeten Beträge erfährt man in <ref target="file13110">Nr. 3061</ref>,<ptr target="qvzl17293-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum ea de re, opinor, <persName>Pincierum</persName> nostrum diligentius ad vos perscripsisse.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Pincier</persName> schrieb erst am 24. April; s. oben <ptr target="qvfn17150-1" type="qv"/>. - Mit dieser Abmachung konnten sowohl die Zürcher als auch die Marburger einen realen Geldtransfer vermeiden, was bei den wegen des Krieges damals unsicheren Straßen von Vorteil war.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De rebus novis non licet commode referre, quod lubet, et ex iuvenibus nostris audietis opinor omnia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod Bohemi totis viribus electorem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> iuvent, notum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod nuper in valle Ioachimica<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">In der Landschaft, in der Joachimsthal d.h. <placeName>Jáchymov (Böhmen; Tschechien)</placeName> sich befindet.</note> rursum fuderit sexcentos <pb type="edition" next="140"/> equites et septem vexilla, ut vocant, peditum, fama ad nos pertulit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod milites collecti in Westphalia in ruinam et perniciem nostram auffugerint, ubi in armis esse principem nostrum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> intellexerunt, pervulgatum est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Optimum principem nostrum quasi ex profundo et diutino somno post maximos labores evigilasse demum et novam expeditionem moliri undique copias militum conscribere<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe zuletzt <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>, <ptr target="qvfn17139-5" type="qv"/>.</note> gaudemus omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pecuniae seu nervorum belli<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> Philippicae, 5, 5.</note> nobis satis, si, qui promiserunt nobis, servent (ut confidimus) fidem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus bene vertat omen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos bene valete omnes et nos vestris pręcibus commendatos habetote.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. <persName>Gesnerum</persName>, humanissimum et doctissimum virum, rogabis meis verbis, ut, si qua peregrina semina nanciscatur vel habeat, mihi quaedam condonare dignetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vicissim faciam, quod potero illi praestare officii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rapt[im] ex Marpurgo, 18. aprilis anno 1547.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vestrae celsitudini et humanitati omnium addictissimus <persName ref="p7618">Wigandus Happel</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et optimo viro domino Heinricho Bullingero, Tygurinae ecclesiae antistiti dignissimo, domino et praeceptori suo observandissimo.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vorliegender Brief wurde (wie auch <ref target="file12936">Nr. 2887</ref> und <ref target="file12938">Nr. 2889</ref>) von Johannes und <persName>Justus Vulteius</persName> übermittelt; s. oben Z. <ptr target="qvzl17150-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
