<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12959" type="Brief" source="HBBW" n="2910">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Müller (gen. Maier) / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 25. Mai 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Piissime frater, non modo tibi ingentes ago et habeo (verum etiam me referre debeo) gratias pro tam frequentissimis tuis in amicorum tuorum literis <pb type="edition" next="211"/> ad me perscriptis salutationibus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Unde agnosco (etsi coram nunquam communicaverimus ac ego literis, fateor, perrarum responderim)<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Müller</persName> hatte zuletzt im Jahr 1545 an Bullinger geschrieben; s. <bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12295">Nr. 2248</ref> und 2296.</note> me albo amicorum tuorum te non expunxisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod autem non responderim, partim occupationes meę facerent, partim tabellariorum inopia intermissum est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod autem nonnihil negligentię propterea non accusandus sim, negare nequeo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nolo tamen tibi persuadeas me unquam tam occupatissimum et negligentem fuisse, ut te, fratrem meum, aboleverim; nam benevolentię tuę in me<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XI Reg.</note> nunquam nec, dum spiritus hos regit artus,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 4, 336.</note> immemor ero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde habes ex Halleri literis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Johannes Hallers Brief vom gleichen Tag (<ref target="file12957">Nr. 2908</ref>).</note>, quidnam is ad retentionem senatus nostri<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>,<ptr target="qvzl17174-3" type="qv"/>.</note> et revocationem sui<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>,<ptr target="qvzl17174-2" type="qv"/>.</note> tibi senatuique vestro respondeat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quibus volo rogoque, ut certam fidem adhibere ac honori huius adolescentis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Haller (geb. am 18. Januar 1523) war damals 24 Jahre alt.</note> pii doctique consulere velis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam nunc nos Augustani eo sumus expositi periculo, quod nec nobis ipsis aut cuiquam certo persuadere possumus nos verbum domini aut eius ministros diutius retinere posse, ac non propediem sacrificulos papisticos et factiosos hic subituros et veterem idolatriam revocaturos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare revocatio eius, vestri ministri, collegęque sui<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">(Hans) Thoman Ruman (Römer).</note> prudentissime a vobis instituta, ac si aliter vobis dissuasum, vestrę prudentię erit, quid in tanta tempestate constituendum respondendumque sit et quid nunc facto opus sit.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Zürcher antworteten den Augsburgern (sowie auch Haller und Ruman) am 30. Mai; s. dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-5" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rem satis intelligis, ac cum vacaverit, de iis ad te plura.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">plura scribam. - <persName>Müller</persName> schrieb erst wieder am 6. Oktober 1547 (<ref target="file13082">Nr. 3033</ref>).</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam propter festinationem tabularii<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der in <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>,<ptr target="qvzl17174-6" type="qv"/>, bereits erwähnte, unbekannte Augsburger Bote.<ptr target="zfnfn17176-1" type="zfn"/></note> brevitati ignosce.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale cum fratribus et me tibi commendatum habe et amare me perge!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum 25. maii anno 1547.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Nicolaus Maierus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Piissimo doctissimoque viro Henrico Bullingero, precipuo ecclesiasti <placeName>Tigurino</placeName>, fratri et amico meo observandissimo.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vorliegender Brief wurde mit einem Augsburger Boten übermittelt; s. oben <ptr target="qvfn17176-1" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
