<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12958" type="Brief" source="HBBW" n="2909">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Michael Keller / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 25. Mai 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Optime simul et ornatissime Bullingere, quae in praesentiarum haud sine lachrymis tecum ago, in sinum absconsa peto tuum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hallerum et Romanum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">(Hans) Thoman Ruman (Römer).</note> a Tigurino senatu domum revocatos nosti,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Mit dem Brief vom 17. Mai; s. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref> und <ptr target="qvfn17174-6" type="qv"/>.</note> huius revocationis caussas dubio procul evidentissimas habentes.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Plural bezieht sich auf den aus vielen Köpfen bestehenden Rat. Auch unten in Z. <ptr target="qvzl17175-1" type="qv"/> ist der Plural "satagantes" auf die Mitglieder des Rates ("senatus") zu beziehen.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Senatus vero noster, detestandam a sacrosancto et christiano foedere<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Schmalkaldische Bund. - Der Augsburger Rat hatte sich im Januar 1547 <persName>Kaiser Karl V.</persName> unterworfen.</note> defectionem cum evangelii ebucinatione<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">mit der Verkündigung des Evangeliums.</note> vestire simplicique plebeculae fucum hoc nomine facere satagantes, miseros nos terque deflendos verbi ministros in offitio retinere tentat, tantisper dum iniquis et impiis pollicitationibus caesari<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Karl V.</persName></note> factis satisfaecerit, hoc est, donec impietatis fex omniumque malorum sentina<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Damit sind die katholischen Priester gemeint; vgl. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>,<ptr target="qvzl17174-4" type="qv"/>.</note> nostram in urbem invecta fuerit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc non solum nos, quibus publicanorum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIX 24 mit Anm. 69. 73, und Bullingers Kritik an den "Zöllnern" (d.h. an den Augsburger Kaufleuten) ebd., S. 243,12f.<ptr target="zfnfn17175-1" type="zfn"/></note> principum animi multis retro annis perspecti sunt, verum etiam Hallerus et Rumanus olfacientes humilibus praecibus utrique dimissionem petierunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Senatus vero noster, priusquam dimitterentur, vestro senatui scribere decrevit.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nämlich mit einem Brief vom 24. Mai; s. dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref> und <ptr target="qvfn17174-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum, quoniam omnia technis, fraude et subdole agi noverim, temperare mihi nequivi, quin tibi, dilecto et suspiciendo fratri, haec indicarem, ne tibi per scripta quorumcunque etiam aliter persuadere aut si mavis imponere permitteres.<pb type="scan" next="v."/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam quod Hallerus facit hodie, nostrum quidam facturi sumus perendie.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In eo siquidem cardine res,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl>Adagia</bibl> 1, 1, 19 (<bibl>ASD</bibl> II/1 130f, Nr. 19).</note> et prophanae et christianae, hic vertuntur hodie, ut nemo nisi mentis inops meliora (quam modo<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Im Brief vom 29. März 1547; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 459,4-10.</note> adumbravi tibi) sibi polliceri possit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Id quod et Laetus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Georg Frölich</persName>.</note> noster semel et iterum Hallero et mihi ingenue fassus est, insuper et sacerdotes cum missatico negocio ad caesaris petitionem dubio procul senatu nostro annuente urbem nostram ingressuros.<pb type="edition" next="210"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">En quae spes nobis ter miseris reliqua!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habes, de quibus te amico animo admonitum volui.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet te ecclesiae suae diu incolumem.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta, 25. maii anno, etc., 47.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus in domino perpetuo addictus Cellarius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo pientissimoque viro d. Heinrichio Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo pri[mario et fratri] domino [suo suspicie] ndo.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Dieser Brief wurde mit dem Augsburger Boten übermittelt; s. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-7" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
