<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12967" type="Brief" source="HBBW" n="2918">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN [Heinrich Bullinger], [31. Mai 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Zytungen mag ich äben gar nitt schreiben - so wunderbarlich unglich<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">wunderbarlich unglich: merkwürdig widersprüchlich.</note> ding wirt geschriben!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wellt schier, das ich gar nichts horte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man schribt yetz von <placeName>Augspurg</placeName>, das ire gesandten<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Konrad Maier</persName>, <persName>Hans Heiß</persName> und Dr. <persName>Konrad Hel</persName>; s. <ref target="file12962">Nr. 2913</ref>, <ptr target="qvfn17179-2" type="qv"/>.</note> geschriben habind, der churfurst<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> seye noch nitt vertragen;<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Diese Stelle ist als Richtigstellung von <ref target="file12962">Nr. 2913</ref>,<ptr target="qvzl17179-1" type="qv"/>, zu verstehen.</note> er werde in ainer offnen zellt durch ain spangischen parasell (das ist profosen) verwart.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Habind im ain rots huͤtlin uffgesetzt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Könn inn yederman sechen, aber er seye gantz handtlich.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Well nitt annemmen, das man im zuͦmuͦtet, das er sollt der chur abtretten und dem kaiser<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Karl V.</persName></note> die besten vestinen ingeben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">übergeben. - So z.B. die Festungen <placeName>Wittenberg</placeName> und <placeName>Gotha</placeName>; s. <bibl><persName>Moritz von Sachsen</persName> PK</bibl> III 413, <ref target="file10622">Nr. 584</ref>; <bibl>Mentz</bibl> III 111.</note>, etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ouch seye der jung churfurst<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Johann Friedrich II. der Mittlere</persName> von <placeName>Sachsen</placeName>.</note>, und die by im zuͦ <placeName>Wittenberg</placeName> sind, gantz handtlich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wellind sich nitt ergeben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es seyen ouch der landtgrauff<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> und grauff <persName>Albrecht von Mansfeldt</persName> und der Tumshirn<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Oberst Wilhelm von Thumshirn.</note> mitt iren hufen zuͦsamen kommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und maint man, es werde noch ruch zuͦgohn.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es schriben die gesandten von <placeName>Ravenspurg</placeName> iren herren widerum hinder sich von Nuͤrenberg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Si konnind nitt weyter kommen und den kaiser nitt erraichen,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der Kaiser befand sich vom 3. bis 25. Mai vor <placeName>Wittenberg</placeName> und vom 25. Mai bis 7. Juni in der Stadt selbst; s. <bibl>Stälin</bibl> 580.<ptr target="zfnfn17184-3" type="zfn"/></note> dann die Sechsischen habind die pesß<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Durchgänge. - Dass damals das Reisen in <placeName>Sachsen</placeName> nicht einfach war, geht auch aus <bibl>Voigt, Moritz</bibl> 441 hervor, wobei die Truppen Herzog Moritz' von <placeName>Sachsen</placeName> (die den Truppen Thumshirns die Durchgänge zu versperren versuchten) auch dazu beitrugen.</note> und strassen allenthalb <pb type="edition" next="229"/> dermassen verlegt, das nieman weder zuͦ noch vom kaiser heruß konne kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Diß ist gewisß, das denen von <placeName>Ravenspurg</placeName> von irenn, die sy zum kaiser geschickt haben, geschriben wirt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nitt waiß ich, wie es ain ding wirt.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu verstehen: wie es weitergeht.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="848"/>So kommend warnungen von <placeName>Ulm</placeName> und <placeName>Augspurg</placeName> von guͦten leuten, die uns guͦts gunnend, wie der kaiser ettlich reütter heruff<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">In Richtung Süden (gegen Konstanz).</note> ordnen welle mitt ettlichen fendlin knechten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Habe ouch den Hegöwern angemuͦtet<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">den Hegöwern angemuͦtet: die <placeName>Hegauer</placeName> aufgefordert.</note>, das sy ouch ettlich hundert pferd rustind, etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und will man gentzlich achten, er welle <placeName>Costentz</placeName> uberzucken<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">überziehen; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 74.</note> und sechen, ob sich die Aidgnossen iren an wellind nemmen oder nitt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann werdind sy sych unser annemen, so habe er ain guͦt ansprach an sy, und werde sy allsdann auch understehn<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">sich anschicken; bemühen.</note> underzetrucken.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ist auß <placeName>Constantinopel</placeName> uff <placeName>Venedig</placeName> und von dannen gen <placeName>Augspurg</placeName> uff der post<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist die öffentliche Boteneinrichtung zwischen Augsburg und <placeName>Venedig</placeName>; s. Wilhelm <hi>Mummenhoff,</hi> Der Nachrichtendienst zwischen Deutschland und Italien im 16. Jahrhundert, Berlin 1911, S. 16.</note> geschriben uff 23. maii, das der Türck<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Sultan Suleiman I.</persName> - Siehe dazu zuletzt <ref target="file12937">Nr. 2888</ref>,<ptr target="qvzl17155-3" type="qv"/>.</note> entlich mitt grosser rüstung anziechen soll, wiewol selbs nitt in aigner person usß ettlichen treffelichen ursachen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Disen zedel gib dem Augustin ouch, das er inn mitt imme gen Zürich nemen und dem Bullinger uberantwurten könne, dann ich so gar uberillt byn, das ich ime äben nitt ain wort schreiben kan.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
