<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12982" type="Brief" source="HBBW" n="2933">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sebastian Schertlin / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 28. Juni 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gunstiger unnd vertrauter lieber her, meister Henrich, zöiger diser<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">dieser Briefe (mit Singularbedeutung).</note>, her <persName ref="p3700">Gabriel Arnolt</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Gabriel Arnold</persName>; s. <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>, <ptr target="qvfn17193-3" type="qv"/>.</note> von <placeName>Rornfels</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName>Rohrenfels</placeName> (Lkr. Neuburg-Schrobenhausen), südlich von <placeName>Neuburg a.d. Donau</placeName>.</note>, meines gnedigen hern <persName ref="p6948">hertzog Ott Henrichs</persName> pfaltzgrafen rentmaister und dess pfaltzgrafen <persName>Friderichs churfurstenn</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note>, etc., ratt, ain rechter liebhaber dess wort gottes unnd von desselben wegen jetzunder auch, gleich so wol als ich, vertribner,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu <persName>Arnolds</persName> Vertreibung vgl. <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>,<ptr target="qvzl17193-8" type="qv"/>. - <persName>Schertlin</persName> sollte damals <persName>Kaiser Karl V.</persName> ausgeliefert werden. Deshalb musste er Ende Januar 1547 die Stadt <placeName>Augsburg</placeName> verlassen und sich nach Konstanz zurückziehen; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 189, Anm. 18.</note> dweil er also herumb zeucht, die weil zu vertreibenn, und willens, die schöne statt Zurich zu besichtigenn, hat mich gepettenn, ime ain kuntschafft zu machen, damit er möchte die statt und allerlai schons wesens zusehen.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">schons wesens zusehen: schöne Dinge besichtigen.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welchs, dann ich ime (und alle eher zu beweisen schuldig erkenne) nit abschlagen sollen, hab ich ine an euch befürdern<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">empfehlen; s. <bibl>FNHDW</bibl> III 527.</note> wöllenn, gantz freuntlich bittend, mir in solhem zu willfaren und gute gesellschafft zu laistenn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ir werden auch von ime allerlai sachenn jetzo schwebende<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">jetzo schwebende: sich derzeit im Umlauf befindende.</note> erfaren mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ist im wol zu getrawenn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bewist uch gegen ime freuntlichen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das verdiene ich hinwiderumb umb euch<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">verdiene ich umb euch: vergelte ich euch.</note> gantz freuntlich.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich schribe euch<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Ich schribe euch: Ich hätte euch geschrieben.</note> newe ceitung, so vil ich dero hab, aber ir werdens muntlich von ime erfaren.<pb type="edition" next="258"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was euch sidher<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Seit Schertlins Besuch in Zürich; s. dazu <ref target="file12978">Nr. 2929</ref>, <ptr target="qvfn17196-4" type="qv"/>.</note> meinhalb von <placeName>Baden</placeName>, wess vorhabens dise leut gegen mir<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">gegen mir: mir gegenüber.</note> gewesen, möcht ich in vertrauen von euch wissen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Constantz</placeName>, den 28. iunii anno 47.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName>S. Schertlin</persName>, ritter, subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wolgelerten hern maister Henrichenn Bullinger, pfarrhern zu Zurich, etc., meinem lieben hern und guten freunt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
