<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12987" type="Brief" source="HBBW" n="2938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 2. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ersam und wolgelerten Hainrice Bullinger, vorsteer im wort gottes zu <placeName>Zurich</placeName>, unserm besunder lieben und guten frund, unser fruntlich dienst voran!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersam, wolgelerter besunder lieber und guter frund, es haltet sich zwuschen zwayen emenschen, die unser burgere sind, ettwas rechtvertigunng<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Prozess; s. <bibl>Fischer</bibl> V 218.</note> vor uns von wegen der eschaidung, die sy baid begerent: Der<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Jakob Kundigmann</persName>, Wirt des Gasthauses Zum Hecht in <placeName>Konstanz</placeName>, der dem alten Glauben zuneigte. Die Angelegenheit wird in <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 272-274 dargestellt.<ptr target="zfnfn17375-1" type="zfn"/></note> nun namlich, umb das<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">umb das: weil.</note> die frow von im geloffen ist; sy<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Elsbeth Huber, die mit dem Konstanzer Zunftmeister <persName>Jos Huber</persName> verwandt war.<ptr target="zfnfn17375-2" type="zfn"/></note>, umb das der man in acht joren, die sy im bywonunng gethan, elicher wercken<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">elicher wercken: sexuellen Verkehr.</note> mit ir nie gepflogen hab und sy noch derzyt ain jungkfrow syg, wie sy im anfang irer vorheisunng<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">"Vorheisunng" (Verheißung) im Sinne von "Versprechen" ist bei <bibl>Adelung</bibl> IV 1063 belegt. Gemeint ist die Verlobung bzw. das Eheversprechen.</note> gwesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dises der frowen furtrags welt der man, <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>wie die rechtvertigung an-<pb type="edition" next="273"/>gieng, nit gestendig sin und begeret zu erkundigung der worhait, das die frow durch verstendig lut (wie im rechten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Prozessverfahren; s. <bibl>Fischer</bibl> V 211. 213.</note> zugelassen und gebrüchlich), ob sy ain jungkfrow were oder nit, besichtiget werden sollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so die worhait durch disen weg nit erston<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">erlangt; s. <bibl>SI</bibl> XI 634.</note> werden mocht, so erbutte er sich ander mer die gezeugknissen, so er die erlangen mochte, furzebringen, oder die worhait mit sinem lib<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">körperliche Beschaffenheit; s. <bibl>SI</bibl> III 977.</note>, wie sich dem rechten nach gepure, ze bezeugen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ob nun sy (die frow) beschowet werden sollte, hatt sy zu unser erkantniss gßetzt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">hatt sy zu unser erkantniss gßetzt: hat sie uns anheim gestellt.</note>, doch dorby vermanet<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">(das Gericht) verpflichtet; vgl. <bibl>SI</bibl> IV 294.</note>, so sy ain jungkfrow an der schow<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Untersuchung; s. <bibl>SI</bibl> VIII 1585.</note> <pb type="scan" next="212r."/> befunden, das dann anderer gezeugniß von unnoten sin, sunder sy billicher<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">angemessener, s. <bibl>FNHDW</bibl> IV 412. - Siehe dazu den unten in <ptr target="qvfn17375-3" type="qv"/> angeführten Verweis.</note> der ee von im geschaiden werden sollte, etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Uff disen furtrag haben wir, die frowen irer jungkfrowschafft halb beschowt ze werden, mit urtail erkant.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daruff die hebammen sy beschowt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und haben befunden, das sy kain jungkfrow ist, sunder ain frow wie ain andere frow.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Uß dem wir verursacht sind, sy in fangkniß ze legen und ze fragen, wer ir den magthumb<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Jungfräulichkeit; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1387.</note> genomen hatte, dwil sy im rechten furgewendt, das ir eman nit ain man syge.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Allso hatt sy fryg<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">freiwillig; s. <bibl>SI</bibl> I 1257.</note>, one vorgende marter, bekannt, das sy in werender ee mit ainem andern (den ouch sy mit nammen genennt) die werck der unkeuschait gepflogen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Derselbig hab ir den magthumb genommen und nit iren eman, dann derselbig kain man syg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er habe die elichen werck nie recht, wie der ander, mit ir vollbracht, aber wol offternmals mit ir ze handlen furgenommen, nie aber ettwas ußrichen oder schaffen mogen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie nun sy uff solchen iren furgeben beharret ist, haben wir den man ouch in fangkniß gelegt und (doch one marter) gefragt, ob er ain man syg; deßglichen, ob er die elichen werck mit siner efrowen hab gehandelt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daruff hatt er gsagt, ja, er syg ain man und habe die elichen werck mit ir, wie ain man mit ainer frowen thun soll, gepflogen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wol sagt er daby, das er by ainem halben jor lang vor dem, als sy von im geloffen syg, solcher wercken mit ir nit gehandelt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da syge aber der mangel an ime nit gwesen, sunder an ir, dann sy sinen kain arbait haben, noch liebe an ime legen wellen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="212v."/>Dogegen aber sagt die frow und betheurete daruff, wiewol sy mit marter (doch nit sunder grosser martery) uff solches gefraget ist, das der man kain man syg, deren wercken ouch nit, wie der ander mit ir gepflogen, aber wol (wie vor ermeldet) mermals ze handlen versucht, doch nie ichtzit<pb type="edition" next="274"/> usrichten mogen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zudem syge er wol zway jor lang ouch deß versuchens, wie jetz ermeldet, gegen ir still gestanden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Diewil nun baid parthyen kaine der andern furgebens geston wil, sunder jedes sin sag wor sin beharret, und dann by ettlichen geachtet wirt, so der man nit ain man were, das dann die frow nit geebrechet, aber wol sunst gehuret hatte, das sie derhalb nit als ain ebrecherin oder von wegen deß ebruchs von im geschaiden werden sollte, sunder von deßwegen, das er nit ain man und derhalben kain ee je zwuschen inen gwesen were.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ettliche vermainent, das von wegen der eebeziehung und doran behach zitlichung<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">und doran behach zitlichung: und dann (s. <bibl>SI</bibl> I 258) die willige (vgl. <bibl>SI</bibl> II 969) Dauer (der ehelichen Beziehung).</note> zwuschen den baiden ain ee syg, der man syge ain man oder nit, habe ouch die elichen werck mit ir gepflogen oder nit; zudem, das die frow so lange jor sich der unmoglichait irs mans vor der oberkait nie beclaget hab.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ syge on not ouch ungepurlich, das der man siner manhait halb soll beschouwet, sunder von <ptr target="fnh" type="footnote" n="h"/>der frowen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Elsbeth Huber.</note> von deß ebruchs wegen, daß begongen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="213r."/>So nun allso der ursach halben, worumb dise egemacht sollend gschaiden werden, ain ungliche mainung ist,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zu verstehen: Da man nun unterschiedlicher Meinung in Bezug auf den Scheidungsgrund ist. - Was auf dem Spiel stand, wird in <ref target="file12989">Nr. 2940</ref>,<ptr target="qvzl17206-3" type="qv"/>, genauer erläutert.<ptr target="zfnfn17375-3" type="zfn"/></note> so haben wir uch den handel zuschriben wollen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und bittent uch, ir wellent sampt andern uwern mittdienern im wort gottes, ouch andern gelerten, disen handel gruntlicher erwegen, wie hierinn ze handlen und was urtail ze geben sin werde, und unns desselbigen uwers ratschlags by disen unser botten<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Derselbe unbekannte Bote wie auch in <ref target="file12989">Nr. 2940</ref>,<ptr target="qvzl17206-1" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17206-2" type="qv"/>.</note> oder (so das jeze nit gut mochte) hienach, doch uffs furderlichest<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">uffs furderlichest: bald. - Bullinger antwortete mit <ref target="file12990">Nr. 2941</ref>.</note>, schrifftlichen berichten, damit wir dester bas dorinn, wie recht, urtailen mogent, wie wir dann, <ptr target="fnk" type="footnote" n="k"/>des umb uch beschulden<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">des uch beschulden: das euch vergelten.</note> und uch freundschafft bewysen koennen, wellend willig sin.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. july anno 47. etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die baide emenschen der fangknins widerumb erlassen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">der fangknis widerumb erlassen: aus der Gefangenschaft wieder entlassen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
