<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12994" type="Brief" source="HBBW" n="2945">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, [8. oder 9. Juli 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas ad unum omnes, mi venerande et charissime Bullingere, accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid mihi in <persName>Schöneri</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Hans Schöner</persName>.</note> caussa videatur, puto in eis literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Brief <ref target="file12984">Nr. 2935</ref> vom 30. Juni.</note>, quas per Maximilianum adulescentem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Maximilian Seemann</persName>.</note> dedi, me tibi significasse, nempe ut ad privatos nonnullos, videlicet <persName ref="p8087">Herbrotum</persName> et <persName>Welserum</persName> consules,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die <placeName>Augsburger</placeName> Bürgermeister <persName>Jakob Herbrot</persName> und <persName>Hans Welser</persName>.</note> scriberemus, aliis literis ad senatum ista ratione viam munituri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fac, sciam, num puer ille tecum fuerit quidve istic impetraverit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ubi primum tuas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Briefe, die Bullinger persönlich an <persName>Herbrot</persName> und <persName>Welser</persName> zugunsten von <persName>Schöner</persName> richten sollte.<ptr target="zfnfn17217-10" type="zfn"/></note> miseris, curabo, ut meę<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nicht in <bibl>Blarer BW</bibl>.</note> illis coniunctę quam primum <placeName>Augustam</placeName> perferantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Audio <persName>Welserum</persName> apud <placeName>Pfäfers</placeName> cum uxore lavare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Schärtlius<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Sebastian Schertlin</persName>, der Bullinger zuletzt am 28. Juni geschrieben (<ref target="file12982">Nr. 2933</ref>) und offensichtlich darauf noch keine Antwort erhalten hatte, da er Blarer nicht bat, Bullinger seinen Dank dafür auszurichten.</note> noster vicissim se tibi commendat et accuratissime salutat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De vestrorum comitiis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die am 20. Juni begonnene und am 15. Juli beendete eidgenössische Tagsatzung; s. <ref target="file12982">Nr. 2933</ref>, <ptr target="qvfn17201-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17217-4" type="zfn"/></note> nihil apud nos, nisi inter omnes optime convenire, quod, ut nunc verum affirmant, ita dominum precor, ut de illis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">comitiis Helvetiorum.</note> perpetuo vere dicatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Episcopum nostrum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johann von Weeze</persName>. - Er erschien selbst vor der Tagsatzung und versicherte den Eidgenossen, keine Zwietracht zwischen ihnen stiften zu wollen; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 827 k; <bibl>PC</bibl> aaO. Vgl. aber <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>,<ptr target="qvzl17220-4" type="qv"/>.</note> egregie se vestris purgasse magno omnium ferre plausu hic iactitant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu, si quid est, age ad nos diligenter perscribe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Exemplaria geographię si soluta non sunt, rogo, ut meo nomine bibliopolę<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Christoph Froschauer d. Ä., Drucker der Rudimenta.</note> facias satis,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Aus dieser Bitte wird deutlich, dass Blarer bei diesem Bücherkauf nur als Mittelsperson fungierte.</note> et proximo nuncio bona tibi fide pecuniam remittam.<pb type="edition" next="295"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego servum aut equitem illum, qui attulit, nondum vidi, et diebus hisce rursum cum cive quodam nostrate, nescio quo, profectus est, cras aut perendie rediturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Optimus hic Anglus, <persName>Buttlerus</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der Geschäftsmann <persName>John Butler</persName>.</note> noster, ipse tibi, et quę apud nos quęque in Anglia gerantur, bona fide exponet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nostri istinc a nuptiis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Die in <placeName>Zürich</placeName> am 4. Juli gefeierte Hochzeit zwischen dem Zürcher <persName>Georg Escher vom Luchs</persName> und der Konstanzerin Dorothea von Menlishofen; s. <ref target="file12985">Nr. 2936</ref> und <ptr target="qvfn17203-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17217-5" type="zfn"/></note> redeuntes vestrorum in se humanissimam officiositatem mirifice depredicant, ut etiam immodicos in ea re fuisse querantur!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nobis nihil est, unde respondere recte possimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scriptum illud de matrimonio remitto maximas tibi gratias agens adeoque etiam deo me per Christum Iesum, quod vestra sententia nostram tam pulchre confirmat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ad alteram epistolam, quam nosti,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die hier angesprochene Angelegenheit ist unbekannt.</note> nescio, an porro sim responsurus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non deest certe, quod dicam, sed forte non feliciter dicerem.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich wills stecken lassen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber wer ich by euch, wellt ich euch danecht wol etwas in ain or raunen, das ir vyllicht vorhin nitt gewisst hapt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der lieb gott fuͤgs alles und fuͤrs zuͦ ainem guͦten end mitt vyl gnaden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De nostris rebus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Angedeutet ist hier wohl die Haltung der Konstanzer gegenüber <persName>Kaiser Karl V.</persName> - Siehe dazu zuletzt <ref target="file12962">Nr. 2913</ref>,<ptr target="qvzl17179-3" type="qv"/>.</note> nihil habeo certi, quod scribam; sunt prorsus etiamnum dubię.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quę de c[aesare]<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Karl V.</persName></note> hic ferantur, <persName>Buttlerus</persName> noster non ignorat.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Es ging damals das Gerücht um, der Kaiser werde die Eidgenossen überfallen; s. zuletzt <ref target="file12983">Nr. 2934</ref>,<ptr target="qvzl17202-3" type="qv"/>; <ref target="file12992">Nr. 2943</ref>,<ptr target="qvzl17208-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Scribunt nonnulli digni, quibus alias habeatur fides, caesarem plane statuisse,</foreign> er welle die stett, so die Aidgnossen dem reych abtrungen habind, widerum <pb type="edition" next="296"/> an das reych bringen und sich damitt ain mehrer des reychs beweysen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er welle ouch sechen, ob sich etwar deren von <placeName>Costentz</placeName> annemen welle, etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis assidue!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam fieri potest, ut maioribus quam alii periculis involvamur, quum adeo aliorum plagis emendari non possimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wie es dem Jochim Möttlin ergangen seye auff dem tag, möcht ich wol wissen.<ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es wäre zit, das er gestraft wurd.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum et amicos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinorum antistiti dignissimo, d. et fratri suo unice sibi venerando, etc.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Überbringer des vorliegenden Schreibens war <persName>John Butler</persName>; s. oben Z. <ptr target="qvzl17217-4" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
