<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13023" type="Brief" source="HBBW" n="2974">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gilbert Cousin (Cognatus Nozerenus)] / Nozeroy AN Heinrich Bullinger, 1. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Agitur nunc annus, theologorum decus Bulingere, quod nihil literarum ad te dedi.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Cousins letzter Brief war vom 25. März 1546 (<bibl>HBBW</bibl> XVI, <ref target="file12440">Nr. 2393</ref>).</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid istud? inquis; anne mei de te tam bene meriti oblivisceris?<pb type="edition" next="375"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, si te unquam observavi vel colui (ut nihil feci religiosius), tui etiamnum observantissimus sum et intimis heres precordiis!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Litteras autem quod ad te tam raro do, plura in causa sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Primum negotia tua cęlestia, quibus cum toti orbi prosis,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Angesprochen wird hier Bullingers Tätigkeit als Ausleger der Schrift; vgl. z.B. <bibl>HBBW</bibl> XVI 262.</note> ne ego importunior haec conturbem (ad que quam maxime adhortatum oportuit), in scribendo sum subsegnior.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">weniger eifrig; s. <bibl>Hoven</bibl> 538.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde si quid otii ab huiusmodi negociis superest (ut parum superesse satis scio), hoc innumeris literis a doctissimis quibusque undelibet terrarum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">undelibet terrarum: von wo auch immer.</note> ad te missis impartitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Postremo mihi vix unquam datur aliquid ocii et raro contingunt recta euntes <placeName>Basileam</placeName>, quibus tuto committam literas, et si maxime contingant, is est nunc temporum status, ut non expediat omnia literis credere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vides etiam hanc meę taciturnitatis rationem constare, quod, ne tua studia interpellentur, precipua omnibus cura esse debet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In Germania novis tragoediis plena sunt omnia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interea nos cochlearum in morem contracti latitamus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 4, 4, 57 (<bibl>ASD</bibl> II/7 213f, Nr. 3357).</note> in horas extrema expectantes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iampridem certe vidimus nihil superesse nisi, ut dominum rogemus, ut nobis prestet, quod Pallas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Pallas Athene, griechische Stadtgöttin von <placeName>Athen</placeName>.</note> olim <placeName>Atheniensibus</placeName> credita est pręstitisse, videlicet ut hominum inconsulta consilia vertat in bonum exitum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mundus omnibus suis copiis et opibus insurgit in Christum,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Ps 2, 2.</note> et<ptr target="fnd" type="footnote" n="d"/> quo meliores ac religiosiores sunt nostri pirgopolinices<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">= pyrgopolinices: Prahlhanse; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2349.</note>, hoc facilius illis imponitur ab his, qui lupos ovillo vellere dissimulant.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Mt 7, 15. - Gemeint sind die schlechten Bischöfe.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed Christus vivit!<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Lk 24, 5; Röm 14, 11; Apk 1, 18.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utinam mereamur, ut nobis expergiscatur<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu verstehen ist: dass es uns klar wird.</note> (vel cecis apparet<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 8, 93 (<bibl>ASD</bibl> II/2 315f, <ref target="file10832">Nr. 793</ref>).</note>), quid in <placeName>Tridentino</placeName> actum sit consilio<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Diese Orthographie verbirgt eine Pointe; s. <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, <ptr target="qvfn17225-4" type="qv"/>. - Zum Konzil s. zuletzt <ref target="file13020">Nr. 2971</ref>, <ptr target="qvfn17237-1" type="qv"/>.</note>, ut in ecclesia maneant mala simul cum bonis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mala suapte natura crescent, bona decrescent,<pb type="scan" next="v."/> ut solent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Utcumque sit, etiam si fractus illabatur orbis,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><hi><persName>Horaz</persName>,</hi> Carmina, 3, 3, 7.</note> id non me distrahet a consortio ecclesiae Christi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De premio viderit dominus ipse.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Mt 16, 27; Röm 2, 6; 1Kor 3, 8, etc.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Gastius noster, proximis tuis litteris edoctus opinor,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Sollte dies der Fall gewesen sein, ist dieser Brief Bullingers an Gast nicht mehr erhalten.</note> firmioris tue valetudinis nos nuper commonuit, quo nuncio mirum in modum delectatus sum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Faciat dominus, ut ecclesiae Christi quam diutissime supersis!<pb type="edition" next="376"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominum <persName>Theodorum Bibliandrum</persName>, virum praeter singularem eruditionem etiam optimum, meo nomine plurimum salutabis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Guesnero video quantum debeam, et meminero.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vermutlich hatte <persName>Konrad Gessner</persName> Cousin ein Exemplar seiner <hi>Bibliotheca universalis</hi> als Geschenk zukommen lassen; vgl. nämlich <bibl>HBBW</bibl> XVI 263,21-23.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu mihi nunc apud illum fueris epistolę vice rogans, ut pergat sui similis esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName>Conrado item Pellicano</persName>, viro Hebraicę linguae ac rei theologicę impense perito, et <persName>Gaspari Megandro</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Kaspar Megander</persName> war bereits am 17. August 1545 gestorben; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 481.</note>, theologo vere summo, tum Otthoni Werdmillero trium linguarum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint sind Hebräisch, Griechisch und Lateinisch.</note> ac omnium artium peritissimo, <persName>Rodolpho Collino</persName> Gręco et <persName ref="p18594">Ioanni Iacobo</persName> Amianno<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Johann Jakob Ammann</persName>.</note> plurimam ex me salutem dices, sed precipue singulari amico meo <persName>Rodolpho Gvaltero</persName>, nam vereor, ne nunc non vacet omnibus scribere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cura valetudinem tuam, domine et preceptor incomparabilis, et fortem animum fac obtineas teque, ut soles, in his fortune procellis tua virtute sustineas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad Gastium aut <persName>Sigismundum Gelenium</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Sigismund Gelenius</persName>, Editor und Korrektor bei <persName>Froben</persName> in <placeName>Basel</placeName>.</note> miseris, tuto ad me perveniet.<ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nozerethi, calendis augusti 1547.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Agnosce manum subscribentis, quęso.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Offensichtlich wagte es Cousin nicht, mit seinem Namen zu unterschreiben; vgl. nämlich das in oben Z. <ptr target="qvzl17240-1" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17240-2" type="qv"/> Gesagte.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
