<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13029" type="Brief" source="HBBW" n="2980">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 8. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nondum tibi excidit, scio, mi venerande et charissime frater, quid ad me scripseris de mutua illa fiducia alterorum erga alteros, hoc est tuorum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Eidgenossen, vor allem die Zürcher.</note> erga nostros, quam sartam tectam esse modis omnibus opportebat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum quum ego suspicarer tibi non omnia bona fide a tuis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Zürcher Ratsherren.</note> exposita, sed dissimulata, pariter et simulata nonnihil aliqua, visum est dissimulanter tamen cum optimo et charissimo consobrino<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note> meo agere atque illi ex tuis literis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vermutlich aus einem Ende Juli oder Anfang August verfassten, heute nicht mehr erhaltenen Brief Bullingers.<ptr target="zfnfn17246-2" type="zfn"/></note> interrogatoria<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Fragstücke; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1552. - Näheres zu diesen Fragen erfährt man in <ref target="file13030">Nr. 2981</ref>,<ptr target="qvzl17376-4" type="qv"/>. Das diesem Brief beigelegte Dokument ist nicht mehr bekannt.</note> nonnulla obiicere, quibus responderet, fore sperans, ut satis tibi fieret ex illius responsione - quam mittere tibi tum animus erat, quamquam consobrinus nihil tale rescivit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quocirca te per amiciciam nostram adeoque per servatorem Christum obsecro et obtestor, ne extra te quisquam alius ista legat, sed ut proximo nuncio, quamprimum fieri potest, omnia remittas, ne hoc mihi apud illum fraudi sit (cuius animum ne tantillum quidem alienari a me substinuero).</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fateor ingenue me nonnulla <ptr target="fnd" type="footnote" n="d"/>locis quibusdam, praesertim ad calcem scripta, vel expuncturum fuisse vel atramentum illis inducturum, nisi reddenda mihi rursum fuissent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et tamen, quando istuc mihi non licuit, nolui propterea animum tuum suspensum tenere persuasum habens hoc, quicquid est, nihil illi apud te offecturum.<pb type="edition" next="395"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu solum, quod iam obtestatus sum, vide, ut ne in cuiusquam alterius manum ista veniant!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Magnę et multę caussę sunt, quur istuc omnino nolim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nolui enim istis quicquam aliud nisi hoc efficere, ut intelligeres, quanta dexteritate sint ab optimo C[onrado] Z[viccio] meo omnia ista acta, cuius fidei si cętera respondissent, fortassis omnia nostra utrinque<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Sowohl vonseiten der Konstanzer als auch der Eidgenossen (und insbesondere der Zürcher).</note> meliore essent loco.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed factum infectum esse nequit,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><bibl>Adagia</bibl> 2, 3, 72 (<bibl>ASD</bibl> II/3 290-292, <ref target="file11315">Nr. 1272</ref>).</note> nec aliter domino visum fuit, quocirca feramus ęquis animis, quod emendari non potest, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu dominum ora diligenter pro nostra urbe, praecipue consobrino, qui magna semper meditatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Legi nunc literas <placeName>Ulmensis</placeName> consulis ad <persName>Marcellum Theoderichum</persName> scriptas, quibus significat dominum a <persName>Lyer</persName>, praecipuum in aula caesaris<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Karl V.</persName></note>, secum de bellico illo tormento multa commentatum, quamquam absque consobrini mei mentione, sed quod in nostra urbe sit, qui inventum hocce teneat, ac vehementer rogasse, ut summa, quam fieri possit, diligentia authorem inquirat - quę res me supra modum terruit!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Obnixe ergo precaberis, ut omnia ad laudem et gloriam nominis sui dominus vertat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cavebis, ne unquam resciscat C[onradus] Z[viccius] vel nunc vel in posterum istęc tibi a me missa, et quamprimum remitte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Augusta</placeName> nihil adhuc respondetur in Schöneri caussa.<pb type="edition" next="396"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuę postreme literę<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vermutlich ein anderer als der oben bei <ptr target="qvfn17246-2" type="qv"/> erwähnte Brief, der ebenfalls nicht mehr erhalten ist.</note> mihi sunt redditę, pro quibus maximas tibi gratias ago.<pb type="scan" next="140"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pro munusculo argenteo et amantissimo epistolio uxorculę meę missis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten.</note> nescio unde suppeditare mihi queam satis verborum, quibus tibi gratias agam, quum, referre ut possim aliquando, prorsus diffido.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Oneras tu me subinde immodica tua munificentia iamque dudum obstrictissimum magis atque magis tibi devincis, ut propemodum non sim ferendo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non ignoras autem, quam molestum sit libero homini debere, et ita debere, ut nunquam te solvendo futurum esse sperare possis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominum vero, quod unum certe possum, precabor, ut de effuso copię suę cornu benignissime tibi tuęque domui benedicat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis diligenter cum tua ecclesia!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iam nuncius vester<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Andreas Müller; s. <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>, <ptr target="qvfn17235-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17246-1" type="zfn"/></note> adest literas Augusta tibi<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Darunter befanden sich die an Bullinger gerichteten Briefe von <persName>Frölich</persName> (<ref target="file13026">Nr. 2977</ref> vom 4. August) und von <persName>Haller</persName> (<ref target="file13019">Nr. 2970</ref>, <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>, <ref target="file13022">Nr. 2973</ref> und <ref target="file13027">Nr. 2978</ref> vom 29., 31. Juli und 4. August).</note> mihique inscriptas afferens, quas mitto.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ah, quam doleo vicem boni seniculi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Hans Schöner; vgl. <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>,<ptr target="qvzl17193-12" type="qv"/>.</note>, quamquam prius mihi praesagiebat animus nihil nos effecturos!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Novi enim intus et in cute homines istos<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Die Augsburger, mit denen Schöner im Streit lag. - Siehe dazu zuletzt <ref target="file13026">Nr. 2977</ref>,<ptr target="qvzl17243-2" type="qv"/>.</note> afflictorum caussas facile dissimulantes<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Hier im Sinne von vernachlässigen; s. <bibl>Niermeyer</bibl> I 449.</note> et contemnentes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed vivit dominus, iustus iudex,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">2Tim 4, 8.</note> qui vindicabit aliquando electos suos de manu iniustorum illos opprimentium!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tu consolaberis pro data tibi gratia optimum virum meisque verbis officiosissime salutabis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ipse quoque scribam, ubi primum per ocium vacabit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">8. augusti summo diluculo 1547.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus Amb. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse darunter:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vorliegender Brief wurde dem aus Augsburg kommenden Zürcher Boten Andreas Müller anvertraut; s. oben Z. <ptr target="qvzl17246-1" type="qv"/>; <ref target="file13030">Nr. 2981</ref>,<ptr target="qvzl17376-1" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
