<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13030" type="Brief" source="HBBW" n="2981">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 8. August [1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Früntlicher, lieber herr und bruͦder, wiewol ich euch heutt by ewerm botten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Andreas Müller; s. <ref target="file13029">Nr. 2980</ref>, <ptr target="qvfn17246-1" type="qv"/>.</note> geschriben, hab ich doch nitt underlassen mögen, euch dise schrifften, die mir ze lesen worden sind, zuͦzeschicken, diewyl diser bott<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ein unbekannter Konstanzer Bote.</note> on das gen Wyntertur louffen muͤssen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mögt ir lesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sollend mirs aber by zögern<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der zuvor erwähnte Bote (Zeiger).</note> widerum schicken, dann sy nitt mir gehörig.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wellt ir etwas darusß abschriben lassen, mögt ir thain.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">(es) tun.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hab dem botten bevolchen ze warten, byß ir in fertigind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich find darinn allerlay, von deswegen mich nitt fuͤr unuz angesechen, euch sölichs zuͦzeschicken, namlich diewyl anzögt wirt, mitt was landen der kaiser<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Karl V.</persName></note> in den newen pundt will; item diewyl under anderm die ungehorsamen gemeldet werden und nieman waist, wen er darbey verston wyll.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. dazu <ref target="file13038">Nr. 2989</ref>,[2].</note></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum haltend mirs zuͦ guͦt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es beschicht im allerbesten, diewyl ir mich offt darum gebetten habend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hettend ir die schrifften gelesen, die ich euch uff hütt by ewerm botten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der oben Z. <ptr target="qvzl17376-1" type="qv"/> erwähnte Andreas Müller.<ptr target="zfnfn17376-2" type="zfn"/></note> zuͦgeschickt hab, so wellt mirs by disem widerum zuͦfertigen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Habt irs aber noch nitt gelesen, so lasst mirs doch zum nechsten zuͦkommen und lesst flyssig, damitt ir aigentlichen bericht werdind, wie gehandelt worden, und min vetter<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Konrad Zwick</persName>.</note> by euch entschuldigt seye - dann darum ist es mir allain ze thain.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">ist es mir allain ze thain: geht es mir allein.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Item usß ainem schriben von <placeName>Augspurg</placeName>:<pb type="edition" next="399"/> Kaiserliche majestat hat fuͤr sich und, die uff den reychstag herkommen sollend, unser Frouwen kirchen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Den Dom. - Vgl. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>,<ptr target="qvzl17227-6" type="qv"/>; <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-11" type="qv"/>.</note> an ain erbarn rath begert zuͦ rummen und uff das alt wesen zuͦrichten<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">uff das alt wesen zuͦrichten: in dem alten Zustand einzurichten (um dort wie früher den katholischen Gottesdienst abhalten zu können).</note> ze lassen, darneben vertröst, das man nieman von der religion treiben<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">abbringen. - Vgl. <ref target="file13026">Nr. 2977</ref>,<ptr target="qvzl17243-1" type="qv"/>.</note>, noch auch dardurch nitt verstanden werden sölle, die kirchen dardurch dem bischoff<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> noch yeman anderm eingeben seye.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic capiuntur vulpes!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum in yl, uff den 8. augsten zuͦ 2 uren nach mittag.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="755"/>Elector Saxonię dux<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> postridie <ptr target="fnc" type="footnote" n="c"/>(hoc est 24.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Richtig ist 26.; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-12" type="qv"/>.</note> iulii) quam caesar urbem intravit, 400 Hispanis boardariis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Hier sind Schützen gemeint. - Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-17" type="qv"/>.</note> stipatus, curru vectus, huc venit cum multorum bonorum comiseratione, quamvis ipse hilari vultu se ita in triumphum duci passus sit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Landtgravius<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> Werdie Suevię<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><placeName>Donauwörth</placeName>.</note> ut captivus retinetur nec admodum liberaliter tractatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multi pro certo habent papistas templum Marianum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Dom- oder Frauenkirche in <placeName>Augsburg</placeName>. - Siehe dazu <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>, <ptr target="qvfn17227-3" type="qv"/>.</note> hic brevi sua idolatria occupaturos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Reliqua templa nostris mansura, donec religionis reformatio aut cerimoniarum formula praescribatur et mandetur, ut in eam iurent omnes, recusantes autem vel proscribantur vel occidantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cęsar omnes Germanas copias tam equestres quam pedestres dimisit excepta unica turma, quę est sub duce Madrutz<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Nicolò von Madruzzo</persName>.</note>; quodsi rumor verus est, abmandabitur etiam is brevi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Milites<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint ist die kaiserliche Garnison unter der Leitung des Obersten <persName>Bernhard von Schaumburg</persName>; s. <ref target="file13015">Nr. 2966</ref>,<ptr target="qvzl17231-9" type="qv"/>; <ref target="file13024">Nr. 2975</ref>,[7].</note>, qui apud nos pro custodia fuerunt, dimissi sunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caesar praeter Hispanos, quorum dicuntur amplius 4000 non esse, non habet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Isti sunt Werdee et in confinibus circumquaque, omnia devastantes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Rhein<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><placeName>Rain am Lech</placeName>.</note> enim tota per eos devastata est, homines misere trucidati, cętera rapinis absumpta <pb type="edition" next="400"/> sunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Isti Hispani habent secum levem armaturam et impedimenta ultra 5000 hominum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">An hic futura sint comitia, plane ignoro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ista ex literis Lęti<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Georg Frölich</persName>.</note> descripsi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dictionem vides, qualis sit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et iam antea nosti, quid ille sibi permittat.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
