<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13032" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="2983">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an [Heinrich Bullinger], 10. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mir hat ain gar vernandter<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">berühmter; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1251. - Ein solcher Brief findet sich nicht in <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl>.</note> mann auß <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> vertrauwenlich zuͦgeschriben und mich an die ordt langen ze laßen, da eß hin ghöre etc., gebetten, nammlich das ausserhalb der pottschafft<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gesandtschaft.</note>, so gemain aydgnoßen zuͦ kay[serlicher] m[ajesta]t<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> abgefertigt habend, näbend zuͦ zwen botten mit brief gen <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> khommen, ainer von <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt.</note>, der ander von <placeName ref="l760" cert="high">Soloturn</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Unbekannt.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die habend sich biß in drey tag in dess herren <persName ref="p7706" cert="high">Granvella</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p7706" cert="high">Nicolas de Perrenot</persName>, Herr von Granvelle.</note> hauß gesumpt und sechen laßen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Besorgt man, die prattik<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">geheime Abmachung, Intrige.</note> sye ummerzuͦ vorhanden, die aydgnoschafft zuͦ trennen und demnach zuͦ besigen und in die klauwen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Diese Metapher bezieht sich offenbar auf die "Klauen" (Fänge) des habsburgischen Wappentiers (des Doppeladlers).</note> ze bringen, und endtsitzt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">fürchtet.</note> man das gelt amm maisten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und in den <placeName ref="648" type="auto_name">Pöndten</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>.</note> ettlich und nitt wenig, die demm kayser wol wellend und alles guͦtz gonnend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mag nit wüssen, ob ioch<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">auch; s. <bibl>SI</bibl> III 6.</note> der bischoff zuͦ Chur<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p7583" cert="high">Lucius Iter</persName>, seit 1541 Bischof von Chur; s. <bibl>HLS</bibl> VI 720f.</note> ouch ainer ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gewüsslich söllend iren nit wenig sein, die man mit allem ernst wol abzuͦschaffen hette.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man mag aber imm grond nit wüssen, was <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName> und Solotorn alda zuͦ handlen ghabt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Achten wol (ob<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">wenn; s. <bibl>SI</bibl> I 53.</note> gott wyl) nützit args<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">nützit args: nichts Schlimmes.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Vermaindt aber disser mann<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der oben Genannte aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note>, eß bedörfe dannoch guͦter spëch<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Auskundschaftung; Spionage; s. <bibl>SI</bibl> X 75-79.</note> und nachfrag, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sunst schreybt man da dannen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">da dannen: von dort.</note>, das eß ellenklich zuͦgang mit weyb und kinden.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Der kayser sol sich in das holtz gelegt haben</foreign> ─ fortassis in lignum Hispanicę astutię ─ contractis passim consiliariis, quibuscum omnia illa componat, quae proximis in comitiis tractabuntur; nullo fuco enim plus ocii et quietis a salutantibus et alia negocia ingerentibus impetratur quam illo, qui adversam valetudinem praetexit.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In summa: er sol imm holtz ligen, got geb, was eß für ein holtz syge, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mögend sollich demm herren <persName ref="6793" type="auto_name">Tumeysen</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p6793" cert="high">Itelhans Thumysen</persName>.</note> oder den burgermaistern<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, so sy anhaymisch worden<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">anhaymisch worden: wieder zu Hause sind; s. <bibl>SI</bibl> II 1286.</note>, in gehaim, on erofnung meiner person, vertrauwenlich ainzaygen; dan die gemain sag noch ist, die Schweytzer werdind onangefochten nit pleyben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="v."/>Ettlich ansechlich burger söllend zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> ringer ursachen halben erstochen sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Welcher ainen Weltschen nur saur ansicht, der muͦß die katzen heben<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">die katzen heben: eine harte Strafe über sich ergehen lassen; s. <bibl>FNHDW</bibl> VIII 694.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die höchste und letzste begird der armen, verradtnen und verkaufften stetten ist, das ain fromme aygnoschaft in irem wolstand und harbrachter freyhait endthaltenn<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">erhalten, bewahrt.</note> werden möchte; dann söllchem nach<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">noch.</note> bey inen noch ain hoffnung were, das mit der zeyt auß hilff gottes dannethar<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">von dort her; s. <bibl>SI</bibl> II 1566 s.v. danne(n)her.</note> sye von schwerer knechtschafft und sorgklicher<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">besorgniserregender.</note> tyranney doch bey kin[dz]kinden erledigt<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">befreit.</note> werden möchtind.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zway stuk habend inen den todtstich geben: zwytracht under inn selbs, namlich under den stenden dess reychs, und schamloße verräterey geytiger<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">habgieriger; s. <bibl>SI</bibl> II 506.</note> und aygennutziger leuten hochs und niders stands, wie man entlich darfür halt und sich die kayserischen desse selbs merken laßend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Una mitto humanitati tuae libellum iactantię plenum de deditione <persName ref="19065" type="auto_name">Saxonis</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et <persName ref="3590" type="auto_name">Hessi</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> deque suspitione de Hesso, quod secretis omnibus adapertis omnium ordinum foederis chris[tia]ni proditor fuerit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mitto et Pasquillum ex Scripturis consutum<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">aus der Schrift erdichtet ist; s. <bibl>Kirsch</bibl> 693 s.v. consuo.</note>, quae omnia papistis asscribunt, quum re ipsa nullae minus ipsis tribuant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ironia mihi videtur pii hominis, fortasse Philippi<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Melanchthon.</note>, qui publicae errorum sentinae sic illudere voluit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale et diploma caesaris de Hesso in gratiam recepto rem[it]te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 10. augusti anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
