<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13049" type="Brief" source="HBBW-20" n="3000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Basel an Heinrich Bullinger, 27. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p714" cert="high">Caelius Secundus Curio</persName> S. P. D. per Christum Iesum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Diu ego nihil ad te, mi Bullingere suavissime, ac perdiu ipse nihil ad me scribis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam ego ab eo tempore<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Seit dem 2. Mai; s. <ref target="file12942">Nr. 2893</ref>. - Zu der hier nachfolgend erwähnten hebräischen Grammatik von <persName ref="p3018" cert="high">Francesco Stancaro</persName> s. <ref target="file12942">Nr. 2893</ref>, <ptr target="qvfn17161-2" type="qv"/>.</note>, quo <persName ref="p3018" cert="high">Stancari</persName> nostri Ebraicam grammaticam ipsius mandato per <persName ref="p5213" cert="high">Hervagii</persName> nepotem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p18042" cert="high">Caspar Herwagen</persName>, ein Neffe des Basler Druckers <persName ref="p5213" cert="high">Johannes Herwagen</persName>.</note>, studiosum adolescentem, qui tunc in <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> proficiscebatur, ad te misi, nihil omnino scripsi (abs te vero dudum antea nullas acceperam literas).</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De te vero saepe adolescentes istos vestrates, qui hic literas colunt, rogavi, teque bene valere accepi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum necessitudo nostra tam longas ac diuturnas cessationes pati non debet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Idcirco, cum <persName ref="p6055" cert="high">Petrus Perna</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Basler Drucker <persName ref="p6055" cert="high">Pietro Perna</persName>.</note> noster, vir modestus et bonus tuique observantissimus, propter sua quaedam negotia ad vos proficisceretur, eum sine meis literis abire pati non potui, ut, quando aliter non possumus nunc, hoc saltem literarum commertio frueremur et quasi pręsentes colloqueremur et invicem salutaremus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid enim melius facere possumus in his calamitosis temporibus quam literis animi acerbas molestias moeroremque, si non depellere, mollire saltem atque lenire?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quare tuam humanitatem oro atque obsecro, mi Bullingere optime, uti me tuis interdum literis, vel brevissimis, digneris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vix credas, quam me litere tuae recreent, erudiant, sustentent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Materia hoc tempore deesse non potest <pb type="edition" next="438"/> vel de communibus miseriis seu etiam de privatis consolandi vel de instantibus periculis consultandi aut commonendi vel de locis sanctissimae religionis commentandi; quae omnia tibi in promptu adeo sunt, omniumque ita rationem tenes, ut nil tibi deesse videatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod ad me attinet, tanta fide tecum, tanta sinceritate et candore tantoque amore ac sedulitate agam, ut in amicitiae christianę officiis iure reprehendi nunquam possim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed ut ista nunc omittam, de quibus te nihil ambigere certo scio: hisce feriis, quibus a publico profitendi munere vacare licuit, ne plane ociose essemus, scripsimus pauca quaedam de nostra ista, in qua versamur, facultate.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Hier als Fachgebiet zu verstehen. <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> war Professor für Rhetorik in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scholastica quidem haec sunt et valde tenuia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum sic voluimus, ut, quae adolescentiam agunt, ea recentem scholam redolerent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae, quod tuos filios aliquid iuvare in studiis eloquentiae posse videntur, libellum unum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><hi><persName ref="p714" cert="high">Curione</persName>,</hi> De omni artificio disserendi atque tractandi summa, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName>, August 1547 (<bibl>VD16 C6426</bibl>); s. dazu <bibl>Kutter</bibl> 135f.<ptr target="zfnfn17267-2" type="zfn"/></note>, quem proxime edidimus, ad te mitto, ut eum ei, cui magis conveniet, nomine meo dones, quamquam ego <persName ref="p487" cert="high">Heinrycho</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p487" cert="high">Heinrich Bullinger d.J.</persName> stand damals in seinem 14., <persName ref="p477" cert="high">Hans Rudolf Bullinger</persName> in seinem 12. und Christoph Bullinger in seinem 10. Lebensjahr.</note>, utpote maximo (ni fallor) natu, quam vel Rodulfo vel Christophoro magis quadrare puto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod si etiam reliquis putes, rescribe!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Singulis unum statim mittam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nam etiam si paterna domesticaque doctrina eos putem esse contentos posse (in qua scio omnes praeclaras artes atque sapientiam vigere), tamen, quia tibi tantum debeo, me quoque ipsis tantum debere scio, quantum persolvere unquam<pb type="scan" next="v."/> possim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur te tuosque dulcissimos filios, ut hoc, quicquid est, boni consulatis, donec facultas et occasio offerat sese maiora praestandi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De oratione mea contra <persName ref="p17908" cert="high">Florebellum</persName>, si totam vacavit legere, oro, ut, ecquid te offenderit in ea, significare vellis.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">= velis. - Siehe dazu <bibl>Stotz</bibl> III 278-280, <ref target="file10272">Nr. 241</ref>.1 und 2; IV 217f, <ref target="file10156">Nr. 125</ref>.1.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam locus de Christi corpore<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> bezieht sich hier wohl auf eine Textpassage, in der er die unterschiedlichen Abendmahlsauffassungen der Lutheraner und Zwinglianer darlegt; s. <hi><persName ref="p714" cert="high">Curione</persName>,</hi> aaO, S. 183f.</note> <pb type="edition" next="439"/> <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> offendit nonnihil, ut ex literis  <persName ref="p8111" cert="high">Petri Martyris</persName> Florentini accepi, quas literas <persName ref="p6055" cert="high">Petrus</persName> hic noster, qui ad vos venit, vidit et legit.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein solcher Brief  <persName ref="p8111" cert="high">Vermiglis</persName> ist nicht erhalten.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed ego, quid <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> de meis scriptis sentiat, modo sanioribus vere probentur, non valde moror.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Neque enim me cum <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der 1538-1541 in Straßburg wirkte.</note> et <persName ref="p3429" cert="high">Vireto</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der 1546 Straßburg besuchte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 78f.</note> volo coniungere in ea quaestione, quos audio Argentorati <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> subscripsisse, etiamsi domi aliter sapere videantur, nam domi Luteranos exagitant, quos apud <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> probant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te libere et pro meo more candide.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nam nihil mihi timendum scio, qui, cui ista prodam, intelligam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum Iesum, mi frater optime, et deum pro nobis ora nosque, ut facis, ama et orna.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta uxorem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zu deren Namen s. <ref target="file12934">Nr. 2885</ref>, <ptr target="qvfn17152-3" type="qv"/>.</note> meo, uxoris meae<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p4597" cert="high">Margarita Bianca, geb. Isacchi</persName>.</note> et filiorum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Horatio, Augustino und Leo; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 92, Anm. 32; S. 316, Anm. 15.<ptr target="zfnfn17267-4" type="zfn"/></note> nomine.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Te etiam atque etiam oro, ut d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> aliosque doctissimos viros et fratres meo nomine salutes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, 6. calendas septembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 211a,v.:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et doctissimo viro d. Heinrycho Bullingero, sanctae <placeName ref="l587" cert="high">Tigurinorum</placeName> [ec]clesiae antistiti, amico et fratri inprimis observando.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName>.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der vorliegende Brief wurde von <persName ref="p6055" cert="high">Pietro Perna</persName> überbracht; s. oben Z. <ptr target="qvzl17267-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
