<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13041" type="Brief" source="VBS" n="1555">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / Zürich AN [Joachim Vadian (von Watt)], 15. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ternas a tua Humanitate accepi, vir colendissime, pro quibus ingentes tibi habeo gratias, praesertim pro iis, quae postremo misisti per Studerum, qui omnia bona fide reddidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamquam enim illa omnia prius ab amicis acceperim, laudo tamen tuam fidem et diligentiam et ago gratias maximas; omnia vero bona fide remitto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae vero accepisti remittenda ad me, per vestratem, obsecro, ad me remitte et vale aeternum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der schiessend lasst sich gar wol an.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein seer eerliche, schöne gesellschafft von meerteyls orten der eydgnoschafft.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bern hatt seer vil lüten, Lucern in 35, Schwytz ein güte anzal, Zug vil, Glaris vil Basel vil, Solenthurn 15, Schaffhusen vil.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diß all habend ire radtsbotten zuͦgäben, ire eigne spyllüt, mitt der stetten und lendern silbernen schillten seer schön zuͦgerüst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sy zeigend och, das sy mer umb früntschafft ze machen dann anderer Sachen kummen syend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Deren von Ury und Underwalden wartet man; dann man sagt, iren kummend och ettlich.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von Fryburg nieman etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gester sind in 300 burger mitt gschütz und Spiessen den frömbden zuͦ eeren umbzogen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hütt hand den ersten schutz gethan Apptzell, San Gallen, gottshußlüt und <placeName>Constantz</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die habend das erst loß überkummen; das ander hatt die von Schwytz, Underwalden und Zug troffen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff vil guͦts.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh sin gnad.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist iederman mitt dem andern gar früntlich.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">- Gott mitt üch.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Datum Zürych</foreign>, assumptionis beatae Virginis, anno 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Disen studiosum hab ich alein hinuff geschickt, uff üwer ernstlich schryben üwer brieff ze fertigen, das ir ain ander mal deß williger syend.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
