<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13082" type="Brief" source="HBBW" n="3033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Müller (gen. Maier) / [Augsburg] AN [Heinrich Bullinger], 6. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freuntlich willig dienst zuvorn, besonder günstiger, lieber her unnd bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich versehe mich<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">versehe mich: vermute; hoffe.</note>, mein lieber bruder unnd gewesener nachpur Johann Haller seye nhumher glücklich unnd woll bey euch ankhomen.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Haller hatte Augsburg am 3. oder 4. Oktober verlassen; s. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-4" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich hab aber inn warheit nit ghern gesehen, das sich die gelegenhait dieser bösen zeit dermaßen begeben<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">zugespitzt (hat).</note>, das er alhie verrucken<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">alhie verrucken: wegziehen.</note> müeßen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unnd ist gleichwoll seiner person halben<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">seiner person halben: was ihn betrifft.</note> yetzt nichs sicherers, dann das er bey euch <pb type="edition" next="528"/> sich ein zeitlanng auf besserung<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">auf besserung: in Erwartung besserer Umstände.</note> (deren ich zu gott verhoff<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">deren ich zu gott verhoff: welche ich von Gott erhoffe.</note>) inn guter sicherheit seye.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich sag aber euch, das vill guthertzigen alhie sich seines abzugs vonn hertzen bekhommern!<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">sich seines abzugs vonn hertzen bekhommern: wegen seines Weggangs zutiefst betrübt sind.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So hab auch ich inen als meinen getrewen, wollgezogenen unnd unstraffbarer haushaltung<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">unstraffbarer haushaltung: (der) von tadellosem Lebenswandel (ist). - Maier und Haller waren Nachbarn gewesen; s. <ref target="file12933">Nr. 2884</ref>,<ptr target="qvzl17151-8" type="qv"/>; <ref target="file12999">Nr. 2950</ref>,<ptr target="qvzl17215-3" type="qv"/>.</note> oneghern verloren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sobaldt auch der her besser zeit geben wurde, so wolt ich, es were einem ersamen rhat zu Zürch, euch unnd ime gelegen, inen widerumb hieher zu schicken unnd die frommen christen alhie widerumb zu erfräwen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann ich gedenckh, es werde alsdann ein ersamer rath alhie euern obern<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Bürgermeistern (<persName>Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>) und Rat.</note> widerumb dorummb ersuͦchen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So es dann geschehe, so bitt ich, ir wollet sollichs zum treulichsten befürdern, und das ir auch mich inn gutem bevelch haben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">ir mich inn gutem bevelch haben: ich euch befohlen sei.</note> wölt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann euch zuͦ dienen habt mich berait unnd willig, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die reichshendell<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die am begonnenen Augsburger Reichstag behandelt werden sollten.</note> alhie stehen noch inn beratschlagung und unbeschloßen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der sterbent<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist die Pest. - Zur Pest in Augsburg s. zuletzt <ref target="file13059">Nr. 3010</ref>,[1], und die Verweise in <ref target="file13020">Nr. 2971</ref>, <ptr target="qvfn17237-3" type="qv"/>.</note> meert sich zimlich; unnd ist nit wunder, dann es ligt ein treffenlich menig volcks hie.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der her seye mit unns, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum den 6. octobris anno 1547.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Euer williger <persName>Nicolaus Meir</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
