<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13094" type="Brief" source="HBBW-20" n="3045">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard) / Basel an Heinrich Bullinger, 17. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, grave zu Württemberg und zu Mümppelgart, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern grus zuvor, lieber besunder!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir fuegen euch gnediger meynung zu vernemen, das wir von burgermeister und rath der statt Lindaw von wegen <persName ref="p8071" cert="high">Johan Voglers</persName> des jungen (als der sich one willen seins vatters<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8455" cert="high">Hans Vogler d.Ä.</persName> Er hatte der Eheschließung seines Sohnes nicht zugestimmt; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 231,61f. - Bullinger wusste bereits davon durch Johannes Hallers Briefe; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 434; XIX 99f.</note> mit einer<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p4991" cert="high">Maria Grafner</persName> aus Lindau; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 99f,82-83. Die Hochzeit hatte in Augsburg am 9. Februar 1547 stattgefunden; s. aaO, S. 258,42-45.</note> zu <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> ehelich verheurath und also in des vatters unwillen gefallen ist, das er ime kein hulff oder handtreichung<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hilfeleistung; s. <bibl>Fischer</bibl> III 1127.</note> mher thuͦn will) mit sunderm vleys (wie ir dan es hier in verwartter copei ieres schreibens zu versteen hapt) angesuocht, darzwischen zu handlen, damit des vatters gefaster zorn mog<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">möge.</note> abgewendt werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweyl wir dan vermutten, das ir solche sach, dieweill sie doch geschehen, beguttigen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">beruhigen.</note> zu helffen woll geneygt, zudem der alt <persName ref="p8071" cert="high">Vogler</persName> euch nit bald us der handt ghen wurdt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">euch nit bald us der handt ghen: sich [einer etwaigen Ermahnung von] Bullinger nicht so schnell entziehen würde.</note>, ir wollett der bayden jungen halb (die dan irs erbarn wesens und lebens von den von Lindaw ein gutte zeugknus haben) bei dem vatter das best furwenden<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">vorbringen.</note>, damit er sollichen unwillen gegen dem son fallen laß, nit so vil uff das gut<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vermögen.</note> (dieweyl sie nit sunders reich ist) sehe, sunder zu vermeydung grossers ergernus in solliche ehe verwilligen thue, wie wir ime dan selbs auch solches der lenge noch<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">nach.</note> zuschriben und zu bedencken geben, des versehens<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">des versehens: in der Erwartung.</note>, er werde sich, auch uns zu gefallen, gegen dem son milter erzaigen und zu boserm nicht ursach geben; darzu ir das ewer auch thun und die sach zum besten zu furdern wolt geneygt sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In dem thut ir one zweyffell ein recht gut werck, welchs auch der jung <pb type="edition" next="569"/> <persName ref="p8071" cert="high">Vogler</persName> on zweyffell danckbarlich umb euch<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">umb euch: euch gegenüber.</note> wurdt beschulden<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">vergelten.</note>; und euch gnedigen willen zu erzaigen, seindt wir geneygt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch<pb type="scan" next="105v."/> ewer schreiben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nicht erhalten.</note> sampt den neuwen zeittungen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nachrichten.</note> (deren wir zum theill hievor gehapt) entpfangen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bedancken uns derselben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist von <persName ref="p4443" cert="high">Pomerano</persName> im truck usgangen, wie sich die sachen in disem krieg zu <placeName ref="l558" cert="high">Wittemberg</placeName> zugetragen, wie auch hertzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> die universitet wider angericht,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der Lehrbetrieb an der Universität <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> sollte wirklich erst am 24. Oktober wieder aufgenommen werden; s. <hi>Scheible,</hi> aaO, S. 273.<ptr target="zfnfn17314-4" type="zfn"/></note> etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Achten, euch sei dasselb hievor zukomen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit gott bevolhen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Basell, den 17. octobris anno, etc., 47.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">G. g[rave] z[u] Wyrttemberg, etc.</s>
					<note type="address">[Adresse auf f. 105a,v.:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten, unserm lieben besundern magistro Heinrichen Bullinger, predicanten zu Zurich, zuhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
