<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13105" type="Brief" source="HBBW" n="3056">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 25. und 31. Oktober und [kurz nach dem 4. November] 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reprehendis me, doctissime vir et confrater charissime, in literis tuis novissimis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> velut in rescribendo admodum negligentem, in quo sane rectius ageres, si non cum negotiorum moles tumque tabellionum me absolveret festinata ac repentina abitio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ut igitur tuum erit omnia boni consulere inque melius declinare, ita te obsecro, ne uspiam a scribendo, monendo, confortando ac denique instituendo me cesses, neque tarditatem meam remorari te atque deterrere sinas, negligentię, quod plane occupationum est, adscribens.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem ne facias, arbitror tanto magis esse tuarum parcium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">= partium.</note>, quanto clarius constet tua me opera et studio in illos, quos nunc sustineo, sudores, senem iam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe dazu <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>, <ptr target="qvfn17305-3" type="qv"/>.</note> et ferme corporis viribus exhaustum, compulsum esse,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Kilchmeyer war widerwillig nach <placeName>Bern</placeName> gegangen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 457, Anm. 5.</note> cum antea nunquam tibi visus fuerim dignus intra moenia Tigurina vel infimam occupare condictionem.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ehe Kilchmeyer nach <placeName>Bern</placeName> entsandt wurde, hatte er 15 Jahre als Pfarrer im etwa 7 km südlich von Zürich gelegenen Küsnacht gewirkt.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vide, quo me rapiat impa-<pb type="edition" next="592"/>ciencia senem!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed parce, quaeso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scio enim per labores ad requiem et gloriam veram iter esse,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Apg 14, 22.</note> nec ingnavis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">= ignavis.</note> ardua et periculosa committi, teque omnia nimio zęlo, promovendę publicę salutis gratia fecisse, non quantum possum perpendens, sed quantum patrię nostrę salus exigat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum de hoc satis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ut Bernam abiturus,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Kilchmeyer</persName> hatte sich Ende Oktober 1546 nach Bern begeben.</note> in inclyto senatu <placeName>Tigurino</placeName> contestatus sum me rediturum quoque, nisi dominus exercituum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Ausdruck <hi>dominus exercituum</hi> s. <ref target="file12973">Nr. 2924</ref>, <ptr target="qvfn17189-5" type="qv"/>.</note> aliud iusserit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ita et constitui mecum ad imminentem aestatem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist der Sommer 1547.</note> Bernam relinquere ac <placeName>Tigurum</placeName> applicare; id quod nuper<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mitte August 1547; vgl. <ref target="file13035">Nr. 2986</ref>,<ptr target="qvzl17377-4" type="qv"/>.</note> (in urbe <placeName>Tigurina</placeName> cum quibusdam Bernatibus aliquot dies agens) consulibus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>.</note> aperui atque propositum meum ab imo ad summum usque exposui.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tractavi eciam cum <persName ref="p6155">Lavatero</persName> nonnihil de d. <persName>Ioanne Hallero</persName>, ut is in locum meum collocaretur, quem scimus omnes doctum esse, fortem, pium atque constantem et ad huiusmodi onera ferenda maxime idoneum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pariter et Bernę quibusdam primatibus d. <persName>Hallerum</persName> ita commendavi (tacito tamen meo proposito), ut in senatu super eo quęstio facta sit, nec desistam negotium hoc movere, donec vocetur,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der Berner Rat hatte sich dafür schon am 9. Oktober entschieden; s. <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>,<ptr target="qvzl17305-1" type="qv"/>. Zu einem entsprechenden Schreiben an die Zürcher kam es aber erst später; s. <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>, <ptr target="qvfn17204-3" type="qv"/>.</note> aut ipse intelligam planis verbis frustra me causam illam agitare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ita enim mihi vel a cunabulis magnę spei futurus visus est, ut sepe ei in faciem dixerim, successorem meum fore in Kußnach.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid, si spem Bernam intellexisset?<pb type="edition" next="593"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ubi nunc sit, ignoro: <placeName>Augustę</placeName> vel Tiguri, inter vivos vel inferos?<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Haller war am 12. oder 13. Oktober nach Zürich zurückgekehrt; s. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-4" type="qv"/>. - Siehe ferner unten Z. <ptr target="qvzl17329-10" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum ubicunque tandem existat, optime ei pręcatum esse volo, teque oro, ut proximis literis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten.</note> cerciorem me facias de illo, operam tuam in hoc impensurus, ut ipse Bernam mittatur, patriam suam<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe dazu <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>, <ptr target="qvfn17305-1" type="qv"/>.</note> (ut viri boni est) exculturus, me vero Tigurum recipiat, ubi nihil exopto, quod claris et magnis ingeniis debetur, sed tantum minimam (quę intra civitatis muros esse potest) conditionem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Parvo salario contentus ero, et ob hoc ditissimus.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <bibl>Wander</bibl> V 189, Nr. 13.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunquam magna quaesivi, sed (ut de me sancte iactem)<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. 1Kor 1, 31; 2Kor 10, 17.</note> possidens abieci maxima hilarique animo reliqui;<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. 1Kor 7, 30; Phil 3, 7f.</note> neque propter hoc quicquam mihi defuit, quod vitę huius necessitas atque dignitas eciam requirit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Summa: licet dominus per me, servum suum inutilem,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Lk 17, 10.</note> sermonem vitę<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Phil 2, 16.</note> quamplurimum foecundet, tamen fortioris erit<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu verstehen: Es ist die Aufgabe eines Stärkeren.</note> atque doctioris, qui, quam nunc invitus sustineo, subeat functionem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scripsi hęc 25. octobris putans tunc, quem nactus fueram, nuncium<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vermutlich auch schon hier der unten in Z. <ptr target="qvzl17329-12" type="qv"/> und Z. <ptr target="qvzl17329-8" type="qv"/> erwähnte <persName>Luzius Tscharner</persName>.</note> abiturum; quod ubi factum non est, literas infectas reliqui, alia vice, ubi se obtulisset occasio, paratus illas conficere tibique mittere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque ita demum 30. die octobris inopinato apparuit tabellarius Tigurinus, cui libentissime eas dedissem, sed tum conficere quidem illas propter conciones publicas minime licuit.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der 30. Oktober war ein Sonntag.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Distuli ergo in sequentem diem, quo factus quietior paulo illas confeci tibique ferendas eximio viro <persName>Lucio Tscharnero</persName> Rheto commisi, ita tamen, ut de Hallero nihil mutarim in eis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nämlich in den oben Z. <ptr target="qvzl17329-9" type="qv"/> gemachten Aussagen.</note>, cuius condictionem <pb type="edition" next="594"/> supra me ignorare dixeram.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero et vivere et in <pb type="scan" next="428"/> patria esse (laus deo!) tabellarius me edocuit et certificavit; id quod plane mihi tanto gratius fuit, quanto nunc spero facilius me voti compotem fieri, ut videlicet in locum meum surrogetur, mihi vero aliqua cędat intra Tiguri muros condictio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod ob id commodius posse fieri arbitror, quod eciam audio d. <persName ref="p4321">Buchterum</persName> terrę valedixisse,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Heinrich Buchter</persName> war am 15. Oktober gestorben; s. <ref target="file13090">Nr. 3041</ref>, <ptr target="qvfn17311-1" type="qv"/>. - Kilchmeyer hoffte also, dessen Nachfolger zu werden, während andere dafür vielmehr Haller in Betracht zogen; s. <ref target="file13103">Nr. 3054</ref>,<ptr target="qvzl17322-2" type="qv"/>.</note> meque posse opera tua, <persName>Bibliandri</persName> et aliorum citra negotium in angulum aliquem promoveri ex animo spero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et Frisio nostro dic nomine meo salutes plurimas, deinde apud nos spem quidem nullam esse, ut libri eius vendibiles in bibliothecam nostram recipiantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pręterea libellum d. Lorencii Agricolę De bellicis rebus summa fide mihi allatum esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Literis meis alię duę coniunctę sunt, quarum unae Galli cuiusdam<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint ist Jean de <persName>Hotot</persName> und sein letzter von ihm bekannter Brief an Bullinger vom 21. Oktober (<ref target="file13098">Nr. 3049</ref>).</note> est<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><hi>Literae</hi> (Plural) mit der Bedeutung von Brief (Singular) erklärt hier das stilwidrige <hi>est</hi>. - Die merkwürdige, aber belegte Konstruktion <hi>unae literae</hi> lässt sich anhand von <bibl>Stotz</bibl> IV 291f, Nr. 37.12, erklären.</note> nunc apud nos morantis, qui superioribus mensibus <placeName>Tiguri</placeName> fuit apud Geor-<pb type="edition" next="595"/>gium <persName>Rubli</persName>, cui sarcinas suas commendavit, quo per illum post discessum suum <placeName>Bernam</placeName> mitterentur, quas tamen hactenus non vidit, ut a me petiit, hęc tibi significarem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ita nomine Galli (pius enim et doctus vir est) oro, ut cures sarcinas suas, quamprimum fieri potest, habeat.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <ref target="file13074">Nr. 3025</ref>,<ptr target="qvzl17294-2" type="qv"/>; <ref target="file13098">Nr. 3049</ref>,<ptr target="qvzl17318-1" type="qv"/>; und unten Z. <ptr target="qvzl17329-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alterę literę cuiusdam sunt apud nos in agro concionatoris<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Kaspar Seidensticker</persName>, der kurz zuvor Prediger in <placeName>Thunstetten</placeName> geworden war; s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>, <ptr target="qvfn17309-1" type="qv"/>.</note>, qui operam tuam propriis literis<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Nicht erhalten.</note> implorat, ut pecuniam inclusam literis <placeName>Constantiam</placeName> pertinentibus<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName>Ambrosius Blarer</persName> und <persName>Jakob Funcklin</persName>; s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-5" type="qv"/>.</note> in suum locum, quomodo te docebit manus eius, perferri cures.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Bernę</placeName>, 31. octobris.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. <persName>Gwaltherum</persName>, <persName>Bibliandrum</persName>, <persName>Pellicanum</persName>, Ammianum<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Der Zürcher Schulherr <persName>Johann Jakob Ammann</persName>.</note>, <persName>Collinum</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Der Griechischlehrer <persName>Rudolf Collin</persName>.</note> fratresque omnes una cum uxore tua<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, fratre tuo d. Ioanne et familia omnis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="manual">1547.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">I. Kilchmeyer, tuus semper.<pb type="scan" next="419"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<note>[Beilage:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Confectis literis et paratis omnibus noluit <persName>Lucius Tscharnerus</persName>, ut constituerat, proficisci, quapropter literas pecuniam continentes et ad Constanciam pertinentes non mitto, ut litterę meę sonant,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Oben in Z. <ptr target="qvzl17329-12" type="qv"/> und Z. <ptr target="qvzl17329-4" type="qv"/>.</note> sed paenes me retinui, donec Lucius descendat, idque hac causa, quod concionator ille, qui pecunias mittit Constanciam, <persName>Lucio Tscharnero</persName> rem suam apud te exequendam commendavit.<pb type="edition" next="596"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod de Gallo illo scripsi,<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Oben in Z. <ptr target="qvzl17329-2" type="qv"/>.</note> qui nuper apud vos, nunc per aliquot dies <placeName>Bernę</placeName> egit, de sarcinis eius mittendis cura <persName>Rubli</persName>, civis <placeName>Tigurini</placeName>, primo die novembris frustra scriptum esse apparuit, propterea quod eo die Gallus literas accepit sarcinas suas <placeName>Solodori</placeName> esse (idque iam in terciam septimanam), unde illas ad se vehi curabit actis vobis omnibus gratiis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 420:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Celeberrimo atque doctissimo viro d. m. Heinricho Bullingero, <placeName>Tiguri</placeName> apud pręposituram<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Das Großmünsterstift.</note> pastori vigilantissimo, suo in domino confratri et simmystę perpetuo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
