<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13113" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3064">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / Z체rich an Heinrich Bullinger, zwischen [1.] November 1547 und [15.] November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universit채t Z체rich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Z체rich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p18399" cert="high">Grey</persName>, Anglorum regis locum tenens in villa Boloniae, in isto praelio primus dux aequitum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">= equitum.</note> Anglorum, extincto maiorum bombardarum impetu primam aciem <placeName ref="l26" cert="high">Scotorum</placeName> cum equitibus adoriebatur, ut ordinem interturbaret.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Frustratus sua spe coactus est retrocedere caesis 48 aequitibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Comes de Warwycke, qui sagittarios duxerat, animadvertens aequitum vires inclinare, cum 4000 sagittariis extemplo ac subito illam partem <placeName ref="l26" cert="high">Scotorum</placeName> exercitus obpungnavit, ubi maiores bombarde et belli apparatus essent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Telorum ictu ita <placeName ref="l26" cert="high">Scotos</placeName> molestavit, ut a bombardarum custodia coacti sunt discere<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">= discedere. - In einigen mittelalterlichen Handschriften ist diese Form ebenfalls belegt.</note>; quibus potitis bombardarum globulis ac sagittariorum telis coegit universum <placeName ref="l26" cert="high">Scotorum</placeName> exercitum a loco, in quo prius erat, distere, ubi non tantum a facie et a tergo hostes habebat, sed etiam solem adversum illorum oculos radiis verberantem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod, cum videret d. Graey, a latere cum equitibus iterum magno impetu tendit cum clamore ac sonitu magno, clamantes: "<placeName ref="l26" cert="high">Scoti</placeName> fugiunt, <placeName ref="l26" cert="high">Scoti</placeName> fugiunt."<pb type="scan" next="v."/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l26" cert="high">Scoti</placeName> aequitum viribus inferiores ordinem belli minime servare valebant, quo perturbato fugam sibi optabant, in qua ceciderunt 15000 et capti sunt 2000, inter quos et d. Huntlod, primus canselari[us] regni Scociae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eo die naves Angli appulerunt in variis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l26" cert="high">Scotorum</placeName> ac ceperunt omnes naves, quae vel ad mercaturam vel navale bellum erant idonee.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caeteras combusserunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Regina audito hoc infoelici nuncio optulit sese protectori ad quasc[unque] condiciones, ipse optaret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Protector acceptis sex nobilibus, qui pro fide regine sunt obsides, relictis copiis in 5 locis regni Scociae, ne in illius absencia sedicio oriretur, reversus est Londinum, ubi brevi expectatur sinodus, in qua hec discordia, si deus velit, dirimetur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hec vera sunt, nam qui ad me scripserit, interfuit bello et exhaustam vidit pugnam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae semper studiosus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1560" cert="high">Ioannes Hoperus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Numerus militum utriusque exercitus: Anglorum 17 millia; <placeName ref="l26" cert="high">Scotorum</placeName> 30 millia.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
