<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13112" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3063">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Blasius / Chur an Heinrich Bullinger, 31. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p396" cert="high">Ioannes Blasius</persName> d. H. Bullingero suo S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi hic una cum epistolio (quo tibi iuvenem <placeName ref="l16" cert="high">Italum</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu dessen möglicher Identität s. <ref target="file13087">Nr. 3038</ref>, <ptr target="qvfn17307-2" type="qv"/>.</note> commendavit <persName ref="p714" cert="high">Cęlius Secundus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist der von <persName ref="p714" cert="high">Celio Secondo Curione</persName> geschriebene Brief <ref target="file13087">Nr. 3038</ref> vom 12. Oktober an Bullinger.</note>, quem et nos literis necnon et viatico non penitendo fratribus in itinere versus <placeName ref="l377" cert="high">Patavium</placeName> versantibus impense comendavimus), demonstracionem tuam clarissimam de sacramentorum usu ac virtute,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullingers Schrift "De sacramentis" von Ende 1545; s. dazu <ref target="file13092">Nr. 3043</ref>, <ptr target="qvfn17313-4" type="qv"/>.</note> pro qua tibi (et quod tam diligenter ad nos digneris scribere) <persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> et ego ingentes habemus gracias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam nihil dubitamus, quin in componendo hoc dissidio inter fratres<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint sind <persName ref="p2019" cert="high">Agostino Mainardi</persName> und <persName ref="p2807" cert="high">Camillo Renato</persName>.</note> multum nobis accomodabit - quam et prelo edendam iugiter optaremus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quisnam dubitat quamplurimos (non tantum inter nos, verum alias) ignorancia (non malicia) circa hanc questionem de usu et virtute sacramentorum (quam tu hoc opere clarissime enucleasti) errare, quos sine dubio illius ędicione ab errore revocares multosque, mordaciter inter sese contendentes, reconciliares, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde ex <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> de novo isto bello nihil certius adlatum est, nisi quod inducias ad 20 dies, quidam ad tres menses, dictas esse ferunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quidam vero eas administratorem Mediolanensem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der kaiserliche Statthalter in Mailand, <persName ref="p17907" cert="high">Ferrante Gonzaga</persName>.</note> fregisse asserunt et idcirco utriusque, cum caesaris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note>, tum puppę vel pappę<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> exercitum novorum militum, eciam nostrorum et Helveticorum, conscripcione indies augeri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postremo nec id te latere volo: Prioribus diebus episcopo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p7583" cert="high">Lucius Iter</persName>, Bischof von <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>.</note> literis ex aula cęsaris significatum esse cęsarem electoribus, principibus ceterisque imperii statibus liberam de vera religione inquirendi fecisse facultatem, cuius, si tu quid certius habes, fac et nos participes, ac vale, vir in domino omnibus nobis observandissime, qui te nobis diu fruiturum conservare dignetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idem tuus, quantusquantus est, <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName>, apud divam regulam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">an der Regulakirche in <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>.</note> <foreign xml:lang="he">קֹהֶלֶת</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo iuxta ac humanissimo viro d. H. Bullingero, syncerioris theologie vindici constantissimo, ecclesie Tigurine vigilantissimo episcopo, d. suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
