<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13128" type="Brief" source="HBBW" n="3079">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 19. November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duravit hic <persName ref="p6150">Lavaterus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Ludwig Lavater</persName> war mit einer Empfehlung Bullingers vom 5. Oktober 1547 nach <placeName>Basel</placeName> abgereist und hatte vor, in <placeName>Paris</placeName> weiterzustudieren; s. <ref target="file13081">Nr. 3032</ref>,<ptr target="qvzl17301-4" type="qv"/>.</note> usque ad proximum post Othmari<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Othmarstag ist am 16. November.</note> propter varios, qui advenerant, rumores nunc de bello nunc de peste Parhisiis sęviente<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. schon <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>,<ptr target="qvzl17304-6" type="qv"/>.</note> deque schola clausa et lectoribus absentibus, studiosis dispersis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hęc in dubium coniecerunt iuvenem, meo videre<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">meo videre: meines Erachtens; s. schon <bibl>HBBW</bibl> XVII 222,11; XVIII 62,16.</note> valde bonum et syncerum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Statuerat autem semel non redire hoc maxime tempore in patriam (ex quo multę consultationes, quonam esset abeundum), ne tempus terere cogeretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cogitarat de <placeName>Tubinga</placeName>, Witenberga, <placeName>Argentina</placeName>.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In <placeName>Straßburg</placeName> hatte <persName>Lavater</persName> von Oktober 1545 bis etwa Mai 1547 studiert; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 576f, Anm. 23; <ref target="file12944">Nr. 2895</ref>.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dissuasi, quantum in me erat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In mentem venit <placeName>Tolosa</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iterum dissuasi, quod illic non fiant nisi dolle doctores et barbari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam omnes bonę literę bonęque disciplinę, inprimis dialectica et rhetorica, inde exulant hanc ob causam, ne iuventus incidat in hęreses, sicut videre est in Germania.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic doctor quidam iureconsultus <placeName>Tolosensis</placeName> in urbe nostra ante annum serio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tandem cogitavit de <placeName>Aureliano</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Falls <persName>Lavater</persName> über <placeName>Orléans</placeName> reiste, hielt er sich dort kaum auf, da er in <placeName>Paris</placeName> bereits am 29. November eintraf; s. <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>, <ptr target="qvfn17304-4" type="qv"/>.</note> et conclusit eo se abiturum, et dum valediceret, rogavit, ut hęc ad te, ut patri<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Hans Rudolf.</note> ipsius exponeres.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Recepi, et nunc facio non invitus et propter ipsum, te et patrem eius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quęso, ut boni consulatis.<pb type="edition" next="669"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Didicit autem, dum hic est diversatus apud signum coronę<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das Basler Gasthaus Zur Krone, wo Myconius gerne einkehrte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 222f, Anm. 16.</note>, quo nobiles cęsariani divertunt, quanto isti persequantur odio confoederatos, deinde quales sint porci isti.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dixit enim aliquando ad me fronte seria: „Mihi videtur homines istos nullo negocio posse vinci, si bellum ineant nobiscum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Adeo sunt moribus ineptiores, blasphemi, hostes omnis pietatis ac boni, vino semper madidi, tantum nostri caveant a tam porcinis malis et ista in eis observent et deum habeant in oculis!“</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de <persName ref="p6150">Lavatero</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pręter hęc est nobilis Reifenbergius, ad quem literę paucis ante diebus missę sic habent:</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">„Machent üch von <placeName>Basel</placeName>, dann man wirt die Schwitzer angrifen!“</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex Novocastro ad Rhenum sito fuit per nundinas<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Martini-Messe in <placeName>Basel</placeName>; s. dazu <ref target="file13120">Nr. 3071</ref>, <ptr target="qvfn17337-1" type="qv"/>.</note> hic civis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt. - Nachgewiesen ist, dass <persName>Hans Schirin</persName> aus <placeName>Neuenburg am Rhein</placeName>, ein <persName>Bonifacius Amerbach</persName> Nahestehender (s. <bibl>AK</bibl> VI 371), nicht allzu lange vor dem 29. November 1547 in <placeName>Basel</placeName> gewesen war; s. <bibl>AK</bibl> VI 552, <ref target="file13059">Nr. 3010</ref>.</note>, qui cum eiulatu quaestus est mandatum sibi hospitium pro militibus octo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ex Rhinfeldio et oppidulis quatuor Rhenanis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind die Städtchen <placeName>Rheinfelden</placeName>, Säckingen, <placeName>Laufenburg</placeName> und <placeName>Waldshut</placeName>. <placeName>Rheinfelden</placeName> wird dadurch indirekt zweimal aufgezählt!</note> idem rumoris est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In ludo nostro est adulescens, qui his diebus venit e patria Gintzgertal.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><placeName>Kinzigtal</placeName>.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Dicit iactare omnes:</foreign> Si wellent die milchtremmel einmal glegen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vides, ut conetur nos cingere cadaver<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die Rede ist von <persName>Kaiser Karl V.</persName>; s. dazu zuletzt <ref target="file13111">Nr. 3062</ref> und <ptr target="qvfn17330-4" type="qv"/>.</note> paulatim nobis nescientibus, imo non credentibus, donec omnibus paratis repente ab omni parte nos invadat et obprimat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Equidem nobis timeo cum ob securitatem, quam video, tum ob stuporem, quem sentio, adde ob multorum animos avidos auri et odio laborantes Christi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Oremus sine intermissione!<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. 1Thess 5, 17.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale cum <persName>Gvalthero</persName> in Christo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 19. novembris anno 1547.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus O. My.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hęc continere non potui apud me.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Boni consulito.<pb type="edition" next="670"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, viro doctissimo, fratri in domino observando suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zü[ric]h.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
