<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13129" type="Brief" source="TUSTEP" n="3080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Blasius / Chur AN Heinrich Bullinger, 21. November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4253">Ioannes Blasius</persName> d. H. Bullingero suo salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir al, <persName>Traversius</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Johannes Travers</persName>.</note>, consul Heymius<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Luzi Heim</persName>, Bürgermeister von <placeName>Chur</placeName>.</note>, <persName ref="p4564">Comander</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johannes Comander</persName>.</note> und ander liebhaber götlicher warheit danckendt üch, hertzgeliepter bruͦder, üwers trüwen und flißigen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">trüwen und flißigen: fürsorglichen und aufmerksamen (vigilanter); s. <bibl>SI</bibl> VII 547.</note> zuschribens zum höchsten und schickent üch hiemit wider die keiserliche proposicion.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unser knecht mitsampt der eidgnosen sind wider us <placeName>Italia</placeName> komen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zeigendt an, es sye ein anstandt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Waffenstillstand; s. <bibl>SI</bibl> XI 976.</note> gmachet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber in disem marckt gredt, er sy wider prochen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sunst für das an unseren herrn die 3 Ort Uri, Schwitz und Underwalden jetz geschriben, hand wir hie nüt anders, dan das vil trüwungen an allen orten harkomendt, welchen inhalt ich üch ouch zugeschriben het (vermeindt, ir hettens vor uns ouch üwern herrn zugeschriben, etc.).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wyter als von wegen mins sons <persName>Pauli</persName>, den meister <persName>Otho W[erdmüller]</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Damals Leutpriester am Großmünster.</note> jetz anderhalb jar durch üwern fürpit erlich und wol erhalten (und pin desses mit im wol zufriden, hab in ouch nach mim verheisen derglichn redtlich zufriden gstelt), jetzmal aber hat er mich erpetten, das ich in uff disen wyter etwan py eim andren burger erhalten wil, us keir andren ursach, dan das im in der kamrn zu studiern skalt und in der stuben von wegen der meisterlosn kind szeng wil sin.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und hab hieruff unsern Göthardt gepetten, welchs er mir, so fer es siner frwen nit widrig, verhaisen, und ist min pit, ir wellendt ouch spest darzu reden, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und schickt min husfrwen der üweren und iern kinden 2 quartonen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">runde, hölzerne Gefäße; s. <bibl>SI</bibl> V 1309.</note> regelbiern mit ernstlichem pit, wellens also in guetem von unß annemen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unser burgermeßter <persName>Heim</persName> ladt üch und üwern burgermeister Hab trüilich mit sömlichem beger<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">sömlichem beger: dergleichen Ehrerbietung.</note> gruͤesen, das ir uns in disen treffenlichen löuffen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">treffenlichen löuffen: bedeutenden (s. <bibl>SI</bibl> XIV 390) Nachrichten (s. <bibl>SI</bibl> III 1124).</note>, was uns von nöten ist zuͦ wissen, mittheylen wellendt, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="manual">Zu <placeName>Cur</placeName>, am 21. tag novembris anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Idem, tuus ex intimis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. H. Bullingero, <placeName>Tigurinę</placeName> ecclesię pastori vigilantissimo, fratri ac d. suo inprimis colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
