<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13121" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, [7.] November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua omnnia accepi bona fide et omnia obiter perlecta hocce nostro tabellione<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt.</note> remitto magna cum gratiarum actione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuis vero e literis, quid sentias et quid tibi factu optimum videatur in his tam diris turbis rerum ac periculorum, satis clare intellexi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum quia iam nunc primum senatus a me dimissus est necdum prandium sumptum et certas ob caussas retinere tabellionem non fui ausus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proxime indepto nuntio affatim tibi, quae mea omnibus de rebus sententia sit, significabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In confesso est nos, non uno nomine caesari et suis invisos, magna, ne dicam extrema libertatis et fortunarum periclitatione volutari, ut plane, si unquam alias, necesse sit iam nunc de servanda libertate et patrię salute meditanda Helvetiam longe circumspectissime providere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Senatui nonnulla ex tuis recensui, sed authore praeterito.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ipse et ad tuos nonnihil, quod, quale sit, te non celabunt consules, quibus me commendabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale et brevi longas expecta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, postridie nonarum novembrium anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Henrycho Bullingero, clarę urbis Tiguninae episcopo, domino et amico inprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
