<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13137" type="Brief" source="HBBW-20" n="3088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, zwischen [2.] Dezember 1547 und [5.] Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem certo consilio adductus <persName ref="p18311" cert="high">Ioachimus</persName> noster istic aliquamdiu apud <persName ref="p1283" cert="high">Gessnerum</persName> vestrum medicę rei operam se daturum statuit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dies bestätigt <persName ref="p18311" cert="high">Rheticus</persName> selbst in der ersten der unten in <ptr target="qvfn17355-4" type="qv"/> erwähnten Abhandlung, wo er <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> als "amicus meus [...] et in re medica praeceptor meus" (f. 80r.) bezeichnet.</note> (mi venerande et charissime frater), quem tibi, quia sic petiit (simul autem et dignus est), commendare volui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus tentationibus dominus ipsum hactenus probaverit, nemo verius quam ipsemet tibi exposuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exercetur etiamnum non levibus Satanę molestiis, sed multo tamen melius habet nunc, quam ante menses aliquot habuerit, ut spes sit propediem eum (si vestris quoque perpetuis praecationibus iuvetur) prorsus liberatum iri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vixit apud nos ita, ut nihil plane sit, unde quisquam quicquam de illo conqueri merito possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit suum morbum et seriam resipiscentiam meditatur, ut vehementer ipsum in domino deamare cęperimus - id quod vos itidem facturos nihil dubito, ubi penitius ipsum introspexeritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mathematicus est insignis ac vix ulli secundus, quam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die <hi>mathematica</hi>.</note> etiam apud nos feliciter nec parvo fructu in tertium usque mensem professus est.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In Zürich veröffentlichte <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName> in seinen Pandectarum sive partitionum universalium libri XXI, Zürich 1548 (<bibl>VD16 G1699</bibl>), f. 80, zwei geometrische Abhandlungen von <persName ref="p18311" cert="high">Rheticus</persName>.<ptr target="zfnfn17355-4" type="zfn"/></note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multum igitur te obsecro et obtestor, ut solita <pb type="edition" next="689"/> vestra humanitate afflictum hunc, sed pium tamen hominem, officiose compręhendatis, nihil ambigentes, quin omnia Christo ipsi praestiteritis.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 40. 45</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quęstor ille, quem nosti,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist <persName ref="p182" cert="high">Gabriel Arnold</persName>, der Bullingers Brief <ref target="file13134">Nr. 3085</ref> vom 25. November Blarer überbracht hatte; s. <ref target="file13134">Nr. 3085</ref>,<ptr target="qvzl17351-4" type="qv"/>.</note> tuas mihi literas reddidit, pro quibus tibi gratias ago.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod inter vestros tam pulchre convenit, iucundissimus fuit nuncius, nam plane contraria rumor apud nos sparserat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus et servator Christus, verę pacis author, huic subinde alia atque alia nova et efficacia fomenta propicius suppeditet, ut ne unquam dissolvamini.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ab uno vobis Tridentino concilio vel maxime metuendum existimo: Hinc enim fortassis nova sumetur opprimendi vos occasio, si a confęderatis vestris, qui puriori christianismo iniquiores sunt,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind die katholischen Innerschweizer. - Zum Konzil und zu den Eidgenossen s. <ref target="file13131">Nr. 3082</ref>, <ptr target="qvfn17348-1" type="qv"/>.</note> deseramini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus novi scribitur, quod scire te referat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed in horas expectamus, quid ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta</placeName> nobis afferatur.<pb type="edition" next="690"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fac, sciam proximo nuncio, an istic eos, qui tertio consanguinitatis gradu ęqualis lineę coniuncti sunt,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Angesprochen ist die Verwandtschaft zwischen Cousins.</note> matrimonio iungi permittatis.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist im <placeName ref="l774" cert="high">Turgow</placeName> ain jung par volck.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hettind ainander gern zur eh.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hat der knab die tochter geschwengeret, und sechind baid fruntschafften<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">baid fruntschafften: die Verwandten der beiden.</note> gern, das man sy ehlich zuͦsamen kommen liesse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sind aber der jungen elteren geschwusterige kind<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">geschwusterige kind: Geschwister.</note> und allso zuͦ den dritten kind.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">und allso zuͦ den dritten kind: und somit [sind die jungen Leute] im dritten Grad verwandt; s. <bibl>SI</bibl> XIV 1500 s.v. dritt.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und ist vor jaren im <placeName ref="l774" cert="high">Turgöw</placeName> verbotten, das man die im dritten grad nitt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Hier pleonastisch nach dem Verb des Verbietens; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 2020 (d, <foreign xml:lang="el">γ</foreign>).</note> solle zuͦsamen geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sind die guͦten leut gar besteckt.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu verstehen: Sie stecken in der Klemme; s. <bibl>Fischer</bibl> I 936f s.v. bestecken I.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist gar ain erbare fruntschafft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Waist nitt, wie man <pb type="edition" next="691"/> im thain möcht<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">im thain möcht: es bewirken mag.</note>, das sy zuͦsamen gelassen wurden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wolltend hinein zuͦ euch sein und sechen, ob irs zuͦsamengebind.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ob irs zuͦsamengebind: ob ihr sie verehelichen würdet.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hab ich gesagt, ich wells inen vorhin erfaren.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">inen vorhin erfaren: für sie vorher in Erfahrung bringen.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch gantz freuntlich, wellt ewern getruwen rath geben, wie man im thain möcht.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist danecht<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">dennoch.</note> syd dem verbott<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das oben in Z. <ptr target="qvzl17355-2" type="qv"/> erwähnte Verbot.</note> nichts dest weniger ainmal oder zway beschechen im <placeName ref="l774" cert="high">Turgöw</placeName>, das sölich leut zuͦsamen sind gelassen, und schwigt man allso still.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">und schwigt man allso still: und gar nichts wurde dazu gesagt; vgl. <bibl>Fischer</bibl> I 151 s.v. "also".</note></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber die guͦten leut sorgend nun, es mocht inen nitt zuͦ guͦt gehalten werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed iam abiturientem <persName ref="p18311" cert="high">Ioachimum</persName> diutius remorari haudquaquam ausim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu vale cum tuis omnibus, quos meo nomine accuratissime salvere iubebis.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt euch ewigklich!</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es steht im alten rechten ewigklich.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Formelhafte Wendung, mit der Blarer seine unveränderte Hochachtung und Treue Bullinger gegenüber bestätigt.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In höchster yl.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="manual">Was uff dem tag<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Die am 22. November begonnene Tagsatzung; s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>, <ptr target="qvfn17331-2" type="qv"/>.</note> des <persName ref="p18093" cert="high">Möttelis</persName> halber gehandelt worden, möcht ich wol wissen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Den 2. decembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="249"/>Advenerunt nunc <placeName ref="l1115" cert="high">Uberlingenses</placeName> aliquot senatores, quibus hauddum scio, quid apud nostros negotii sit.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Weiteres dazu kann man aus <ref target="file13138">Nr. 3089</ref>,<ptr target="qvzl17357-1" type="qv"/>, erahnen.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea est, quod iis addam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tu ęternum vale.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 154[7].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, incomparabili suo amico.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
