<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13135" type="Brief" source="HBBW" n="3086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Arnold / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 1. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gunstiger und vertrauter, lieber her und frundt, ich kan eur eren vertreulicher weis nit pergen, das diser lakay<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannter Diener.</note>, anntworter<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Überbringer; s. <bibl>Fischer</bibl> I 281.</note> diß briefs, ainen brief und bevelch gehabt hat, mir denselben zuzebringen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als er aber in ain dorff nahend bey <placeName>Zurich</placeName> hieherwerts kumen, sind im die stifl und der darein genet brief bey nacht gestolen worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol ich nit wais, was daran gelegen,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">was daran gelegen: wie wichtig die Angelegenheit war.</note> so ist doch bey mir ain große vermuetung (sunderlich bey disen leuffen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zeitläuften.</note>, da der außganng villeicht vil leuten beschwärlich fahlen möcht, etc.), mit höchstem und fruntlichem vleis bitend, dieweil ich derort<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">dort (in <placeName>Zürich</placeName>). - Die Form "derort" ist eine Bildung des 16. Jhs.; s. Eva-Maria <hi>Heinle,</hi> Diachronische Wortbildung unter syntaktischem Aspekt, Heidelberg 2004, S. 190f.</note>, auch den heubteren<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Stadtoberhäuptern.</note> zu <placeName>Zurich</placeName>, nit bekhannt bin, ir wellet von disem poten muntlichen bericht seins verlusts hören und mit ernnst nachfrag haben, auch in gehaim vleis tun laßn, ob die stifl zu hannden gebracht und mir der brief, darinn vernet, zuegeschigkht werden möcht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was daruber geen wirdet,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Was daruber geen wirdet: was für Kosten daraus entstehen würden.</note> soll von mir danngkhperlich bezalt und eur mue<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Mühe.</note> mit hilff des heren fruntlich verdient<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">vergolten.</note> werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum eilend <placeName>Costentz</placeName>, den ersten decembris anno 47.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ewer williger <persName ref="p3700">Gabriel Arnoldt</persName>.<pb type="edition" next="685"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meinem gunstigen und vertrauten, lieben hern und frundt, maister Hainrrichen Pullinger, predicanten im munster zu <placeName>Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
