<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13150" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 30. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				</sourceDesc>
		</fileDesc>
		</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfii</persName> literis, de <persName ref="p8108" cert="high">Scudo</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8108" cert="high">Ägidius Tschudi</persName>.</note> ut omnia habeant, intellexi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sic solemus interdum erga illos animati esse, quorum perpetuis officiis devincimur!<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ironisch gemeint.</note> Crützlinganus abbas, illi frater, arbitror, patruelis est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Abbas autem noster, ex quo tempore praefectum egit Rorschacensem, longe amicissimus factus est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed et dudum in omnia monasterii Sangallensis penetralia admissus bibliothecam etiam non semel excussit et perlustravit, praeterea veterum chartarum, quae in reconditorio quodam <placeName ref="l1283" cert="high">Wilae</placeName> asservantur, diligens inspector fuit, quemadmodum et in Fabariensi monasterio, quicquid mediae antiquitatis videri potuit, dudum magna abbatum favore vidit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vir est natura antiquitatis universae studiosus, ut nostis (et cuperem sane ipsum tam sacrarum literarum esse doctum, quam prophanarum penitus est!), verum eum laborem mavult aliorum esse quam suum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eximia vero erga me benevolentia est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multa magnaque saepe pollicitus, ut non dubitem, quin me vel <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfii</persName> vel aliorum quorumvis nomine agentem minime invitus admitteret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum, quod tua pace dixerim, longe mihi consultius videtur, ut ipse <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfius</persName> negocium suscipiat, cui formulam submitto, qua si uteretur, non ambigerem, quin plurimum de ardore illo male affecti stomachi sit remissurus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Videbit enim, quid <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfius</persName> potuisset, si calamo indulgere ac non potius pro sua humanitate intra mediocritatem sese continere libuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si alius scriberet, spem conciperet de nostro metu et fractis animis et nescio qua de factione sibi polliceretur; id quod abunde <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfius</persName> avertet, si mihi gesserit morem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tibi vero cum tuis omnibus cumque collegio vestro venerando annum appetentem longe felicissimum in domino precamur et optamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 3. calendas ianuarias anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ioach. <persName ref="p8049" cert="high">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo et pientissimo viro d. Heinrycho Bullingero, sanctae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo et amico longe optimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
